<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>015後漢 on 随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/015%E5%BE%8C%E6%BC%A2/</link><description>Recent content in 015後漢 on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 15:16:44 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/015%E5%BE%8C%E6%BC%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>卷289後漢紀四_庚戌(九五〇)一年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/015%E5%BE%8C%E6%BC%A2/%E5%8D%B7289%E5%BE%8C%E6%BC%A2%E7%B4%80%E5%9B%9B_%E5%BA%9A%E6%88%8C%E4%B9%9D%E4%BA%94%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:16:44 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/015%E5%BE%8C%E6%BC%A2/%E5%8D%B7289%E5%BE%8C%E6%BC%A2%E7%B4%80%E5%9B%9B_%E5%BA%9A%E6%88%8C%E4%B9%9D%E4%BA%94%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>後漢紀四上章閹茂（庚戌），一年。&lt;/p>
&lt;h1 id="隱皇帝下">隱皇帝下&lt;a class="anchor" href="#%e9%9a%b1%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%8b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="乾祐三年庚戌九五零">乾祐三年（庚戌、九五零）&lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%be%e7%a5%90%e4%b8%89%e5%b9%b4%e5%ba%9a%e6%88%8c%e4%b9%9d%e4%ba%94%e9%9b%b6">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，丁未‹九›，加鳳翔節度使趙暉兼侍中。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，丁未（初九），凤翔节度使赵晖加官兼任侍中。&lt;/p>
&lt;p>2密州‹山东省诸城市›刺史王萬敢請益兵以攻唐‹首都金陵府›；王萬敢去年已殘荻水鎮，今請益兵攻之。‹刘承祐，本年二十岁›詔以前沂州‹山东省临沂市›刺史郭瓊為東路行營都部署，帥禁軍及齊州‹山东省济南市›兵赴之。因王萬敢請兵，使郭瓊將以赴之，道過青州，因以易置劉銖。帥，讀曰率。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]密州刺史王万敢请求增加兵力来进攻南唐；后汉隐帝下诏任命前沂州刺史郭琼为东路行营都部署，率领京城禁军以及齐州军队赶赴海州。&lt;/p>
&lt;p>3郭威請勒兵北臨契丹之境，詔止之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]郭威请求统率军队北上进逼契丹边境，后汉隐帝下诏制止。&lt;/p>
&lt;p>4丙寅‹二十八›，遣使詣河中‹山西省永济市›、鳳翔‹陕西省凤翔县›收瘞戰死及餓殍遺骸，時有僧已聚二十萬矣。瘞，於計翻。殍，被表翻。已聚者二十萬，史言其未聚者尚多，大兵攻圍積久，其禍如此！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]丙寅（二十八日），后汉隐帝派遣使者到河中、凤翔一带收集掩埋阵亡将士以及饿死百姓的遗骸，当时已有僧人聚集遗骸二十万具了。&lt;/p>
&lt;p>5唐主‹首都金陵府江苏省南京市›李璟（徐景通）本年三十五岁聞漢兵盡平三叛，始罷李金全北面行營招討使。唐命李金全見二百八十七卷元年。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]南唐主听说后汉军队彻底平熄赵思绾、李守贞、王景崇的三镇叛乱，才撤销李金全的北面行营招讨使。&lt;/p>
&lt;p>6唐清淮‹总部寿州›節度使劉彥貞多斂民財以賂權貴，權貴爭譽之；在壽州‹安徽省寿县›積年，譽，音余。晉開運元年，唐徙劉彥貞鎮濠州，劉崇俊鎮壽州。漢乾祐元年，清淮節度使劉彥貞，副李金全北伐。未知彥貞以何年徙鎮壽州。恐被代，欲以警急自固，妄奏稱漢兵將大舉南伐。被，皮義翻。二月，唐主以東都‹江都府·江苏省扬州市›留守燕王弘冀為潤‹江苏省镇江市›、宣‹安徽省宣州市›二州大都督，鎮潤州‹江苏省镇江市›；寧國‹总部设宣州›節度使周宗為東都留守。以漢兵大舉，弘冀年少，恐不能調用扞禦；周宗為唐祖佐命，宿望也，故徙鎮揚州。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]南唐清淮节度使刘彦贞大肆收括民财来贿赂当朝权贵，权贵争相称誉他；刘彦贞在寿州坐镇多年，恐怕被人取代，想用边境军情紧急来稳住自己的地位，谎报军情说后汉军队将要大举南下进犯。二月，南唐主任命东都留守燕王李弘冀为润、宣二州大都督，坐镇润州；任命宁国节度使周宗为东都留守。&lt;/p>
&lt;p>7朝廷欲移易藩鎮，因其請赴嘉慶節上壽，五代會要：帝以三月九日為嘉慶節。洪邁隨筆曰：唐穆宗即位之初年，詔曰：「七月六日，是朕載誕之辰，其日百寮、命婦宜於光順門進名參賀，朕於門內與百寮相見。」明日，又敕受賀儀宜停。先是，左丞韋綬奏行之，宰臣以為古無降誕受賀之禮，奏罷之。然次年復行賀禮。誕節之制，始於明皇，令天下宴集，休假三日，受賀之事，蓋自長慶至今用之也。上，時掌翻。許之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]后汉朝廷想调换各镇节度使，适逢各镇请求进京赶赴嘉庆节祝贺皇上生日，就答应了他们。&lt;/p>
&lt;p>8甲申‹六›，郭威行北邊還。去年冬十月郭威北征，今還。行，下孟翻。還，從宣翻，又如字。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]甲申（十六日），郭威巡行北部边境返回。&lt;/p>
&lt;p>9福州‹福建省福州市›人或詣建州‹福建省建瓯市›告唐永安‹总部建州›留後查文徽，云吳越兵已棄城去，請文徽為帥。查，鉏加翻。帥，所類翻。文徽信之，遣劍州‹福建省南平市›刺史陳誨將水軍下閩江，薛史曰：李景保大三年，以延平為劍州，析建州之劍浦、汀州之沙縣隸焉。劍溪上接建溪，下達福唐，亦謂之閩江。下，戶嫁翻。將，即亮翻。文徽自以步騎繼之。會大雨，水漲，誨一夕行七百里，至城下，敗福州兵，敗，補邁翻。執其將馬先進等。庚寅‹十二›，文徽至福州，吳越知威武軍吳程詐遣數百人出迎。吳越未命吳程為威武‹总部福州›節度使，先令知威武軍事。誨曰：「閩人多詐，未可信也，宜立寨徐圖。」文徽曰：「疑則變生，不若乘機據其城。」因引兵徑進。誨整眾鳴鼓，止于江湄，湄，旻悲翻。水草之交曰湄。詩巧言：居河之麋。註云：本作「湄」，水草交也。文徽不為備，程勒兵出擊之，唐兵大敗，文徽墜馬，為福人所執，士卒死者萬人。誨全軍歸劍州。程送文徽於錢唐‹首都杭州州政府所在县›，吳越王弘俶‹本年二十二岁›獻于五廟而釋之。俶，昌六翻。吳越用諸侯之制，立五廟。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]福州人有的到建州报告南唐永安留后查文徽，说吴越军队已经弃城离去，请求查文徽当统帅。查文徽相信了他，派遣剑州刺史陈诲带领水军沿闽江而下，自己率领步兵、骑兵为后继。碰上天下大雨，河水猛涨，陈诲一夜行船七百里，到了城下，击败福州军队，抓获将领马先进等人。庚寅（二十二日），查文徽到福州，吴越国知威武军吴程派遣数百人出城假装迎接。陈诲说：“闽人善于欺诈，不可轻信，应当安营扎寨从长计议。”查文徽说：“犹豫就会产生变故，不如乘机占据福州城。”便带领军队一直前进。陈诲整顿好部队才击鼓前进，在闽江边上停下来。查文徽不作防备，吴程领兵出击，南唐军队大败，查文徽从马上摔下来，被福州人抓获，士卒死亡万人。陈诲却完整地将军队带回剑州。吴程解送查文徽到钱唐，吴越王钱弘将查文徽作为战利品在祖宗五庙举行献俘礼，然后释放了他。&lt;/p>
&lt;p>10丁亥‹十九›，汝州‹河南省汝州市›奏防禦使劉審交卒‹年七十四岁›。吏民詣闕‹首都开封府›上書，以審交有仁政，乞留葬汝州，得奉事其丘壟，詔許之。上，時掌翻。州人相與聚哭而葬之，為立祠，歲時享之。為，于偽翻。太師馮道曰：「吾嘗為劉君僚佐，按歐史，劉審交，燕人。劉守光之僭號，以審交為兵部尚書。馮道事守光為參軍，嘗為僚佐，必是時也。觀其為政，無以踰人，非能减其租賦，除其繇役也，繇，讀曰傜。但推公廉慈愛之心以行之耳。此亦眾人所能為，但他人不為而劉君獨為之，故汝人愛之如此。使天下二千石皆效其所為，何患得民不如劉君哉！」五代之諸州防禦使曾未足以當漢郡守二千石，後人特以專城分守，故稱之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]丁亥（十九日），汝州奏报防御使刘审交去世。当地官吏百姓到朝廷上书，以刘审交生前有仁政的理由，恳求将其尸体留葬在汝州，以便能够侍奉他的坟墓，后汉隐帝下诏准许。汝州百姓相互聚集在一起痛哭，安葬了刘审交，为他建立祠堂，按时举行祭祀。太师冯道说：“我曾经做过刘君的同僚，看他的为政，没有超过别人的地方，不能削减租赋，免除徭役，只是能推广公正廉洁慈善仁爱的心并且实行罢了。这也是一般人所能做到的，只是别人不做而只有刘君一人去做了，所以汝州百姓如此爱戴他。倘若天下各地方长官都能仿效刘君的作为，何患不像刘君那样获得民心呢！”&lt;/p>
&lt;p>11甲午‹二十六›，吳越丞相、昭化‹总部慎州›節度使、同平章事杜建徽卒‹年八十八岁›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]甲午（二十六日），吴越丞相、昭化节度使、同平章事杜建徽去世。&lt;/p>
&lt;p>12乙未‹二十七›，以前永興‹总部京兆府›節度使趙匡贊為左驍衛上將軍。趙匡贊自長安入朝，見二百八十七卷高祖乾祐元年。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]乙未（二十七日），后汉隐帝任命前永兴节度使赵匡赞为左骁卫上将军。&lt;/p>
&lt;p>13三月，丙午‹九›，嘉慶節，鄴都‹大名府·河北省大名县›留守高行周、天平‹总部郓州›節度使慕容彥超、泰寧‹总部兖州›節度使符彥卿、昭義‹总部潞州›節度使常思、安遠‹总部安州›節度使楊信、安國‹总部邢州›節度使薛懷讓、成德‹总部镇州›節度使武行德、彰德‹总部相州›節度使郭謹、保大‹总部鄜州›留後王饒皆入朝‹首都开封府›。許之赴嘉慶節上壽，故皆入朝。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]三月，丙午（初九），是后汉隐帝的生日嘉庆节，邺都留守高行周、天平节度使慕容彦超、泰宁节度使符彦卿、昭义节度使常思、安远节度使杨信、安国节度使薛怀让、成德节度使武行德、彰德节度使郭谨、保大留后王饶，都进京入朝祝寿。&lt;/p>
&lt;p>14甲寅‹十七›，詔營寢廟於高祖‹刘邦›長陵‹陕西省咸阳市东北二十千米›、世祖‹刘秀›原陵‹河南省孟津县东北于家村›，以時致祭。有司以費多，寢其事，以至國亡，二陵竟不霑一奠。是年十一月，郭威入大梁；十二月，將士扶立。以時致祭之詔，有司既停寢不行，六七月之間，宜乎不霑一奠也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]甲寅（十七日），后汉隐帝下诏在高祖西汉刘邦的长陵、世祖东汉刘秀的原陵营建寝庙，按时举行祭祀。有关承办部门因为费用大，搁置了这件事，直到后汉灭亡，这两处陵墓始终没有享受过一次祭奠。&lt;/p>
&lt;p>15壬戌‹二十五›，徙高行周為天平節度使，符彥卿為平盧‹总部青州›節度使；甲子‹二十七›，徙慕容彥超為泰寧節度使。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]壬戌（二十五日），后汉隐帝调任高行周为天平节度使，符彦卿为平卢节度使；甲子（二十七日），调任慕容彦超为泰宁节度使。&lt;/p>
&lt;p>16永安‹总部府州›節度使折從阮舉族入朝。折從阮自府州入朝。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]永安节度使折从阮全家族进京入朝。&lt;/p>
&lt;p>17夏，四月，戊辰朔‹一›，徙薛懷讓為匡國‹总部同州›節度使，庚午‹三›，徙折從阮為武勝‹总部邓州›節度使，按五代會要，周廣順二年三月，始改鄧州威勝軍為武勝軍，避周太祖名也。史以後來所改軍名而書之耳。壬申‹五›，徙楊信為保大節度使，徙鎮國‹总部华州›節度使劉詞為安國節度使，永清‹总部贝州›節度使王令溫為安遠節度使。李守貞之亂，王饒潛與之通，王饒潛以鄜州與河中通。守貞平，眾謂饒必居散地；冗散之官為散地。散，悉但翻。及入朝，厚結史弘肇，遷護國‹总部河中府›節度使，聞者駭之。駭其不惟免罪，又得大鎮。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [17]夏季，四月，戊辰朔（初一），调任薛怀让为匡国节度使，庚午（初三），调任折从阮为武胜节度使，壬申（初五），调任杨信为保大节度使，调任镇国节度使刘词为安国节度使，永清节度使王令温为安远节度使。河中李守贞叛乱，王饶暗中与他勾结，李守贞叛乱被平息，众人以为王饶必定要被贬为冗散闲官；但待到进京入朝，他用重金结交史弘肇，竟升任为护国节度使，听说此事的人都大为惊骇。&lt;/p>
&lt;p>18楊邠求解樞密使，帝遣中使諭止之。宣徽北院使吳虔裕在旁曰：吳虔裕時蓋在楊邠旁。「樞密重地，難以久居，當使後來者迭為之，相公辭之是也。」帝聞之，不悅，辛巳‹十四›，以虔裕為鄭州‹河南省郑州市›防禦使。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [18]杨请求解除自己枢密使的职务，后汉隐帝派遣宫中使者告谕阻止他。宣徽北院使吴虔裕在杨身旁说：“枢密院为政务重地，难以长久停留，应当让后来的人轮流担任，相公辞去枢密使的要求是对的。”隐帝听说此话，很不高兴，辛巳（十四日），任命吴虔裕为郑州防御使。&lt;/p>
&lt;p>19朝廷以契丹近入寇，横行河北，諸藩鎮各自守，無捍禦之者，事見上卷上年十月。議以郭威鎮鄴都‹大名府·河北省大名县›，使督諸將以備契丹。史弘肇欲威仍領樞密使，蘇逢吉以為故事無之，言故事無帶樞密使出鎮者。弘肇曰：「領樞密使則可以便宜從事，諸軍畏服，號令行矣。」帝卒從弘肇議。卒，子恤翻。弘肇怨逢吉異議，逢吉曰：「以內制外，順也；今反以外制內，其可乎！」壬午‹十五›，制以威為鄴都留守、天雄‹总部设大名府›節度使，樞密使如故。仍詔河北，兵甲錢穀，但見郭威文書立皆稟應。明日，朝貴會飲於竇貞固之第，弘肇舉大觴屬威，屬，之欲翻。厲聲曰：「昨日廷議，一何同異！今日為弟飲之。」史弘肇呼郭威為弟。為，于偽翻。逢吉、楊邠亦舉觴曰：「是國家之事，何足介意！」弘肇又厲聲曰：「安定國家，在長槍大劍，安用毛錐！」王章曰：「無毛錐，則財賦何從可出？」毛錐，謂筆也；以束毛為筆，其形如錐也。王章為三司使，實掌財賦，故云然。自是將相始有隙。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [19]后汉朝廷因为契丹军队近来入侵，横行黄河以北地区，诸位藩镇长官各保自身，没有出来抵抗的，便商议任命郭威出镇邺都，让他督率诸将来防备契丹军队。史弘肇想要郭威仍旧兼任枢密使之职，苏逢吉认为无此先例，史弘肇说：“郭威兼领枢密使就可以在外根据情况机断行事，各路军队因此畏惧服从，号令便畅行无阻了。”隐帝最终听从了史弘肇的建议。史弘肇怨恨苏逢吉的异议，苏逢吉便说：“用内朝官节制外朝官，是名正言顺的；如今反过来用外朝官来制约内朝官，难道可以吗？”壬午（十五日），隐帝下制书任命郭威为邺都留守、天雄节度使、枢密使之职照旧。同时颁布诏书到黄河以北地区，所有军队、武器、钱财、粮草，只要见到郭威签署的文书立即都应接受命令负责提供。第二天，朝廷权贵在窦贞固的宅第聚会宴饮，史弘肇举起大杯向郭威劝酒，厉声说：“昨日朝廷的议论，竟是何等的不同！今日我与贤弟痛饮此杯。”苏逢吉、杨也举杯说：“这都是为国家之事，何必介意！”史弘肇又厉声说：“安定国家，靠的是长枪大剑，哪里用得着毛笔啊！”王章说：“没有毛笔，那钱财军赋又从何而来呢？”从此文臣武将之间开始有了矛盾。&lt;/p>
&lt;p>20癸未‹十六›，罷永安軍‹总部设府州陕西省府谷县›。復以府州隸河東‹总部太原府›也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [20]癸未（十六日），后汉撤销永安军。&lt;/p>
&lt;p>21壬辰‹二十五›，以左監門衛將軍郭榮為貴州‹广西贵港市›刺史、天雄牙內都指揮使。貴州時屬南漢。宋白曰：貴州故西甌、駱越之地，秦雖立桂林郡，仍有甌、駱之名，漢武帝改桂林為鬱林郡，梁武帝以鬱林郡為桂州，後割桂州之鬱林、寧浦立定州，尋改為南定州，隋改南定州為尹州，唐改貴州。漢以郭榮遙領刺史，而其職則天雄牙將也。榮本姓柴，考異曰：世宗實錄曰：「太祖皇帝之長子也。母曰聖穆皇后柴氏，以唐天祐十八年九月二十四日丙午生於邢臺之別墅。」薛史世宗紀云：「太祖之養子，蓋聖穆皇后之姪也，本姓柴氏。父守禮，太子少保，致仕。帝年未童冠，因侍聖穆皇后，在太祖左右，時太祖無子，乃養為己子。」按今舉世皆知世宗為柴氏子，謂之柴世宗；而世宗實錄云太祖長子，誣亦甚矣。父守禮，郭威之妻兄也，威未有子時養以為子。郭榮始見於此。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [21]壬辰（二十五日），后汉隐帝任命左监门卫将军郭荣为贵州刺史、天雄牙内都指挥使。郭荣本姓柴，其父柴守礼，是郭威妻子的哥哥，郭威没有儿子时收养郭荣为子。&lt;/p>
&lt;p>22五月，己亥‹二›，以府州蕃漢馬步都指揮使折德扆yǐ為本州團練使。前此置永安軍於府州，以寵折從阮也。今從阮移鎮，其子德扆守府州，資序未至，而府州被邊一城之地耳，故降為團練使。其後復以為節鎮，以寵折氏。德扆，從阮之子也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [22]五月，已亥（初二），后汉隐帝任命府州蕃汉马步都指挥使折德为府州团练使。折德是折从阮的儿子。&lt;/p>
&lt;p>23庚子‹三›，郭威辭行，言於帝曰：「太后從先帝‹刘知远›久，多歷天下事，陛下富於春秋，有事宜稟其教而行之。親近忠直，放遠讒邪，近，其靳翻。遠，于願翻。善惡之間，所宜明審。蘇逢吉、楊邠、史弘肇皆先帝舊臣，盡忠徇國，願陛下推心任之，必無敗失。郭威言及此，蓋已知帝之信近習而間勳舊也。至於疆埸之事，臣願竭其愚駑，駑，音奴。庶不負驅策。」帝斂容謝之。威至鄴都，以河北困弊，戒邊將謹守疆埸，嚴守備，無得出侵掠，契丹入寇，則堅壁清野以待之。兵法所謂先為不可勝以待敵之可勝也。&lt;/p></description></item><item><title>卷288後漢紀三_起戊申(九四八)三月尽己酉(九四九)凡一年有奇</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/015%E5%BE%8C%E6%BC%A2/%E5%8D%B7288%E5%BE%8C%E6%BC%A2%E7%B4%80%E4%B8%89_%E8%B5%B7%E6%88%8A%E7%94%B3%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E5%85%AB%E4%B8%89%E6%9C%88%E5%B0%BD%E5%B7%B1%E9%85%89%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%B9%9D%E5%87%A1%E4%B8%80%E5%B9%B4%E6%9C%89%E5%A5%87/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:16:42 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/015%E5%BE%8C%E6%BC%A2/%E5%8D%B7288%E5%BE%8C%E6%BC%A2%E7%B4%80%E4%B8%89_%E8%B5%B7%E6%88%8A%E7%94%B3%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E5%85%AB%E4%B8%89%E6%9C%88%E5%B0%BD%E5%B7%B1%E9%85%89%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%B9%9D%E5%87%A1%E4%B8%80%E5%B9%B4%E6%9C%89%E5%A5%87/</guid><description>&lt;p>後漢紀三起著雍涒灘（戊申）三月，盡屠維作噩（己酉），凡一年有奇。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖睿文聖武昭肅孝皇帝下">高祖睿文聖武昭肅孝皇帝下&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e7%9d%bf%e6%96%87%e8%81%96%e6%ad%a6%e6%98%ad%e8%82%85%e5%ad%9d%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%8b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="乾祐元年戊申九四八">乾祐元年（戊申、九四八）&lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%be%e7%a5%90%e5%85%83%e5%b9%b4%e6%88%8a%e7%94%b3%e4%b9%9d%e5%9b%9b%e5%85%ab">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1三月，丙辰‹七›，史弘肇起復，加兼侍中。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]三月，丙辰（初七），史弘肇出仕复职，加官兼侍中。&lt;/p>
&lt;p>2侯益家富於財，厚賂執政及史弘肇等，由是大臣爭譽之。執政，謂蘇逢吉、楊邠等，皆當時大臣也。譽，音余。丙寅‹十七›，以益兼中書令，行開封尹。行者，行尹事，未正除也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]侯益家里财产丰厚，送厚礼贿赂执掌政权的大臣和史弘肇等人，因此众大臣交口称赞。丙寅（十七日），任命侯益兼中书令，代理开封尹。&lt;/p>
&lt;p>3改廣晉‹河北省大名县›【章：十二行本「晉」下有「府」字；乙十一行本同。】為大名府，左傳：晉卜偃曰：「魏，大名也。」取以名府。晉昌軍‹总部设京兆府陕西省西安市›為永興軍。以革晉命，故改廣晉與晉昌。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]改广晋府为大名府，改晋昌军为永兴军。&lt;/p>
&lt;p>4侯益盛毀王景崇於朝，言其恣橫。侯益以王景崇欲殺己，幸免而歸朝，故毀之。橫，戶孟翻。景崇聞益尹開封，知事已變，內不自安，且怨朝廷。怨朝廷不能體先帝遺旨，反聽侯益之讒也。會詔遣供奉官王益如鳳翔，徵趙匡贊牙兵詣闕，趙思綰等甚懼，趙思綰，趙匡贊牙校也，見上卷。景崇因以言激之。思綰途中謂其黨常彥卿曰：「小太尉已落其手，趙思綰等本趙延壽部曲，故呼匡贊為小太尉，言匡贊入朝為已落漢人之手也。吾屬至京師，并死矣，柰何？」彥卿曰：「臨機制變，子勿復言！」復，扶又翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]侯益在朝中大肆诋毁王景崇，说他恣意横行。王景崇听说侯益为开封尹，明白事态已产生变化，内心忐忑不安，而且埋怨朝廷。正赶上诏令派供奉官王益到凤翔，取赵匡赞的牙兵带回京城，牙校赵思绾等人很害怕，王景崇乘机用话语相激。赵思绾在路上对他的党羽常彦卿说：“小太尉赵匡赞已落入他们的手中，我们到达京城，都得死了，怎么办？”常彦卿说：“见机行事，你不要再说！”&lt;/p>
&lt;p>癸酉‹二十四›，至長安，永興節度副使安友規、巡檢喬守溫出迎王益，置酒於客亭。諸州鎮皆有客亭，以為迎送宴餞之所。思綰前白曰：「壕寨使已定舍館於城東。壕寨使，掌營造浚築及次舍下寨。今將士家屬皆在城中，趙思綰部兵先從趙匡贊鎮長安，故家屬在城中。欲各入城挈家詣城東宿。」友規等然之。時思綰等皆無鎧仗，既入西門，有州校坐門側，思綰遽奪其劍斬之。其徒因大譟，持白梃，校，戶教翻。梃，徒鼎翻。殺守門者十餘人，分遣其黨守諸門。思綰入府，開庫取鎧仗給之，友規等皆逃去。思綰遂據城，集城中少年，得四千餘人，繕城隍，葺qì樓堞，旬日間，戰守之具皆備。少，詩照翻。葺，七入翻。堞，達協翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 癸酉（二十四日），到达长安，永兴节度副使安友规、巡检乔守温出城迎接王益，并在客亭设置酒宴款待。这时，赵思绾走上前来说：“壕寨使已经把舍馆定在城东，现在将士的家属都在城中，想各自进城把家属带到城东住宿。”安友规等人同意。当时赵思绾等人都没有武器铠甲，进了西门，见有该州军校坐在门旁，赵思绾突然夺过他的剑把他杀死；赵思绾的党羽乘势大喊大叫，拿着棍子，打死十几个守门兵士，派遣党羽分别把守各个大门。赵思绾进入府衙，打开府库取出武器铠甲分给大家，安友规等人都逃跑离开。赵思绾于是占据了长安城，集中城内少年，约有四千多人，修缮护城壕沟，整治城楼矮墙，十天之内，作战守卫的器械样样齐备。&lt;/p>
&lt;p>王景崇諷鳳翔吏民表景崇知軍府事，朝廷患之，甲戌‹二十五›，徙靜難‹总部邠州›節度使王守恩為永興節度使，欲以制趙思綰。難，乃旦翻。徙保義‹总部陕州›節度使趙暉為鳳翔節度使，欲以制王景崇。並同平章事。以景崇為邠州留後，令便道之官。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 王景崇示意凤翔的官吏士民向朝廷上表，推举自己主持军府事务，朝廷对此深为担忧。甲戌（二十五日），调静难节度使王守恩为永兴节度使，调保义节度使赵晖为凤翔节度使，都为同平章事。命王景崇为州留后，让他抄近路赴任。&lt;/p>
&lt;p>虢州‹河南省灵宝市›伶人靖邊庭殺團練使田令方，驅掠州民，奔趙思綰。靖，姓也。優伶之名與姓通取一義，所以為謔也。何氏姓苑曰：靖姓，齊靖郭君之後。風俗通曰：靖姓，單靖公之後也。至潼關‹陕西省潼关县›，虢州西北至潼關百有餘里。潼關守將出擊之，其眾皆潰。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 虢州的艺人靖边庭杀死团练使田令方，裹胁州中百姓，投奔赵思绾。到了潼关，潼关守将出关迎击，他的一群人全都溃散了。&lt;/p>
&lt;p>5初，契丹主‹首都临潢府内蒙古巴林左旗›耶律兀欲，本年三十一岁北歸，至定州‹河北省定州市›，契丹主德光北歸，死於殺胡林。此謂兀欲北歸至定州也。以義武‹总部定州›節度副使邪律忠‹耶律郎五›為節度使，徙故節度使孫方簡為大同節度使。晉齊王開運三年，契丹主德光以孫方簡為義武節度使。考異曰：實錄，「方簡」作「方諫」。按方簡避周諱，改名方諫；實錄誤也。方簡怨恚，且懼入朝為契丹所留，遷延不受命，恚，於避翻。朝，直遙翻。帥其黨三千人保狼山‹河北省易县西南狼牙山›故寨，孫方簡兄弟保狼山，見二百八十五卷晉開運三年。帥，讀曰率；下同。控守要害。契丹攻之，不克。未幾，遣使請降，幾，居豈翻。帝復其舊官，以扞契丹。復以為義武節度使。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]当初，契丹主北行回国，来到定州，命义武节度副使邪律忠为节度使，调原节度使孙方简为大同节度使。孙方简怨恨愤怒，又怕到了契丹朝廷被他们扣留，所以拖延时日不接受任命，率领他的党羽三千多人守卫狼山原来的山寨，控制固守各处要害。契丹兵进攻，未能攻克。不久，他派使者见后汉高祖请求归降，高祖恢复他的原官职，用他来抵御契丹。&lt;/p>
&lt;p>邪律忠聞鄴都‹河北省大名县›既平，去年十一月，杜重威降，鄴都平。事見上卷。常懼華人為變。詔以成德‹总部镇州›留後劉在明為幽州道馬步都部署，使出兵經略定州。未行，忠與麻荅等焚掠定州，悉驅其人棄城北去。定州東至鎮州，止隔祁州耳。契丹聞鎮州將出兵，故棄城而去。孫方簡自狼山帥其眾數百，還據定州，又奏以弟行友為易州‹河北省易县›刺史，方遇為泰州‹河北省满城县›刺史。每契丹入寇，兄弟奔命，奔命者，奔走以救急也。契丹頗畏之。於是晉末州縣陷契丹者，皆復為漢有矣。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 邪律忠听说邺都已被平定，常常害怕汉人发动事变。后汉高祖诏令成德留后刘在明为幽州道马步都部署，派他出兵整治定州。还没出兵，邪律忠和麻等人已劫掠焚烧了定州，驱赶定州百姓弃城北去。孙方简从狼山率领几百名军兵，回来占领定州，又上奏章请任命弟弟孙行友为易州刺史、孙方遇为泰州刺史。每当契丹人入侵，兄弟三人就奔走抵抗，契丹人很害怕他们，于是后晋末年州县陷落到契丹人手中的，都又为后汉所有了。&lt;/p>
&lt;p>丙子‹二十七›，以劉在明為成德節度使。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 丙子（二十七日），后汉任命刘在明为成德节度使。&lt;/p>
&lt;p>麻荅至其國，契丹主責以失守。麻荅不服，曰：「因朝廷徵漢官致亂耳。」謂徵馮道等也。事見上卷上年。契丹主鴆殺之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 麻回到辽国，契丹主责备他失守，麻不服气，说：“这是因为朝廷招收任用汉官，才导致今天的祸乱！”契丹主将他毒死。&lt;/p>
&lt;p>6蘇逢吉等為相，多遷補官吏；楊邠以為虛費國用，所奏多抑之，逢吉等不悅。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]苏逢吉等人作宰相，频繁提升补充官员，杨认为白白耗费国家钱财，在奏章里多次贬抑这种作法，苏逢吉等人不高兴。&lt;/p>
&lt;p>中書侍郎兼戶部尚書、同平章事李濤上疏言：「今關西紛擾，外禦為急。上，時掌翻。二樞密皆佐命功臣，官雖貴而家未富，宜授以要害大鎮。李濤之疏，承蘇逢吉之意也。二樞密，謂楊邠、郭威。樞機之務在陛下目前，易以裁決，易，以豉翻。逢吉、禹珪自先帝時任事，皆可委也。」楊邠、郭威聞之，見太后泣訴，稱：「臣等從先帝‹刘知远›起艱難中，今天子取人言，欲棄之於外。況關西方有事，謂岐、雍舉兵反。臣等何忍自取安逸，不顧社稷。若臣等必不任職，乞留過山陵。」太后怒，以讓帝，曰：「國家勳舊之臣，柰何聽人言而逐之！」帝曰：「此宰相所言也。」因詰責宰相。詰，去吉翻。濤曰：「此疏臣獨為之，他人無預。」丁丑‹二十八›，罷濤政事，勒歸私第。為將相交惡張本。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 中书侍郎兼户部尚书、同平章事李涛上疏说：“现在关西形势纷乱，抵御外寇入侵是当务之急。二位枢密使都是先朝辅佐创业的功臣，官阶虽然显贵但家资并不富裕，应该授予他们重要的大藩镇。枢密机要的事务，在陛下眼前，容易裁决，况且苏逢吉、苏禹都是从先帝时就任职，都可以委托。”杨、郭威听说，入宫向太后哭诉道：“我们跟随先帝在艰难中起来，现在天子听信人几句话，要把我们弃置在外。况且关西正有事，我们怎忍自求安逸，不顾社稷的安危。如果我们一定不称职，请求留我们过了先帝灵柩出殡。”太后大怒，责备后汉隐帝道：“国家元勋旧臣，怎么能听人几句话就放逐他们！”后汉隐帝说：“这是宰相说的。”于是又去责问宰相苏逢吉等人，李涛说：“这篇疏文是臣独自写的，别人没有参预。”丁丑（二十八日），罢免李涛官职，勒令回归家中。&lt;/p>
&lt;p>7是日，邠、涇、同、華四鎮邠帥王守恩，涇帥史匡威，同帥張彥威，華帥扈從珂。華，戶化翻。俱上言護國‹总部河中府›節度使兼中書令李守貞與永興、鳳翔同反。趙思綰據永興，王景崇據鳳翔。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]当天，、泾、同、华四镇都向朝廷上报：护国节度使兼中书令李守贞和永兴、凤翔二镇同时反叛。&lt;/p>
&lt;p>始，守貞聞杜重威死而懼，杜重威死見上卷是年正月。陰有異志。自以晉世嘗為上將，有戰功，李守貞破契丹於馬家口而克青州，又破契丹於陽城，其功不細。素好施，得士卒心。好，呼到翻。施，式豉翻。漢室新造，天子年少初立，少，詩照翻。執政皆後進，有輕朝廷之志。乃招納亡命，養死士，治城塹，繕甲兵，晝夜不息。遣人間道齎蠟丸結契丹，屢為邊吏所獲。治，直之翻。間，古莧翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 开始，李守贞听说杜重威被杀而心中害怕，暗中萌生反叛念头。自以为后晋时曾为上将，有战功，平常慷慨好施，所以颇得士兵之心。现在后汉新建，皇帝年轻刚刚继位，执掌朝政都是后来进身的官员，所以有轻视朝廷看法。于是招纳亡命之徒，豢养敢死之士，治理城墙壕堑，修缮武器铠甲，日夜不停。又派人从小路带着蜡丸密信去勾结契丹，多次被把守边关的官吏所查获。&lt;/p>
&lt;p>浚儀‹首都开封府所在县·河南省开封市›人趙修己，素善術數，舊唐書地理志：浚儀故縣，隋置，在今縣北三十里；唐武德四年，移縣於州北羅城內；貞觀元年，移於州西一里；後治郭下。自守貞鎮滑州，署司戶參軍，累從移鎮，晉開運初，李守貞鎮義成，後徙鎮泰寧‹总部兖州›、天平‹总部郓州›、歸德‹总部宋州›，至是鎮護國為亂。為守貞言：「時命不可，勿妄動！」為，于偽翻。前後切諫非一，守貞不聽，乃稱疾歸鄉里。僧總倫，以術媚守貞，言其必為天子，守貞信之。又嘗會將佐置酒，引弓指舐掌虎圖曰：「吾有非常之福，當中其舌。」一發中之，舐shì，直氐翻。中，竹仲翻。左右皆賀。守貞益自負。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 浚仪人赵修己，素来擅长星象占卜之术，自从李守贞镇守滑州，署理司户参军，屡次跟随藩镇调动，对李守贞说：“时运、天命不允许，不要轻举妄动！”前后恳切劝谏不止一次，李守贞不听，他于是声称有病回家乡。僧人总伦，用他的法术讨好李守贞，说他一定要作天子，李守贞信以为真。又曾和将佐聚会设置酒宴，弯弓搭箭指着《舐掌虎图》说：“我如果有非常的福份，就当射中它的舌头。”一箭射中，周围人都向他祝贺，李守贞更加自命不凡。&lt;/p>
&lt;p>會趙思綰據長安，奉表獻御衣於守貞，守貞自謂天人協契，乃自稱秦王。遣其驍將平陸‹山西省平陆县›王繼勳【章：十二行本「勳」下有「將兵」二字；乙十一行本同。】據潼關，舊唐書地理志：陝州平陸縣，隋之河北縣也。唐天寶三載，陝郡太守李齊物開三門，石下得戟，大刃有「平陸」篆字，因改為平陸縣。九域志：平陸縣在陝州北五里。以思綰為晉昌節度使。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 正赶上赵思绾占领了长安城，向李守贞奉上表章献上御衣。李守贞自认为是天意、人心共同默契，于是自称秦王，派他的骁将平陆人王继勋占据潼关，任命赵思绾为晋昌节度使。&lt;/p>
&lt;p>同州‹陕西省大荔县›距河中‹山西省永济市›最近，河中府西至同州六十里耳。匡國節度使張彥威，考異曰：周太祖實錄作「彥成」，蓋避周祖諱；薛史因之。今從廣本。常詗守貞所為，詗，古永翻，又翾正翻。奏請先為之備，詔滑州馬軍都指揮使羅金山將部兵戍同州；故守貞起兵，同州不為所併。金山，雲州‹山西省大同市›人也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 同州距离河中最近，匡国节度使张彦威常侦察李守贞的所作所为，并奏请朝廷早作防范，后汉隐帝颁诏令滑州马军都指挥使罗金山率所部守卫同州；所以李守贞起兵时，同州没有被他吞并。罗金山是云州人。&lt;/p>
&lt;p>8定難‹总部设夏州陕西省靖边县北白城子›節度使李彝殷發兵屯境上，奏稱：「去三載前難，乃旦翻。去，已往也。羌族㖡yè毋龍龕手鏡：㖡，音夜。毋，讀如謨。殺綏州‹陕西省绥德县›刺史李仁裕叛去，請討之。」慶州‹甘肃省庆阳县›上言：「請益兵為備。」以備羌也。詔以司天言，今歲不利先舉兵，諭止之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]后汉定难节度使李彝殷起兵驻守境上，向朝廷上奏章，称：“三年以前，羌族毋杀死绥州刺史李仁裕反叛逃走，请求发兵征讨。”庆州上奏道：“请增加兵力作准备。”后汉隐帝颁诏书以司天官说，今年不利于先动兵戈，劝谕制止众将行动。&lt;/p>
&lt;p>9夏，四月，辛巳‹二›，陝州‹河南省三门峡市›都監王玉奏克復潼關。監，古銜翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]夏季，四月，辛巳（初二），陕州都监王玉奏报收复潼关。&lt;/p>
&lt;p>10帝‹刘承祐›與左右謀，以太后怒李濤離間，間，古莧翻。欲更進用二樞密，以明非帝意。左右亦疾二蘇之專，欲奪其權，共勸之。二樞密，楊邠、郭威。二蘇，逢吉、禹珪。壬午‹三›，制以樞密使楊邠為中書侍郎兼吏部尚書、同平章事，樞密使如故；以副樞密使郭威為樞密使；又加三司使王章同平章事。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]后汉隐帝和身边的大臣商量，因太后恼怒李涛的挑拔离间，现在想再进用两位枢密使，以便表明前举不是皇帝的意思。大臣们也憎恨二苏专政，想夺他们的权，所以都劝勉皇帝这样干。壬午（初三），制令枢密使杨为中书侍郎兼吏部尚书、同平章事，枢密使官职照旧；命副枢密使郭威为枢密使；又三司使王章加官同平章事。&lt;/p>
&lt;p>凡中書除官，諸司奏事，帝皆委邠斟酌。自是三相拱手，三相，竇貞固、蘇逢吉、蘇禹珪。政事盡決於邠。事有未更邠所可否者，更，工衡翻，經也。莫敢施行，遂成凝滯。三相每進擬用人，苟不出邠意，雖簿、尉亦不之與。邠素不喜書生，喜，許記翻。常言：「國家府廩實，甲兵強，乃為急務。至於文章禮樂，何足介意！」既恨二蘇排己，以其使李濤上疏，請出二樞密為外鎮也。又以其除官太濫，為眾所非，欲矯其弊，由是艱於除拜，士大夫往往有自漢興至亡不霑一命者；此所謂士大夫，指言內外在官之人。命，言漢朝之命。凡門蔭及百司入仕者悉罷之。門蔭，謂任子也。百司入仕，所謂流外也。雖由邠之愚蔽，時人亦咎二蘇之不公所致云。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 凡中书省任命官员、各司上奏公事，后汉隐帝全委任杨斟酌办理。从此其它三位宰相全都拱手无事，一切政事都决定于杨。凡事有未经杨认可，没有人敢施行，便形成梗塞。三位宰相每次所拟的进用人选，只要不出于杨之意，即使主簿、尉这样的小官也不给，杨历来不喜欢书生，常说：“国家的府库仓廪要充实，兵力要强盛，这才是当务之急。至于文章礼乐，有什么值得介意！”他既怀恨二苏曾排斥自己，又因二苏原来任命官员太滥，被众人非议指责，想要矫正这一弊病，因此授予官职就很难了，士大夫里多有从后汉兴到后汉亡不曾受过一次升迁；还规定：凡靠祖、父余荫得官的子弟以及从各个部门入仕的，全部罢免。这虽说由于杨的愚昧闭塞，但当时人们也归咎于二苏封官办事不公所致。&lt;/p>
&lt;p>11以鎮寧‹总部澶州›節度使郭從義充永興行營都部署，將侍衛兵討趙思綰。戊子‹九›，以保義‹总部陕州›節度使白文珂為河中行營都部署，內客省使王峻為都監。辛卯‹十二›，削奪李守貞官爵，命文珂等會兵討之。乙未‹十六›，以寧江‹总部设夔州重庆市奉节县›節度使、侍衛步軍都指揮使尚洪遷為西面行營都虞候。寧江軍夔州，時屬蜀境，尚洪遷遙領也。&lt;/p></description></item><item><title>卷287後漢紀二_起丁未(九四七)五月尽戊申(九四八)二月不满一年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/015%E5%BE%8C%E6%BC%A2/%E5%8D%B7287%E5%BE%8C%E6%BC%A2%E7%B4%80%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E4%B8%81%E6%9C%AA%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%B8%83%E4%BA%94%E6%9C%88%E5%B0%BD%E6%88%8A%E7%94%B3%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E5%85%AB%E4%BA%8C%E6%9C%88%E4%B8%8D%E6%BB%A1%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:16:40 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/015%E5%BE%8C%E6%BC%A2/%E5%8D%B7287%E5%BE%8C%E6%BC%A2%E7%B4%80%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E4%B8%81%E6%9C%AA%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%B8%83%E4%BA%94%E6%9C%88%E5%B0%BD%E6%88%8A%E7%94%B3%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E5%85%AB%E4%BA%8C%E6%9C%88%E4%B8%8D%E6%BB%A1%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>後漢紀二起強圉協洽（丁未）五月，盡著雍涒灘（戊申）二月，不滿一年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖睿文聖武昭肅孝皇帝中">高祖睿文聖武昭肅孝皇帝中&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e7%9d%bf%e6%96%87%e8%81%96%e6%ad%a6%e6%98%ad%e8%82%85%e5%ad%9d%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%ad">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="天福十二年丁未九四七">天福十二年（丁未、九四七）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e7%a6%8f%e5%8d%81%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e4%b8%81%e6%9c%aa%e4%b9%9d%e5%9b%9b%e4%b8%83">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1五月，乙酉朔‹一›，永康王兀欲召延壽及張礪、和凝、李崧、馮道於所館飲酒。所館者，兀欲所館之地。兀欲妻素以兄事延壽，兀欲從容謂延壽曰：從，千容翻。「妹自上國來，言其妻方自契丹中來。寧欲見之乎？」延壽欣然與之俱入。良久，兀欲出，謂礪等曰：「燕王‹赵延寿›謀反，適已鎖之矣。」又曰：「先帝‹耶律德光›在汴‹河南省开封市›時，遺我一籌，遺，唯季翻。許我知南朝軍國。朝，直遙翻。近者臨崩，別無遺詔。而燕王擅自知南朝軍國，豈理邪！」下令：「延壽親黨，皆釋不問。」間一日，兀欲至待賢館受蕃、漢官謁賀，笑謂張礪等曰：「燕王果於此禮上，上，時掌翻。吾以鐵騎圍之，諸公亦不免矣。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]五月，乙酉朔（初一），永康王兀欲召请赵延寿及张砺、和凝、李崧、冯道等人到自己的馆舍饮酒。兀欲的妻子素来以兄长事奉赵延寿，兀欲就从容地对赵延寿说：“妹妹远从契丹来，难道不想见见她吗？”赵延寿欣然和他一起走入后堂。过了许久，兀欲出来，对张砺等人说：“燕王蓄谋反叛，刚才已经把他锁起来了。”又说：“先帝在大梁时，留给我一个计划，允许我主持南朝军国大事。近日驾崩之前，没有其他遗诏。而燕王擅自主持南朝军国大事，岂有此理！”下令道：“赵延寿的亲友朋党，全都开释不予查问。”隔了一天，兀欲到待贤馆接受蕃、汉官员的拜贺，笑着对张砺等人说：“燕王如果真的在这里行这种礼仪，我就将用铁甲骑兵包围此地，诸位也就难免遭殃了。”&lt;/p>
&lt;p>後數日，集蕃、漢之臣於府署，恆州府署也。宣契丹主遺制。遺制，兀欲自為之也。其略曰：「永康王‹耶律兀欲›，大聖皇帝‹耶律阿保机›之嫡孫，人皇王‹耶律突欲›之長子，太后‹述律平›鍾愛，群情允歸，可於中京‹恒州·河北省正定县›即皇帝位。」契丹主阿保機諡大聖皇帝，其長子東丹王突欲號人皇王。突欲奔唐，其子兀欲留本國不從，契丹主邪律德光封之為永康王。又，德光取中國，以恆州為中京。於是始舉哀成服。既而易吉服見群臣，不復行喪，復，扶又翻。歌吹之聲不絕於內。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 几天以后，集中蕃、汉大臣到恒州府衙，宣读契丹主的遗诏。遗诏大略说：“永康王，是大圣皇帝的嫡长孙，是人皇王的长子，太后所钟爱，群情所归，可以在中京即皇帝位。”于是开始为先帝举哀，穿起丧服。然后又换上吉服接见群臣，不再行丧礼，歌声乐声在署内响个不停。&lt;/p>
&lt;p>2辛巳‹七›，【嚴：「巳」改「卯」。】以絳州‹山西省新绛县›防禦使王晏為建雄節度使。王晏守絳州見上卷是年二月。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]辛卯（初七），后汉高祖任命绛州防御使王晏为建雄节度使。&lt;/p>
&lt;p>3帝集群臣庭議進取，庭議者，議之於庭。諸將咸請出師井陘‹河北省鹿泉市西›，攻取鎮‹河北省正定县›、魏‹广晋府·河北省大名县›，鎮州時為恆州，契丹諸酋聚焉。魏帥，杜重威。陘，音刑。先定河北，則河南拱手自服。帝欲自石會‹山西省榆社县西›趨上黨‹山西省长治市›，趨，七喻翻。郭威曰：「虜主雖死，黨眾猶盛，各據堅城。我出河北，兵少路迂，少，詩沼翻；下同。迂，音于，又音紆，曲也，回遠也。旁無應援，若群虜合勢，共擊我軍，進則遮前，退則邀後，糧餉路絕，此危道也。上黨‹山西省长治市›山路險澁，澁，色入翻。粟少民殘，無以供億，亦不可由。近者陜‹河南省三门峡市›、晉‹山西省临汾市›二鎮，相繼款附，陝、晉歸附事見上卷上年。陝，失冉翻。引兵從之，萬無一失，不出兩旬，洛、汴定矣。」帝曰：「卿言是也。」蘇逢吉等曰：「史弘肇大軍已屯上黨，群虜繼遁，不若出天井‹山西省晋城市南›，抵孟津‹河南省孟津县›為便。」司天奏：「太歲在午，不利南行。陰陽家所謂逆太歲。宜由晉‹山西省临汾市›、絳‹山西省新绛县›抵陝。」九域志：自晉州南至絳州一百二十五里，自絳州南至陝州二百五十里，自陝而東，則至洛矣。帝從之。辛卯‹七›，詔以十二日發北京‹山西省太原市›，自後唐以來，以太原為北京。是月乙酉朔，十二日丙申。告諭諸道。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]后汉高祖召集群臣在朝廷商议进军路线。众将领都建议从井陉出兵，攻取镇、魏二州，先平定河北，河南就会自己拱手称臣。高祖想从石会出兵，进军上党。郭威说：“契丹主虽然死了，可是党羽部众还很强盛，各自占据坚固的城池；我们出兵河北，士兵缺少，道路迂回，帝边没有接应救援，如果这些胡虏联合攻击我军，那么我军前进则受阻击，后退，则受拦截，运粮道路也会断绝，这是条危险的道路。上党的山路艰险难走，沿路粮少民穷，没有供给，也不能走。近来陕、晋二镇相继向我们投诚归附，如果率兵从这里走，是万无一失的，不出二十天，洛阳、大梁就可平定了。”高祖说：“爱卿所说极是。”苏逢吉等人说：“史弘肇的大军已驻札在上党，胡虏们相继逃跑，不如从天井出兵，奔赴孟津最为便捷。”司天官上奏道：“太岁星在午的方位，不利于南行。应该从晋、绛二州进军到达陕州。”高祖听从了这种意见。辛卯（初七），诏令十二日从北京发兵，向各道宣布通知。&lt;/p>
&lt;p>4甲申‹十›，【章：十二行本「申」作「午」；乙十一行本同；孔本同】以太原尹崇為北京‹太原府›留守，以趙州‹河北省赵县›刺史李存瓌為副留守，河東幕僚真定‹河北省正定县›李驤為少尹，牙將太原蔚進為馬步指揮使以佐之。李存瓌等後遂為北漢佐命。瓌，古回翻。蔚，紆勿翻，姓也。存瓌，唐莊宗‹李存勖›之從弟也。從，才用翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]甲午（初十）后汉高祖任命太原尹刘崇为北京留守，赵州刺史李存为副留守，河东幕僚真定人李骧为少尹，牙将太原人蔚进为马步指挥使来辅助他们。李存是后唐庄宗的堂弟。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>5是日，劉晞棄洛陽，奔大梁。以人心歸漢，知不可守也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]这一天，刘放弃洛阳逃奔大梁。&lt;/p>
&lt;p>6武安‹总部长沙府›節度副使、天策府都尉、領鎮南‹总部设洪州江西省南昌市›節度使馬希廣，鎮南軍洪州，時屬唐。楚文昭王希範之母弟也，性謹順，希範愛之，使判內外諸司事。壬辰‹八›夜，希範卒‹年四十九岁›，將佐議所立。都指揮使張少敵，少，詩沼翻。都押牙袁友恭，以武平‹总部设朗州湖南省常德市›節度使知永州事希萼，楚置武平節度於朗州。朗、永之疑，註詳於後。於希範諸弟為最長，請立之；長，知兩翻；下同；下齒長、居長同。長直都指揮使劉彥瑫、瑫tāo，他牢翻。天策府學士李弘皋、鄧懿文、小門使楊滌小門使，諸鎮皆置之，掌門戶之事；府有宴集，則執兵在門外。皆欲立希廣。張少敵曰：「永州齒長而性剛，必不為都尉之下明矣。必立都尉，當思長策以制永州，使帖然不動則可；不然，社稷危矣。」兄弟爭國，社稷必危。彥瑫等不從。天策府學士拓跋恆曰：「三十五郎‹马希广›雖判軍府之政，然三十郎‹马希萼›居長，請遣使以禮讓之；不然，必起爭端。」希廣第三十五，希萼第三十。藩府將吏，稱府主之子為郎君。彥瑫等皆曰：「今日軍政在手，天與不取，使他人得之，異日吾輩安所自容乎！」希廣懦弱，不能自決；乙未‹十一›，彥瑫等稱希範遺命，共立之。史言劉彥瑫等為身謀，以亂馬氏兄弟傳國長幼之序。考異曰：十國紀年：「五月，己丑，希範得疾，集國官告以傳位希廣。」湖湘故事：「希廣又不能強弱，猶豫之間，群輔明日眾口勸上，乃受，軍府排衙賀之，以其事奏聞朝廷，託以希範臨終之日遺言，以付希廣。」按希範存時，若已集國官傳位希廣，則沒後將佐誰敢更有異議！必彥瑫等假託希範遺令也。今從湖湘故事。張少敵退而歎曰：「禍其始此乎！」與拓跋恆皆稱疾不出。為馬希萼攻殺希廣張本。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]武安节度副使、天策府都尉、代理镇南节度使马希广是楚国文昭王马希范同母的弟弟，性情恭谨温顺，马希范喜欢他，让他处理内外各司的事务。壬辰（初八）夜里，马希范去世，将领们商议拥立人选。都指挥使张少敌、都押牙袁友恭，认为武平节度使兼主持永州事务的马希萼，在马希范兄弟中年龄最大，建议立马希萼。长直都指挥使刘彦，天策府学士李弘皋、邓懿文，小门使杨涤，都希望立马希广。张少敌说：“马希萼年长而为人刚强，必定不肯屈居都尉马希广之下是很明显的。如果一定要立马希广，就要想个长远之计来控制马希萼，使他顺从不动就可以，如果不这样，国家社稷就危险了。”刘彦等不答应。天策府学士拓跋恒说：“三十五郎马希广即使主理军政大事，但三十郎马希萼年龄居长，也应派遣使者以礼相让；不然，一定会起争端。”刘彦等人都说：“现在军政大权在手，上天赐予而不取，让他人得到，今后我们这些人哪有安身之处！”马希广为人懦弱，不能自己决断；乙未（十一日），刘彦等称有马希范遗命，共同拥立马希广。张少敌退下来叹息道：“大祸就要从这里开始了！”从此和拓跋恒都称有病，不再出门。&lt;/p>
&lt;p>7丙申‹十二›，帝發太原，自陰地關‹山西省灵石县西南南关镇›出晉‹山西省临汾市›、绛‹山西省新绛县›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]丙申（十二日），后汉高祖从太原起兵，从阴地关开往晋、绛二州。&lt;/p>
&lt;p>丁酉‹十三›，史弘肇奏克澤州‹山西省晋城市›。始，弘肇攻澤州，刺史翟令奇固守不下。翟，萇伯翻。帝以弘肇兵少，欲召還。還，從宣翻。蘇逢吉、楊邠曰：「今陝‹保义总部·河南省三门峡市›、晉‹建雄总部·山西省临汾市›、河陽‹河南省孟州市›皆已向化，崔廷勳、耿崇美朝夕遁去；時契丹之兵大勢已北還，故知懷州之兵必不能久留。若召弘肇還，則河南人心動搖，虜勢復壯矣。」帝未決，使人諭指於弘肇；句斷。【章：乙十一行本重「弘肇」二字。】曰：「兵已及此，勢如破竹，可進不可退。」與逢吉等議合，帝乃從之。觀此，則知帝猶憚契丹，有未敢輕進之心。弘肇遣部將李萬超說令奇，說，式芮翻。令奇乃降；降，戶江翻。弘肇以萬超權知澤州。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 丁酉（十三日），史弘肇奏报攻克泽州。开始，史弘肇进攻泽州，刺史翟令奇死守城池，攻不下来。后汉高祖认为是史弘肇兵少，想召回撤兵。苏逢吉、杨说：“现在陕、晋、河阳都已归顺我朝，崔廷勋、耿崇美早晚要逃跑，如果召回史弘肇，那么河南就会人心动摇，而胡虏的气焰会再度嚣张起来。”后汉高祖没决定，就派人将此事告诉史弘肇，史弘肇说：“军队已到达此地，就像势如破竹，只能前进而不能后退。”与苏逢吉等人的建议相吻合，后汉高祖于是就听从了这个意见。史弘肇派部将李万超前去说服崔令奇，令奇便归降了，史弘肇命李万超代理主持泽州事务。&lt;/p>
&lt;p>8崔廷勳、耿崇美、奚‹滦河上游›王拽剌合兵逼河陽，張遇帥眾數千救之，戰於南阪‹河南省沁阳市北十千米·太行山南麓›，敗死。太行南阪也。帥，讀曰率。武行德出戰，亦敗，閉城自守。拽剌欲攻之，廷勳曰：「今北軍已去，北軍，謂契丹聚於恆州之軍，崔廷勳等在南，故謂屯恆之軍為北。得此城何用！且殺一夫猶可惜，況一城乎！」聞弘肇已得澤州，乃釋河陽，還保懷州。弘肇將至，廷勳等擁眾北遁，澤州南至懷州一百二十里耳，漢兵又進而逼之，故遁。過衛州‹河南省卫辉市›，大掠而去。九域志：懷州東北至衛州二百九十三里。契丹在河南者相繼北去，弘肇引兵與武行德合。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]崔廷勋、耿崇美、奚王拽刺联兵逼近河阳城，张遇率领几千人马前往救援，在南阪和敌军展开战斗，战败而死。武行德从河阳城中出来助战，也战败了，退回城中闭门自守。拽刺想要攻城，崔廷勋说：“现在契丹的军队已向北撤退了，得到这座城池有什么用！而且杀死一个人还觉得可惜，更何况毁灭一个城呢！”听说史弘肇已取得泽州，于是就放弃河阳，退守怀州。史弘肇军队临近泽州，崔廷勋等人率领众军向北逃走，路过卫州，大肆抢掠而离去。契丹在河南的军队就相继逃往北方。史弘肇领兵和武行德会合。&lt;/p>
&lt;p>弘肇為人，沈毅寡言，御眾嚴整，將校小不從命，立撾殺之；沈，持林翻。將，即亮翻。校，戶教翻。撾，側瓜翻。士卒所過，犯民田及繫馬於樹者，皆斬之；軍中惕息，惕，他歷翻。莫敢犯令，故所向必克。帝自晉陽安行入洛及汴，兵不血刃，皆弘肇之力也。帝由是倚愛之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 史弘肇为人稳重坚毅、沉默寡言，统领军队，号令严明、军纪整肃，大小将领稍不服从命令，立刻打死；士兵经过的地方，凡侵犯百姓田地和在树上系马的，一律斩首。军队中人人小心谨慎，不敢违犯军令，所以所向无敌、攻无不克。高祖从晋阳一路平安进入洛阳和大梁，士兵的刀枪没沾过血，都是靠了史弘肇之力。高祖从此更加倚重、喜爱他了。&lt;/p>
&lt;p>辛丑‹十七›，帝至霍邑‹山西省霍州市›，霍邑，漢彘縣，後漢改曰永安，隋改曰霍邑，唐屬晉州。九域志：在州西北一百三十五里。遣使諭河中‹山西省永济市›節度使趙匡贊，仍以契丹囚其父【章：十二行本「父」下有「延壽」二字；乙十一行本同；孔本同；張校同。】告之。所以絕趙匡贊北顧之心。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 辛丑（十七日），后汉高祖到达霍邑，派使臣招谕河中节度使赵匡赞，并把契丹囚禁他父亲赵延寿的事告诉他。&lt;/p>
&lt;p>9‹辽国汴州皇城›滋德宮有宮人五十餘人，五代會要：晉天福四年，改明德殿為滋德殿。薛史曰：以宮城南門同名故也。蕭翰欲取之，宦者張環不與。翰破鎖奪宮人，執環，燒鐵灼之，腹爛而死。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]德宫内有五十多名宫女，萧翰想要带走，宦官张环不给。萧翰砸坏宫门的锁。抢走宫女，抓起张环，用烧红的铁烙他，直把肚子烫烂而死。&lt;/p>
&lt;p>初，翰聞帝擁兵而南，欲北歸，恐中國無主，必大亂，己不得從容而去。從，千容翻。從容，不急遽之貌。時唐明宗子許王從益與王淑妃‹花见羞›在洛陽，王淑妃母子自晉入洛以後，常居洛陽。是年二月至大梁，尋還洛陽。翰遣高謨翰迎之，矯稱契丹主命，以從益知南朝軍國事，召己赴恆州。此矯契丹主兀欲之命也。兀欲時尚在恆州。恆，戶登翻。淑妃、從益匿於徽陵‹李嗣源墓·河南省洛阳市境›下宮，徽陵，唐明宗陵。梓宮所窆biǎn之所，謂之下宮。不得已而出。至大梁，翰立以為帝，帥諸酋長拜之。帥，讀曰率。酋，慈秋翻。長，知兩翻。又以禮部尚書王松、御史中丞趙遠為宰相，前宣徽使甄城‹鄄城，山东省鄄城县›翟光鄴為樞密使，甄，當作鄄，音吉掾翻。甄城，漢古縣也，自唐以來帶濮州。左金吾大將軍王景崇為宣徽使，以北來指揮使劉祚權侍衛親軍都指揮使，充在京巡檢。北來，謂先從契丹主自北而來者。松，徽之子也。王徽相唐僖宗‹李俨›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当初，萧翰听说后汉高祖率兵南下，想向北回国，因为怕中原无主后，必然大乱，自己就不能从容回国了。当时后唐明宗的儿子许王李从益和王淑妃在洛阳，萧翰派高谟翰去迎接他们，假称契丹主的命令，让李从益主持南朝军国大事，召自己去恒州。王淑妃和李从益藏在后唐明宗徽陵的下宫里，不得已才出来。到了大梁，萧翰立李从益为皇帝，并领着众酋长向他朝拜。命礼部尚书王松、御史中丞赵远为宰相，命前宣徽使甄城人翟光邺为枢密使，命左金吾大将军王景崇为宣徽使，命北来指挥使刘祚代理侍卫亲军都指挥使，充任在京巡检。王松是王徽的儿子。&lt;/p>
&lt;p>百官謁見淑妃，見，賢遍翻。淑妃泣曰：「吾母子單弱如此，而為諸公所推，是禍吾家也。」翰留燕兵千人守諸門，為從益宿衛。燕，於賢翻；下同。壬寅‹十八›，翰及劉晞辭行，先是劉晞棄洛陽奔大梁。從益餞於北郊。遣使召高行周於宋州‹河南省商丘市›，高行周，唐明宗親將，時帥歸德，王淑妃欲以舊恩召之為衛。武行德於河陽‹总部设孟州，河南省孟州市›，武行德，并人，必亦少在唐明宗麾下。皆不至，淑妃懼，召大臣謀之曰：「吾母子為蕭翰所逼，分當滅亡。分，扶問翻；下處分同。諸公無罪，宜早迎新主，以帝新舉大號，擁兵南來，將有中國，故謂之新主。自求多福，勿以吾母子為意！」眾感其言，皆未忍叛去。或曰：「今集諸營，不減五千，與燕兵併力堅守一月，北救必至。」北救，謂契丹之救也。淑妃曰：「吾母子亡國之餘，後唐既亡，惟王淑妃母子在耳，故自謂然。安敢與人爭天下！不幸至此，死生惟人所裁。若新主見察，當知我無所負。今更為計畫，則禍及他人，闔城塗炭，終何益乎！」眾猶欲拒守，三司使文安‹河北省文安县›劉審交曰：「余燕‹河北省北部›人，豈不為燕兵計！文安，漢縣，唐屬莫州。以戰國七雄有國之大界言，則唐之瀛、莫，皆燕之南界；以唐諸道節度言之，則瀛、莫，盧龍巡屬也。故劉審交家於文安，自謂燕人。顧事有不可如何者。今城中大亂之餘，公私窮竭，遺民無幾，汴城經張彥澤剽掠，契丹又席卷而北，故云然。幾，居豈翻。若復受圍一月，無噍類矣。願諸公勿復言，一從太妃處分。」復，扶又翻。噍，才笑翻。處，昌呂翻。乃用趙遠、翟光鄴策，稱梁王，知軍國事。從益本爵許王，以稱號於大梁，自稱梁王，是已建國更號矣。今既奉表迎漢，何為又更國號！是當時議者禍之也。遣使奉表稱臣迎帝，請早赴京師，仍出居私第。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 文武百官拜见王淑妃，淑妃哭泣道：“我们母子二人这样孤单弱小，却被你们各位推上这个位置，这是祸害我家呵！”萧翰留下一千名燕兵，把守各个大门，并作为李从益的值宿警卫。壬寅（十八日），萧翰和刘辞行，李从益在北郊为二人饯行。李从益派遣使者到宋州召高行周、到河阳召武行德，都不到，王淑妃害怕，召集大臣商量道：“我们母子被萧翰逼迫，本当去死。但你们都没有罪，应该及早准备迎接新的君主，为自己多多求福，不要以我们母子为念了！”大家被她的一番话所感动，都不忍背叛他们而离去。有人说：“现在集中各营兵马，不少于五千，和燕兵合力坚守一个月，北边必有救兵来到。”淑妃说：“我们母子本身就是亡国的苟活之人，怎么敢和别人争夺天下！已经不幸到这个地步了，生死就任人去裁夺吧。如果新的君主明察这一切，应当知道我们无负于人。如果现在再要计划用兵，那就会祸及他人，造成满城生灵涂炭，最终又有什么好处呢？”众大臣还要坚守城池抵抗，三司使文安人刘审交说：“我是燕人，还能不为燕兵着想！但事情有无可奈何的。现在城中大乱以后，无论官家私人都穷到了底，留下的百姓没多少，如果再被围一个月，那就没有能喘气的人。希望大家不要再说，一切都听从太妃的处理决定。”于是采用赵远、崔光邺的建议，李从益改称梁王，主持这里的军国之事；派出使者向后汉高祖奉表称臣迎帝，请他早日前来京师，并从宫中搬出住到私宅。&lt;/p>
&lt;p>10甲辰‹二十›，帝‹刘知远›至晉州‹山西省临汾市›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]甲辰（二十日），后汉高祖到达晋州。&lt;/p>
&lt;p>11契丹主兀欲以契丹主德光有子在國，己以兄子襲位，又無述律太后之命，述律太后，兀欲祖母也。擅自立，內不自安。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]契丹主兀欲因为先帝耶律德光有儿子留在辽国，而自己是代替哥哥的儿子承袭皇位，又没有述律太后的命令，擅自即位，所以内心不安。&lt;/p>
&lt;p>初，契丹主阿保機卒於勃海‹首都龙泉府›，述律太后殺酋長及諸將凡數百人。事見二百七十五卷唐明宗天成元年二月。契丹主德光復卒於境外，復，扶又翻。酋長諸將懼死，乃謀奉契丹主兀欲勒兵北歸。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当初，契丹主阿保机死于勃海，述律太后杀死酋长和众将领约几百人。这次契丹主德光又死于国外，酋长和众将们怕死，于是策划尊奉契丹主兀欲统率军队向北回国。&lt;/p>
&lt;p>契丹主以安國‹总部设邢州河北省邢台市›節度使麻荅為中京‹恒州，河北省正定县›留守，薛史曰：麻荅，耶律德光之從弟；其父曰薩剌，阿保機時，自蕃中奔唐莊宗，尋奔梁，莊宗平梁，獲之，磔於市。以前武州‹河北省宣化县›刺史高奉明為安國節度使。晉文武官及士卒悉留於恆州，獨以翰林學士徐台符、李澣及後宮、宦者、教坊人自隨。留文武官而以宮女、宦官、聲樂自隨，史言兀欲無遠略。乙巳‹二十一›，發真定。恆州建真定府。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 契丹主兀欲命安国节度使麻为中京留守，命前武州刺史高奉明为安国节度使。后晋的文武官员和士卒全都留在恒州，只让翰林学士徐台符、李浣以及后宫、宦官、教坊的舞乐人员跟随自己。乙巳（二十一日），从真定出发。&lt;/p>
&lt;p>12帝‹刘知远›之即位也，絳州‹山西省新绛县›刺史李從朗與契丹將成霸卿等拒命，成，姓也。何氏姓苑：本自周文王子成伯之後，周有成肅公。又，楚令尹子玉封於成，是為成得臣，其後亦以成為氏。帝遣西南面招討使、護國‹总部河中府›節度使白文珂攻之，未下。護國軍河中府；時未得河中，白文珂領節也。珂，丘何翻。帝至城下，命諸軍四布而勿攻，以利害諭之。戊申‹二十四›，從朗舉城降。帝命親將分護諸門，士卒一人毋得入。恐其入城剽掠。以偏將薛瓊為防禦使。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]后汉高祖即位后，绛州刺史李从朗和契丹将军成霸卿等人抗拒诏命。后汉高祖派西南面招讨使、护国节度使白文珂攻打他们，但未能攻克。高祖来到城下，命令各部军队四面围住但不攻城，向李从朗等人晓以利害，劝谕归降。戊申（二十四日），李从朗开城投降。后汉高祖命令只派亲将分守各门，士卒一人也不许入城；命偏将薛琼为防御使。&lt;/p>
&lt;p>13辛亥‹二十七›，帝至陝州‹河南省三门峡市›，趙暉自御帝馬而入。壬子‹二十八›，至石壕‹三门峡市东硖石镇›，九域志：陝州陝縣有石壕鎮。汴人有來迎者。汴人越鄭、洛而來迎，可以見其苦契丹之虐政，徯漢氏之來蘇，惜乎卒無以副其望也！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]辛亥（二十七日），后汉高祖到达陕州，赵晖亲自牵皇帝的马进城。壬子（二十八日），抵达石壕，大梁百姓有远来迎接的。&lt;/p>
&lt;p>14六月，甲寅朔‹一›，蕭翰至恆州，與麻荅以鐵騎圍張礪之第。礪方臥病，出見之，翰數之曰：「汝何故言於先帝‹耶律德光›，云胡人不可以為節度使？張礪言，見二百八十五卷晉齊王開運三年。數，所具翻。又，吾為宣武節度使，且國舅也；汝在中書乃帖我！又，先帝留我守汴州，見上卷是年三月。令我處宮中，處，昌呂翻。汝以為不可。又，譖我及解里‹耶律麻荅乳名›於先帝，云解里好掠人財，我好掠人子女。好，呼到翻。今我必殺汝！」命鎖之。礪抗聲曰：「此皆國家大體，吾實言之。欲殺即殺，奚以鎖為！」麻荅以大臣不可專殺，力救止之，翰乃釋之。是夕，礪憤恚而卒。恚，於避翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]六月，甲寅朔（初一），萧翰来到恒州，与麻合派铁甲骑兵包围了张砺的住宅。张砺正卧病在床，出来接见他们，萧翰就数落他说：“你为什么对先帝说胡人不可以作节度使？还有，我是宣武节度使，而且是国舅，你在中书就胆敢告我！还有，先帝留我守大梁，让我住在宫里，你却说不行。还有，在先帝面前诬告我和解里，说解里爱抢人的财物，说我爱抢人的女子。今天我一定得宰了你！”命人把他锁起来。张砺高声说：“这些事都有关国家大体，我确实说过。要杀就杀，还锁起来干什么？”麻说不能擅自杀戮大臣，极力解救、阻止，萧翰才把他释放。这天夜里，张砺又恨又怒而死。&lt;/p></description></item><item><title>卷286後漢紀一_起丁未(九四七)正月尽四月不满一年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/015%E5%BE%8C%E6%BC%A2/%E5%8D%B7286%E5%BE%8C%E6%BC%A2%E7%B4%80%E4%B8%80_%E8%B5%B7%E4%B8%81%E6%9C%AA%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%B8%83%E6%AD%A3%E6%9C%88%E5%B0%BD%E5%9B%9B%E6%9C%88%E4%B8%8D%E6%BB%A1%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:16:38 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/015%E5%BE%8C%E6%BC%A2/%E5%8D%B7286%E5%BE%8C%E6%BC%A2%E7%B4%80%E4%B8%80_%E8%B5%B7%E4%B8%81%E6%9C%AA%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%B8%83%E6%AD%A3%E6%9C%88%E5%B0%BD%E5%9B%9B%E6%9C%88%E4%B8%8D%E6%BB%A1%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>後漢紀一起強圉協洽（丁未）正月，盡四月，不滿一年。&lt;/p>
&lt;blockquote class='book-hint '>
&lt;p>高祖本沙陀部人，居于太原。及得中國，自以姓劉，遂言為東漢顯宗第八子淮陽王昞之後，國號曰漢。通鑑以前已有漢紀，此以後漢紀書之。&lt;/p>&lt;/blockquote>&lt;h1 id="高祖睿文聖武昭肅孝皇帝上姓劉名知遠乾祐元年更名暠其先沙陀部人也">高祖睿文聖武昭肅孝皇帝上姓劉，名知遠；乾祐元年，更名暠；其先沙陀部人也。&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e7%9d%bf%e6%96%87%e8%81%96%e6%ad%a6%e6%98%ad%e8%82%85%e5%ad%9d%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%8a%e5%a7%93%e5%8a%89%e5%90%8d%e7%9f%a5%e9%81%a0%e4%b9%be%e7%a5%90%e5%85%83%e5%b9%b4%e6%9b%b4%e5%90%8d%e6%9a%a0%e5%85%b6%e5%85%88%e6%b2%99%e9%99%80%e9%83%a8%e4%ba%ba%e4%b9%9f">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="天福十二年丁未九四七漢復以天福紀年詳見後">天福十二年（丁未、九四七）漢復以天福紀年，詳見後。&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e7%a6%8f%e5%8d%81%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e4%b8%81%e6%9c%aa%e4%b9%9d%e5%9b%9b%e4%b8%83%e6%bc%a2%e5%be%a9%e4%bb%a5%e5%a4%a9%e7%a6%8f%e7%b4%80%e5%b9%b4%e8%a9%b3%e8%a6%8b%e5%be%8c">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，丁亥朔‹一›，百官遙辭晉主於城北，大梁城‹河南省开封市›之北。乃易素服紗帽，迎契丹主‹首都临潢府内蒙古巴林左旗›耶律德光，本年四十六岁，伏路側請罪。契丹主貂帽、貂裘，衷甲，駐馬高阜，命起，改服，撫慰之。按歐史，時晉百官迎契丹主于赤岡。左衛上將軍安叔千獨出班胡語，按薛史，安叔千，沙陀三部落之種也，故習胡語。契丹主曰：「汝安沒字邪？安叔千狀貌堂堂，而不通文字，所為鄙陋，人謂之「沒字碑」。汝昔鎮邢州‹河北省邢台市›，已累表輸誠，我不忘也。」叔千拜謝呼躍而退。呼躍蓋夷禮，猶華人舞蹈也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，丁亥朔（初一），后晋的文武百官在大梁城北远远地向后晋出帝辞别，然后改换白衣纱帽，迎接契丹主耶律德光，全都在路旁伏服请罪。契丹主头戴貂帽，身披貂裘，内裹铁甲，立马于高岗之上，命令归降的百官起立，改换服装，安抚勉慰百官。左卫上将军安叔千一人从百官的行列中站出来，向契丹主耶律德光说了一番胡语。契丹主说：“你就是‘安没字’吗？你过去镇守邢州时，已多次向我表示忠诚，我没忘记啊。”安叔千欢呼跳跃拜谢而退。&lt;/p>
&lt;p>晉主與太后已下迎於封丘門‹开封府北面西门›外，契丹主辭不見。考異曰：漢高祖實錄：「少帝帥族候於野，邪律氏疏之。帝指陳前事，乃大臣同謀，皆歷歷能對，無撓屈色，邪律氏亦假以顏色。」陷蕃記、薛史帝紀、五代通錄云：「戎主不與帝相見。」少帝實錄：「帝舉族待罪於野，虜長面撫之，遣泊封禪寺。」今從陷蕃記。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 后晋出帝和太后以下在封丘门外迎接，契丹主推辞不见。&lt;/p>
&lt;p>契丹主入門，民皆驚呼而走。呼，火故翻。契丹主登城樓，遣通事諭之曰：「我亦人也，汝曹勿懼！會當使汝曹蘇息。氣絕而復息曰蘇；氣一出入為息。一曰，更息曰蘇。我無心南來，漢兵引我至此耳。」歸罪於杜威等。至明德門，下馬拜而後入宮。以其樞密副使劉密權開封尹事。先易置京尹以彈壓華人。日暮，契丹主復出，屯於赤岡‹河南省开封市东北›。懼人心未一，未敢居城中。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 契丹主进入大梁城门时，百姓们都惊呼地跑掉了。契丹主登上城楼，命翻译告诉百姓们：“我也是人，你们不要害怕！我要让你们休养生息。我无心南来，是汉兵引我来到这儿的。”来到明德门，契丹主下马叩拜，然后入宫。命令他的枢密副使刘密为代理开封尹。日落时分，契丹主退出都城，屯兵于赤冈。&lt;/p>
&lt;p>2戊子‹二›，執鄭州‹河南省郑州市›防禦使楊承勳至大梁，責以殺父叛契丹，楊承勳囚父以降晉，事見二百八十四卷齊王開運元年。命左右臠食之。未幾，臠，力兗翻。幾，居豈翻。以其弟右羽林將軍承信為平盧‹总部设青州山东省青州市›節度使，悉以其父‹杨光远（杨檀）›舊兵授之。既授之以其父舊鎮，復授之以其父舊兵。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]戊子（初二），抓获郑州防御使杨承勋，将他押解到大梁城，斥责他杀父、背叛契丹，命令左右的人把他剁为碎肉吃掉。不久，委任他的弟弟右羽林将军杨承信为平卢节度使，并把他父亲的旧部全都交给他率领。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>3高勳訴張彥澤殺其家人於契丹主‹耶律德光›，張彥澤殺高勳家見上卷上年。勳為杜威奉降表者也，先已為契丹主所親，故得訴其事。契丹主亦怒彥澤剽掠京城，并傅住兒鎖之。彥澤剽掠事亦見上卷上年。傅住兒，監彥澤軍者也。剽，匹妙翻。以彥澤之罪宣示百官，問：「應死否？」皆言「應死。」百姓亦投牒爭疏彥澤罪。己丑‹三›，斬彥澤、住兒於北市，仍命高勳監刑。彥澤前所殺士大夫子孫，皆絰杖號哭，隨而詬詈，以杖扑之。絰，徒結翻。有親喪者，絰杖。號，戶刀翻。詬，苦候翻，又許候翻。詈，力智翻。扑，普卜翻，擊也。勳命斷腕出鎖，斷，音短。腕，烏貫翻。剖其心以祭死者。市人爭破其腦取髓，髓，悉委翻。臠其肉而食之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]高勋向契丹主耶律德光控诉张彦泽杀他的家属。契丹主也愤恨张彦泽剽掠京城，将张彦泽和监军傅住儿一起抓了起来。契丹主把张彦泽的罪行向百官宣布，并问：“张彦泽应不应该处死？”百官都说：“应该处死。”全城百姓也争先恐后递上状牒上书张彦泽的罪行。己丑（初三），命将张彦泽、傅住儿押往北市斩首，并命高勋监斩。张彦泽原来所杀的士大夫的子孙，这时都携带丧杖，随后怒骂，用丧杖痛打张彦泽的尸首。高勋命令砍断手腕从铐锁中取出尸体，剖腹取心来祭奠被他杀害的人。市民们争着砸碎他的头，取出他的脑髓，剁碎他的肉并分吃掉。&lt;/p>
&lt;p>4契丹送景延廣歸其國，庚寅‹四›，宿陳橋‹河南省封丘县东南›，九域志：開封府浚儀縣有陳橋鎮。夜，伺守者稍怠，扼吭而死‹年五十六岁›。伺，相吏翻。吭，居郎翻；人頸曰吭。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]契丹押解景延广返归契丹，庚寅（初四）那天，夜宿于陈桥镇，趁看押人懈怠的时候，他掐脖子自杀了。&lt;/p>
&lt;p>5辛卯‹五›，契丹以晉主‹石重贵›為負義侯，置於黃龍府‹吉林省农安县›。黃龍府，即慕容氏和龍城‹辽宁省朝阳市›也。歐史曰：自幽州行十餘日，過平州；出榆關，行沙磧中，七八日至錦州；又行五六日，過海北州；又行十餘日，渡遼水至勃海國鐵州；又行七八日，過南海府，遂至黃龍府。按契丹後改黃龍府為隆州，北至混同江一百三十里。又按慕容氏之和龍城，若據晉書及酈道元水經註，當在漢遼西郡界。今晉主陷蕃，渡遼水而後至黃龍府，又其地近混同江，疑非慕容氏之和龍城。契丹主使謂李太后曰：「聞重貴不用母命以至於此，可求自便，勿與俱行。」太后曰：「重貴事妾甚謹。所失者，違先君‹石敬瑭›之志，絕兩國之歡耳。今幸蒙大恩，全生保家，母不隨子，欲何所歸！」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]辛卯（初五），契丹封后晋出帝为负义侯，安置在黄龙府。黄龙府就是原慕容氏的和龙城。契丹主派人对李太后说：“听说重贵是不听母命才落到今天的下场；您可以自行方便，不要和他一起同行。”太后说：“重贵侍奉我很恭谨。他的失误是，违背了先君的意志，断绝了两国的交欢。现在有幸蒙受大恩，保全了身家性命，我做母亲的不随着儿子，又往哪儿寻求归宿呢！”&lt;/p>
&lt;p>癸巳‹七›，契丹遷晉主及其家人於封禪寺，遣大同‹总部设云州山西省大同市›節度使兼侍中此契丹所授官。河內‹河南省沁阳市›崔廷勳以兵守之。宋白曰：崔廷勳本河內人，少陷虜。契丹主數遣使存問，數，所角翻。晉主每聞使至，舉家憂恐。恐見殺也。時雨雪連旬，外無供億，毛居正曰：供儗，儗有儲偫zhì之意。供億，猶供儗也。億，度也；料度其所須之物，隨多少而供之，以待其乏也。上下凍餒。太后使人謂寺僧曰：「吾嘗於此飯僧數萬，飯，扶晚翻。今日獨無一人相念邪！」僧辭以「虜意難測，不敢獻食。」噫！孰知緇黃變色，其徒所為，有甚於不敢獻食者耶！有國有家者，崇奉釋氏以求福田利益，可以監矣。晉主陰祈守者，乃稍得食。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 癸巳（初七），契丹把后晋出帝和他全家人迁到封禅寺，派大同节度使兼侍中河内人崔廷勋领兵看守。契丹主多次派使者前去探望问候；后晋出帝每听说使者到，全家都惊恐担忧。当时雨夹雪下了十几天，寺外断绝了供给，全家老小又冷又饿。李太后派人对寺内的和尚说：“我曾在这里供给数万和尚的斋饭，现在难道就没有一个人记着我吗？”和尚以“契丹用心难料，不敢献上食品”为推辞。后晋出帝只好偷偷地哀求看守，才得到一点食物。&lt;/p>
&lt;p>是日，契丹主自赤岡‹河南省开封市东北›引兵入宮，入晉宮。都城‹开封府›諸門及宮禁門，皆以契丹守衛，晝夜不釋兵仗。懼有變也。磔犬於門，以竿懸羊皮於庭為厭勝。磔，陟格翻。厭，於葉翻。契丹主謂【章：十二行本「謂」下有「晉」字；乙十一行本同；孔本同；退齋校同。】群臣曰：「自今不脩甲兵，不市戰馬，輕賦省役，天下太平矣。」談何容易！斯言甫脫口，而打草穀繼之矣，天下果太平乎！廢東京，降開封府為汴州‹河南省开封市›，尹為防禦使。乙未‹九›，契丹主改服中國衣冠，百官起居皆如舊制。史言契丹主猶知用夏變夷。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当天，契丹主率兵从赤冈进入宫中。都城各门和宫禁大门，都派契丹兵把守，昼夜不离兵器。并且在大门前杀狗，在庭院中竖起长竿挂上羊皮作为诅咒。契丹主对群臣说：“从今以后，不整治兵器，不购置战马，减轻赋税，少征徭役，天下太平了！”废除东京建制，降开封府为汴州，原府尹为防御使。乙未（初九）契丹主改穿中原衣冠，文武百官上朝退朝一切均按旧有的典章制度。&lt;/p>
&lt;p>趙延壽、張礪共薦李崧之才；會威勝‹总部设邓州河南省邓州市›節度使馮道自鄧州入朝，契丹主素聞二人名，皆禮重之。二人歷唐、晉，位極人臣，國亡不能死，視其君如路人，何足重哉！未幾，以崧為太子太師，充樞密使；道守太傅，於樞密院祗候，以備顧問。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 赵延寿、张砺一起荐举李崧的才华；正赶上威胜节度使冯道从邓州入朝，契丹主对二人的名声早有耳闻，都给予礼遇以示重视。不久，就命李崧为太子太师，充任枢密使；命冯道为太傅，在枢密院供职，担任顾问。&lt;/p>
&lt;p>契丹主分遣使者，以詔書賜晉之藩鎮；晉之藩鎮爭上表稱臣，被召者無不奔馳而至。被，皮義翻。惟彰義‹总部设泾州甘肃省泾川县›節度使史匡威據涇州不受命。匡威，建瑭之子也。史建瑭事晉王克用以及莊宗，皆有戰功。雄武‹总部设秦州甘肃省秦安县西北›節度使何重建斬契丹使者，以秦‹甘肃省秦安县西北›、階‹甘肃省武都县东›、成‹甘肃省成县›三州降蜀‹首都成都府四川省成都市›。史匡威不降契丹，以其地遠，契丹兵威不能至也。何重建則以其鎮與蜀接境，遂棄遼而附蜀耳。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 契丹主又分别派出使者，将诏书赐给后晋的各个藩镇；各藩镇都争着上表章称臣，凡被召的没有不快马到达的。只有彰义节度使史匡威据守泾州不接受命令。史匡威是史建瑭的儿子。雄武节度使何重建，把来传诏书的契丹使者杀掉，率领秦、阶、成三州投降后蜀。&lt;/p>
&lt;p>初，杜重威既以晉軍降契丹，杜重威初避晉主重貴名，去「重」，單名「威」。及晉既亡國，重威即復舊名；其忘恩背主，此特末節耳。契丹主‹耶律德光›悉收其鎧仗數百萬貯恆州‹河北省正定县›，貯，丁呂翻。恆，戶登翻。驅馬數萬歸其國，遣重威將其眾從己而南。將，即亮翻。及河，契丹主以晉兵之眾，恐其為變，欲悉以胡騎擁而納之河流。或諫曰：「晉兵在他所者尚多，彼聞降者盡死，必皆拒命。【章：十二行本「命」下有「為患」二字；乙十一行本同。】不若且撫之，徐思其策。」契丹主乃使重威以其眾屯陳橋。陳橋在陳橋門外，有陳橋驛。會久雪，官無所給，士卒凍餒，咸怨重威，相聚而泣；重威每出，道旁人皆罵之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当初，杜威恢复旧名杜重威领着后晋军投降契丹后，契丹主收缴了全部兵器铠甲，有数百万件之多，贮存于恒州；派人将军马数万匹北归其国中；派杜重威率领其部卒跟随自己南下。到了黄河岸边，契丹主看到投降的后晋兵卒太多，怕制造事变，想用自己的骑兵把他们统统赶进黄河。有人劝谏道：“晋兵在各地的还很多，他们听到投降的都死了，一定都会抗拒到底的；不如先安抚他们，慢慢地再想万全之策。”契丹主就派杜重威带领他的降兵屯驻陈桥。正赶上下雪多日，官没给粮饷，士兵们又冷又饿，都怨恨杜重威，相聚而哭泣；杜重威每出帐外，道旁的士兵都骂他。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>契丹主猶欲誅晉兵。趙延壽言於契丹主曰：「皇帝親冒矢石以取晉國，欲自有之乎，將為他人取之乎？」冒，莫北翻。為，于偽翻；下同。趙延壽志在帝中國，以此言覘契丹主之意，不特為晉兵發也。契丹主變色曰：「朕舉國南征，五年不解甲，天福八年，契丹始攻晉，至是五年。僅能得之，豈為他人乎！」趙延壽聞契丹主此言，可以絕望矣。延壽曰：「晉國南有唐‹首都金陵府›，西有蜀，常為仇敵，皇帝亦知之乎？」曰：「知之。」延壽曰：「晉國東自沂‹山东省临沂市›、密‹山东省诸城市›，西及秦‹甘肃省秦安县西北›、鳳‹陕西省凤县›，延袤數千里，袤，音茂。邊於吳、蜀，常以兵戍之。南方暑濕，上國之人不能居也。時偏方割據者，謂中原為上國。晉奉契丹，又稱契丹為上國。他日車駕北歸，以晉國如此之大，無兵守之，吳、蜀必相與乘虛入寇，如此，豈非為他人取之乎？」契丹主曰：「我不知也。然則柰何？」延壽曰：「陳橋降卒，可分以戍南邊，則吳、蜀不能為患矣。」契丹主曰：「吾昔在上黨‹潞州州政府所在县·山西省长治市›，失於斷割，悉以唐兵授晉。事見二百八十卷晉高祖天福元年。斷，丁亂翻。既而返為寇讎，北向與吾戰，辛勤累年，僅能勝之。今幸入吾手，不因此時悉除之，豈可復留以為後患乎？」復，扶又翻。延壽曰：「曏留晉兵於河南，不質其妻子，質，音致。故有此憂。今若悉徙其家於恆‹河北省正定县›、定‹河北省定州市›、雲‹山西省大同市›、朔‹山西省朔州市›之間，每歲分番使戍南邊，何憂其為變哉！此上策也。」契丹主悅曰：「善！惟大王所以處之。」契丹封趙延壽為燕王，故稱之為大王。處，昌呂翻。由是陳橋兵始得免，分遣還營。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 契丹主还是想诛杀后晋降卒。赵延寿对他说：“皇帝亲自率兵冒着飞矢流石夺取了晋国江山，是想自己占有呢，还是想替他人夺取呢？”契丹主脸色突变道：“朕统率全国南征，五年不解衣甲，才刚刚得到，岂能是为他人！”赵延寿说：“晋南面有唐，西面有蜀，常常互为仇敌，皇帝也知道吧？”契丹主答：“知道。”赵延寿又说：“晋国东起沂州、密州，西至秦州、凤州，绵延广袤数千里，边境与吴、蜀相接，常要派兵镇守。南方暑热潮湿，北国人不能居住。他日您车驾北归，而这么辽阔的晋国疆土无兵把守，吴、蜀一定乘虚入侵，这样，难道不是为他人夺取江山吗？”契丹主说：“这是我没料到的。那么应该怎么办呢？”赵延寿说：“陈桥的降兵，可分开来把守南部边疆，这样吴、蜀就不能成为后患了。”契丹主说：“我过去在上党，失策在于当断不断，把唐兵交给晋。没想到反过来与我为仇，北面同我作战，辛苦勤劳好几年，才把他们战胜。现在有幸落在我的手里，不乘这时把他们翦除干净，难道还留作后患吗？”赵延寿说：“过去把晋兵留在河南，不将他们的妻子作为人质，所以才有这种忧患。现在如果把他们的家全迁到恒、定、云、朔各州之间，每年轮番让他们把守南部边疆，何怕他们发生突变！这是上策呵。”契丹主高兴地说：“对！全按你燕王的意见办理！”于是陈桥降兵才得豁免，分别遣返兵营。&lt;/p>
&lt;p>6契丹主殺右金吾衛大將軍李彥紳、宦者秦繼旻，以其為唐潞王殺東丹王‹耶律突欲（李赞华），耶律德光之兄›故也。殺東丹王見二百八十卷晉高祖天福元年，唐潞王之清泰三年也。為，于偽翻。以其家族貲財賜東丹王之子永康王兀欲。兀欲眇一目，為人雄健好施。兀欲始見於此，為後得國張本。施，式豉翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]契丹主杀右金吾卫大将军李彦绅和宦者秦继，因为他们曾为后唐潞王杀东丹王的缘故。并把他们家族的资财赏赐给东丹王的儿子永康王兀欲。兀欲瞎一只眼，为人豪迈雄健，慷慨好施。&lt;/p>
&lt;p>7癸卯‹十七›，晉主‹石重贵›與李太后‹石重贵的伯母·后唐晋国长公主›、安太妃‹石重贵的母亲›、馮后‹石重贵的妻子›及弟睿、子延煦、延寶俱北遷，後宮左右從者百餘人。從，才用翻。契丹遣三百騎援送之；援送者，送其行以為防援。又遣晉中書令趙瑩、樞密使馮玉、馬軍都指揮使李彥韜與之俱。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]癸卯（十七日），后晋出帝与李太后、安太妃、冯后与弟石重睿、儿子石延煦、石延宝全部向北迁移，后宫左右随从有一百多人。契丹派三百名骑兵护送、防范，又命原后晋中书令赵莹、枢密使冯玉、马军都指挥使李彦韬与他们同行。&lt;/p>
&lt;p>晉主‹石重贵›在塗，供饋不繼，或時與太后俱絕食，舊臣無敢進謁者。獨磁州刺史李穀迎謁於路，相對泣下。穀曰：「臣無狀，負陛下。」因傾貲以獻。天下之士，苟有所負者，其所為必有異於人。磁，牆之翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 后晋出帝在路上，食物供给接不上，有时和太后一同断食，而那些旧日的臣下竟没人敢前来迎接进见的，只有磁州刺史李在路旁边迎接拜谒。君臣相对泣下。李说：“为臣无能，有负于陛下。”于是把自己所有的资财献上。&lt;/p>
&lt;p>晉主‹石重贵›至中度橋，見杜重威寨，歎曰：「天乎！我家何負，為此賊所破！」慟哭而去。於晉之時，通國上下皆知杜重威之不可用，乃違眾用之以致亡國。詩云：「啜其泣矣，何嗟及矣。」今至於慟，庸有及乎！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 后晋出帝到达中度桥，望见杜重威的兵寨，感叹道：“天呵！我家何负于人，竟被这个贼人所破！”大哭而去。&lt;/p>
&lt;p>8癸丑‹二十七›，蜀主‹孟昶（孟仁赞）本年二十九岁›以左千牛衛上將軍李繼勳為秦州‹甘肃省秦安县西北›宣慰使。蜀以何重建降，遣使宣慰之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]癸丑（二十七日），后蜀主孟昶派左千牛卫上将军李继勋为秦州宣慰使。&lt;/p>
&lt;p>9契丹主以前燕京‹幽州·北京市›留守劉晞為西京‹河南府·河南省洛阳市›留守，薛史曰：劉晞者，涿州人，陷虜，歷官至平章事兼侍中。考異曰：實錄作「禧」。或云名晞。今從陷蕃記。永康王兀欲之弟留珪為義成‹总部设滑州河南省滑县›節度使，兀【章：十二行本「兀」上有「族人郎五為鎮寧‹总部设澶州河南省濮阳市›節度使」十字；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同；熊校同。】欲姊壻潘聿撚為橫海‹总部设沧州河北省沧州市东南›節度使，聿，以律翻。撚，乃殄翻。考異曰：周太祖實錄：「聿撚」作「聿涅」。今從陷蕃記。趙延壽之子匡贊為護國‹总部设河中府山西省永济市›節度使，為趙匡贊後以河中歸漢張本。漢將張彥超為雄武節度使，史佺為彰義節度使，客省副使劉晏僧為忠武‹总部设许州河南省许昌市›節度使，前護國節度使侯益為鳳翔‹总部设凤翔府陕西省凤翔县›節度使，權知鳳翔府事侯益後亦以鳳翔歸漢。焦繼勳為保大‹总部设鄜州陕西省富县›節度使。晞，涿州‹河北省涿州市›人也。既而何重建附蜀，秦州附蜀，張彥超無所詣。史匡威不受代，史匡威據涇州以拒史佺。契丹勢稍沮。沮，在呂翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]契丹主任命前燕京留守刘为西京留守；任命永康王兀欲的弟弟留为义成节度使、兀欲的姐夫潘聿为横海节度使；任命赵延寿的儿子赵匡赞为护国节度使；任命汉将张彦超为雄武节度使，史为彰义节度使，客省副使刘晏僧为忠武节度使；前护国节度使侯益为凤翔节度使，代理凤翔府事；任命焦继勋为保大节度使。刘是涿州人。不久何重建归附后蜀，史匡威据泾州以拒史取代，契丹之势稍稍受到扼制。&lt;/p>
&lt;p>10晉昌‹总部设京兆府陕西省西安市›節度使趙在禮入朝，自長安入朝于大梁。其裨將留長安者作亂，節度副使建‹福建省建瓯市›人李肅討誅之，軍府以安。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]晋昌节度使赵在礼入朝到大梁，他留在长安的副将作乱，节度副使建州人李肃讨伐诛灭了叛乱，军府得以平安。&lt;/p>
&lt;p>11晉主之絕契丹也，事見二百八十三卷晉高祖天福七年。匡國‹总部设同州陕西省大荔县›節度使劉繼勳為宣徽北院使，頗豫其謀；契丹主入汴‹河南省开封市›，繼勳入朝，契丹主責之。時馮道在殿上，繼勳急指道曰：「馮道為首相，與景延廣實為此謀。臣位卑，何敢發言！」契丹主曰：「此叟非多事者，勿妄引之！」馮道以依阿免禍；有國家者，焉用彼相哉！然歷事七姓，皆以德望待之，亦持身謹靜，有以動其敬心耳。命鎖繼勳，將送黃龍府。&lt;/p></description></item></channel></rss>