<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>向善的孟子 on 随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/tags/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90/</link><description>Recent content in 向善的孟子 on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Wed, 18 Jun 2025 13:32:16 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/tags/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>19相关人员评价</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/19%E7%9B%B8%E5%85%B3%E4%BA%BA%E5%91%98%E8%AF%84%E4%BB%B7/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:32:16 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/19%E7%9B%B8%E5%85%B3%E4%BA%BA%E5%91%98%E8%AF%84%E4%BB%B7/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>电视版的文化苦旅，高雅文化的大篷车&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>山东卫视　每周日07:38播出&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>学术总顾问：余秋雨&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>编委会主任：刘长允　韩国强&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>编　　　委：（以姓氏笔画为序）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**　　　　　　王大千　刘长允　吕　芃　周　勇**&lt;/p>
&lt;p>**　　　　　　祝丽华　高立民　梁国典　韩国强**&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主　　　编：高立民　周　勇&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>编　　　辑：张　立　唐力飞　商　珊　张荣波&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**　　　　　　王璐璐　郝伟杰　崔　波　辛　欣**&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;img src="img/000001.jpg" alt="alt" />&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>特约监制：马志明　刘　峰&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>选题策划：楚　静&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>责任编辑：刘超平&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>封面设计：垠　子&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;p>远见出版&lt;/p>
&lt;p>向善的孟子&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>古代学问大家韩愈说：“求观圣人之道，必自孟子始。”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>诺贝尔奖获得者杨振宁说：“三十岁后，我做人处世全靠孟子。”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>人生在世，什么是立身的根本？什么又是快乐的源泉？傅佩荣教授从几千年前的《孟子》那里找到了答案。他说：“‘真诚’才有力量，这是孟子思想的出发点。力量可以称为‘向”，所指的正是‘善’。善是我与别人之间适当关系的实现。人性向善，孔孟之道即是追求止于至善的大同境界。在此一努力过程中，我的人性得以实现，而这正是‘乐莫大焉’。”&lt;/p>
&lt;p>孟子与孔子并不是不同，实可说是更同。因为孟子把原来儒家的意思加以推绎，加以引申，使儒家的态度更为显然，色彩更为鲜明。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——梁漱溟&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>傅先生对于国学真有心得，而且善于简捷清晰的表达。我很欣赏傅先生眼界和心胸的开阔，他在讲课中做到了两个打通：其一，打通各个领域；其二，打通中西哲学。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——周国平&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这是一个到处都有大师的时代，这是一个缺乏大师的时代。当今，台湾大学的傅佩荣教授真的可称为大师。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——章美&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>00目录_自序</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E7%9B%AE%E5%BD%95_%E8%87%AA%E5%BA%8F/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:32:14 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E7%9B%AE%E5%BD%95_%E8%87%AA%E5%BA%8F/</guid><description>&lt;h1 id="目录">
 目　录
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%9b%ae%e5%bd%95">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>**自序 **&lt;/p>
&lt;p>**第一章　最委屈的圣人 **&lt;/p>
&lt;p>**被误读的孟子 **&lt;/p>
&lt;p>**天与人的哲学 **&lt;/p>
&lt;p>**亚圣初长成 **&lt;/p>
&lt;p>**烽火天求太平 **&lt;/p>
&lt;p>**退而弘道儒家 **&lt;/p>
&lt;p>**第二章　圣人的足迹 **&lt;/p>
&lt;p>**周游列国论王道 **&lt;/p>
&lt;p>**不得已的批判 **&lt;/p>
&lt;p>**谁才是儒家正统 **&lt;/p>
&lt;p>**第三章　人之初，性向善 **&lt;/p>
&lt;p>**食色性也的谬误 **&lt;/p>
&lt;p>**向善也要会择善 **&lt;/p>
&lt;p>**好人更要学变通 **&lt;/p>
&lt;p>**善，即适当关系 **&lt;/p>
&lt;p>**第四章　凡圣只在一念间 **&lt;/p>
&lt;p>**善有根苗一点 **&lt;/p>
&lt;p>**心有萌芽四端 **&lt;/p>
&lt;p>**良知大于理性 **&lt;/p>
&lt;p>**人不学，不知道 **&lt;/p>
&lt;p>**第五章　仁者无敌 **&lt;/p>
&lt;p>**苛税重刑之乱 **&lt;/p>
&lt;p>**八口人家之治 **&lt;/p>
&lt;p>**有恒产，教人伦 **&lt;/p>
&lt;p>**与民偕乐才是王道 **&lt;/p>
&lt;p>**没有后遗症的政治 **&lt;/p>
&lt;p>**第六章　于我心有戚戚焉 **&lt;/p>
&lt;p>**仁政理想的论说 **&lt;/p>
&lt;p>**自我修养的格言 **&lt;/p></description></item><item><title>01第一章_最委屈的圣人</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/01%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0_%E6%9C%80%E5%A7%94%E5%B1%88%E7%9A%84%E5%9C%A3%E4%BA%BA/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:32:12 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/01%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0_%E6%9C%80%E5%A7%94%E5%B1%88%E7%9A%84%E5%9C%A3%E4%BA%BA/</guid><description>&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>第一章　最委屈的圣人&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>我研究儒家三十多年，经常介绍孔子，因为天下人都知道，孔子算是中国最伟大的圣人。但是如果没有孟子，孔子的思想很可能会失传。因为孔子的学生分为八派，各有所长也各有局限。直到战国中期孟子出现，才完满地承传了孔子的思想，并发扬光大。其实几千年来，孟子一直被人误读。对这位亚圣，我们有必要好好认识。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="被误读的孟子">
 被误读的孟子
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%a2%ab%e8%af%af%e8%af%bb%e7%9a%84%e5%ad%9f%e5%ad%90">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子被称为“亚圣”，因为“至圣”是孔子。但这种称号并不像奥运会的金牌银牌，因为他们生活的时代隔着一百多年，在各自的时代都是独一无二的。尤其是孟子的书都是亲自修订，文气和内容非常有力量，不像《论语》常让人觉得可惜，话语太简短了，难免不好理解。&lt;/p>
&lt;p>在中国古代的读书人里，孟子是饱受委屈的一位。为什么这么说呢？一个人受委屈，莫过于他有能力，也愿意服务社会，却没有机会，甚至被人误解。我们不会说颜渊受委屈，因为他活了四十岁，还来不及服务社会就过世了；也不会说庄子受委屈，他有能力，但不愿意服务社会，学了道家之后逍遥去了。但是孟子很委屈，因为他有能力，也愿意服务社会，却从没有机会，反而饱受误解。&lt;/p>
&lt;p>学习孟子，就要对他重新评价。我以为，孟子所受的委屈主要在三个方面。&lt;/p>
&lt;p>首先，大家都知道的，他被人们说成好辩。这个评价一出，很多人就不管孟子说的是什么，说的对不对，只说他好辩。在他们眼里，孟子像名家一样专门搞诡辩，只是逞口舌之利，说的道理恐怕都有问题。这是对孟子非常大的误会啊！&lt;/p>
&lt;p>孔子的学生分为四科：德行、言语、政事、文学。其中第二科叫言语，有两位上榜，一位叫宰我，第二位叫子贡，而孟子在言语上是远远超过这两位的。而且孟子作为一个老师，也是够资格的，因为孔子说过“温故而知新，可以为师矣”。孟子不仅熟读掌握了古代的经典《诗经》、《书经》（《尚书》）、《易经》，又收集掌握了孔子的全部思想，然后还有自己新的创见，自然可以为师了。其实，他的学识和见解在当时都是第一流的。被人说成好辩之后，他“温故而知新”的心得、表达思想的能力仿佛变得可有可无，实在是冤枉！&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>温故而知新，可以为师矣。&lt;br>
——《论语·为政》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>第二，孟子提出仁政思想。在战国中期提仁政，当然是吃力不讨好。梁惠王、齐宣王这些国君，一心只想着称霸天下，统一各国，根本听不进所谓仁政。孟子这么聪明的人，难道不知道他们心里想什么吗？事实上孟子常常直接说出来，国君你心里想的是什么。但孟子明知他们的目的是富国强兵，照样坚持自己的心得——只有仁政能够统一天下，并且长期维持太平。因为古今中外的社会是一样的，人们都希望统治者施行仁政，善待百姓，与民同乐。&lt;/p>
&lt;p>孟子还把这种很高的仁政理想，落实在详细的经济政策上。《梁惠王篇》里描写一家几口人，怎样种桑树，怎样养猪、养鸡，让我们觉得这个哲学家真辛苦啊，还要教导一般家庭的农事。这样一来，老人家到五十岁就有丝织品可穿，到七十岁就有肉吃，老百姓就不会挨饿受冻。这就是王政、王道的开始。孟子配合经济政策来讲仁政，从下层的经济谈到上层的仁政，还讲到有恒产才有恒心，都是千古不易之理。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>孟子强调，只有读书人，即使没有恒产照样可以有恒心。这就让两千多年来的中国读书人振作了。当然这不见得每个读书人都能做到，有的如果觉得待遇不好，就不想做好人、做好事了，甚至变节了。但这不妨碍孟子的理想，因为确实有很多读书人，虽然没有恒产，却能坚持到底，将儒家的人文精神充分地表达、实现出来。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>五亩之宅，树之以桑，五十者可以衣帛矣。鸡豚狗彘之畜，无失其时，七十者可以食肉矣。百亩之田，勿夺其时，数口之家可以无饥矣。&lt;br>
——《梁惠王上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子的第二个委屈，就是他这么好的仁政理想，却被人说成是迂腐、是空谈。&lt;/p>
&lt;p>最大的委屈是什么呢？孟子作为一个哲学家，对人生问题当然有自己的一贯之道，有非常彻底的理解，那就是他的人性论，这恰恰备受委屈。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>两千多年来，人们常谈到孟子的人性论，后来还把它总结为《三字经》里的第一句话——“人之初，性本善”。可孟子说的是“性善”，绝对不是“性本善”，这一点他一再强调，还用了各种比喻来说明。什么叫比喻呢？对于某种不能直接观察和研究的本体，只好通过比喻去想象、了解。孟子说，人如果有本体，它就像火开始向上烧，水开始向下流，野兽开始奔向旷野。他接连使用了三个动态的“向”来做比喻，可见讲的不是“本善”，而是“向善”。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>人性向善，就需要通过教育、修养来引导人。如果讲“本善”，教育和修养就无法落实了。再比如，为什么有人做坏事呢？因为整个社会形势太坏，风气不好，很多年轻人受到影响，就会有行为偏差。如果讲人性本善，就成了静态的本质，动弹不得，不会有这些变化。&lt;/p>
&lt;p>孟子这一套人性论思想非常精彩，却被很多人误读了千百年。可见，他的思想确实值得重新认识，完整理解。&lt;/p>
&lt;h1 id="天与人的哲学">
 天与人的哲学
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e4%b8%8e%e4%ba%ba%e7%9a%84%e5%93%b2%e5%ad%a6">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>有些人学《孟子》时，常会有点遗憾，因为很多内容都是孟子与帝王将相的对话。比如翻开《梁惠王篇》的第一章，就是孟子见梁惠王。古人认为，只有设法把国家领导说服了，一个政策施行下来，老百姓就享福了。所以孟子就把自己和梁惠王、齐宣王等的互动和讨论当做重点。后人就不太喜欢看这些，总以为这些帝王将相的讲话和我们老百姓有什么关系呢？难道读书人就一定要去做官吗？尤其今天看来，会觉得并非如此。&lt;/p>
&lt;p>事实上，孟子的话，总是和我们普通老百姓息息相关。比如，孟子常常谈到人性，这是每个人的根本，需要正确认识。不幸到了宋代，被学者讲成“人性本善”，写进了《三字经》里。“人性本善”听起来冠冕堂皇、崇高伟大，但是它和经验、事实符合吗？跟每个人生活中所见所闻的客观现象符合吗？如果不符合，恐怕只是一种很好的信仰，却不是哲学。&lt;/p>
&lt;p>而孟子作为一位哲学家，至少有三个特色：&lt;/p>
&lt;p>第一，孟子有清楚的概念。比如他见到国君就要谈仁义，解释什么叫仁什么叫义。为什么非谈不可？因为人生没有第二条路可走，一个国家也是一样。孟子还要把其中的道理说出来，如果不讲道理，就只是个人的信念，人们为什么要听呢？&lt;/p>
&lt;p>第二，孟子有判断的标准。什么叫仁政？总要让老百姓生活美好才行。孟子总有很具体的规定，比如怎样让他们改善经济生活，怎样建构合理的社会制度。这也是哲学家必备的特质。&lt;/p>
&lt;p>第三，更重要的，孟子还提到“天”这个概念。现代人会觉得“天”很遥远，也许就是天空，刮风下雨，大地有可能来个地震，天地好像是无情的。可是孔子说“五十而知天命”，孟子认为“天将降大任于是人也”，即上天给某些人以大任，就要先考验他们。显然，这个“天”不是天空，而是和孔子、孟子的个人信仰有关，在学术上可以称作“超越界”，简单来说是宇宙万物的来源以及归宿。对儒家来说，“天”是很特别的概念。&lt;/p>
&lt;p>不谈“天”的话，儒家只是一群人，他们很有学问，也很热心，但是不知道自己在做什么，凭什么坚持奋斗下去呢？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>故天将降大任于是人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身，行拂乱其所为，所以动心忍性，曾益其所不能。&lt;br>
——《告子下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="亚圣初长成">
 亚圣初长成
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%9a%e5%9c%a3%e5%88%9d%e9%95%bf%e6%88%90">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>了解孟子，先要了解他的生平和成长背景。再怎么伟大的人，也是从小孩子开始，在家庭中，再到学校里、社会上，慢慢成长。我们年轻的时候都很幼稚，有很多幻想，长大了幻想慢慢破灭，只有慢慢历练、重新发展，伟大的人们也一样。&lt;/p>
&lt;p>提到孟子，很多人会想到“孟母三迁”的故事，来说明古代的母亲是很有智慧的，知道环境对孩子的影响很大，除了家庭之外，附近的风气也很重要。我们就从几段故事开始接近孟子。这些故事没有完全的依据，没有办法考证，大部分是从古代传下来的，像《韩诗外传》里的故事，但可以了解大概的情况。&lt;/p>
&lt;p>第一个故事是“孟母三迁”。&lt;/p>
&lt;p>据说在孟子三四岁的时候，家里住的地方靠近坟墓区。小孟子还没上学，每天没事儿就到处走动，看到很多人来挖坟、上坟、祭拜、哭泣，他也跟着学，学得有模有样。母亲一看，这么小的孩子每天就想着要去祭拜、哭墓这些事，显然不太好。她就设法搬家，搬到市场旁边。到了市场边，小孟子就每天看看别人做生意，这个肉多少钱一斤啊？这个菜怎么卖啊？整天就学这些东西。母亲一看，这样也不好啊，这么小就想到做生意、赚钱的事，决定再搬家。后来搬到了学校旁边，这下好了，孟子还没到上学的年龄，看到别人上学，也跟着在窗外听听，也跟着读。母亲一看，这是好的规矩啊，就住下来了。&lt;/p>
&lt;p>这个故事说明了什么呢？环境对人的影响。由此可见，孟子不可能说“人性本善”这四个字，除非另作解释。其实我们都知道人受环境影响，如果环境有偏差，我们就会跟着往那边走，并不觉得不对，因为周围的人都是这样。这个故事正说明孟子的母亲很有远见，确实了解人生应该如何发展。&lt;/p>
&lt;p>第二个故事，发生在孟子开始读书的时候。有一次孟子在家里背书，背着背着停下来了，当时母亲正在织布，问他，你为什么停下来了？他说，我忘记了。谁知母亲听了，一下把正在织的布剪断了。后果很严重啊，因为布匹剪断后就得重新上机器，非常麻烦，小孟子见了吓了一跳，这时母亲对他说，以后你读书读到一半停下来，我就把布剪断。孟子非常惭愧，母亲织布养家很辛苦，自己读书却不够专心，他从此提醒自己，读书一时一刻也不能松懈。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>虽然孟子母亲的教育方式有点激烈，但是效果很好。大家知道，想学有所成，必须花大工夫好好读书。该读的书没有读，凭什么了解古代的智慧呢？又如孔子所言，不能够温故而知新，凭什么做别人的老师呢？把书读好，更是伟大哲学家的必备条件。至于之后能不能发挥，要看个人的才华，还要看是否有机缘表达出来。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>第三个故事讲到孟子长大成人，学有所成，也结婚了。有一天回家，他推门进来，只见妻子一个人蹲在地上。孟子很不高兴，甚至对母亲说她太没礼貌，要把她休掉。因为古时的礼法规定，一个人不能随便蹲着，样子不好看，而应该跪坐在脚后跟上，有客人来时更要正襟危坐，上身直立。母亲问明原由，反问他道，你进门的时候，有没有问过“里面有人吗”？因为礼法规定“将上堂，声必扬”，意思是一个人要进门时，必须先提高说话的声音，或者加重走路的声音，好让里面的人知道。母亲说，你在别人居家很轻松悠闲的时候，像要检查内务一样地跑进来，自己先没有守礼法，怎么能怪妻子呢？孟子认识到自己有错，打消了休妻的念头。&lt;/p>
&lt;p>这个故事说明古代妇女处境可怜，一个坐姿也会导致婚姻危机，也许要熬成婆婆才有希望。不过换个角度，又能看到孟子的母亲非常明理，注意培养孟子严于律己的品质。&lt;/p>
&lt;p>从以上几个故事我们可以推想，在孟子的成长过程中，母亲起了非常重要的作用，是他最初的启蒙者。&lt;/p>
&lt;p>那么有人会问，孟子的父亲哪儿去了？有一种说法是，孟子的父亲很早就过世了。孔子的父亲在孔子三岁时过世，想必圣人都很苦，单亲家庭长大才能成为圣人。其实不是这样的。那么我们有必要探讨这个问题了。&lt;/p>
&lt;p>根据《孟子·梁惠王篇》的记载可知，孟子的父亲是在他当“士”的时候过世的，孟子的母亲是在他当“大夫”的时候过世的。&lt;/p>
&lt;p>孟子的学生乐正子，有一次说服鲁平公，孟子是一位了不起的学者，国君您礼贤下士，最好亲自去拜访他。鲁平公正要出门拜访时，他的宠臣臧仓说，您不要去，因为是贤者就应该表现出礼和义，孟子并没有做到。孟子曾经“后丧逾前丧”，为母亲办丧事，排场超过了以前为他父亲办的丧事，这违反了礼法的规定。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子妻独处，踞。孟子入户视之，向其母曰：“妇无礼，请去之。”母曰：“何也？”曰：“踞。”其母曰：“何知之？”孟子曰：“我亲见之。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>母曰：“乃汝无礼也，非妇无礼。《礼》不云乎，‘将入门，问敦存。将上堂，声必扬。将入户，视必下。’不掩人不备也。今汝往燕私之处，入户不有声，令人踞而视之，是汝之无礼也，非妇无礼也。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>于是孟子自责，不敢去妇。&lt;br>
——《孟子自责》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>一听这话，鲁平公就不去了。乐正子就来问原因，鲁平公说出了臧仓的理由，说孟子做事不合礼。乐正子说，他并没有不合礼义，父亲过世的时候，他比较年轻，身份是士；母亲过世时，他做了大官，身份是大夫。父母的丧礼要按照儿子的身份来调整规格，这是古时候的规定啊。&lt;/p>
&lt;p>鲁平公没话说，就推托说，我不是因为这个，是说孟子给母亲办丧事的时候，做的棺材太贵重，做的寿衣太华美了，所以说孟子不守礼义。&lt;/p>
&lt;p>这其实是借口。孟子给母亲办的丧礼，确实非常隆重。当时他在齐国担任客卿，相当于国家顾问，那时候他很有钱，安排学生充虞为母亲筹办丧礼。这个学生办完之后，心里有些不安，就请教老师说，您为您的母亲采买的这些棺材、衣服，似乎太奢华了。看来他的学生也有这样的疑问。孟子回答说，讲究棺椁不只是为了美观，而是为了尽孝心。礼法只是规定棺木的厚度，并没有其他限制。我有钱，就做得好一点，这样让我的母亲离开人间，我会觉得比较安心。可见孟子做事的原则，一方面是遵守礼仪和法律，一方面按照内心的情感来表达，并不在意别人怎么说。&lt;/p>
&lt;p>鲁平公以这样的借口，没有去拜访孟子，孟子并不怪他。孟子认为任何事都是时势所趋，条件一旦成熟，自然就好了，条件不成熟就不要去勉强。这是儒家的处世态度。&lt;/p>
&lt;p>从这个故事可知，父亲过世时孟子已经成为士，是初级官员了。那他小时候父亲在哪里呢？应该是为养家而出去工作了。就如现在两个人聊天，一个问另一个，结婚之后家里事情都是谁负责？回答，我负责大事，太太负责小事；但是结婚几十年从来没有发生过大事。这说明跟家务有关的都是太太负责，其实古时也是男主外、女主内，母亲对孩子的教养多负点责也是合理的。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>乐正子入见，曰：“君奚为不见孟轲也？”曰：“或告寡人曰：‘孟子之后丧逾前丧。’是以不往见也。”曰：“何哉，君所谓逾者？前以士，后以大夫；前以三鼎，而后以五鼎与？”曰：“否；谓棺椁衣衾之美也。”曰：“非所谓逾也，贫富不同也。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>乐正子见孟子，曰：“克告于君，君为来见也。嬖人有臧仓者沮君，君是以不果来也。”曰：“行，或使之；止，或尼之。行止，非人所能也。吾之不遇鲁侯，天也。臧氏之子焉能使予不遇哉？”&lt;br>
——《梁惠王下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>介绍孟子的家庭情况，是因为这对他的人生道路起着原生性的影响，并作为故事流传下来，给后人很多有益的启示。那么孟子进入社会之后，他的学问有怎样的发展，抱负有没有实现呢？&lt;/p>
&lt;h1 id="烽火天求太平">
 烽火天求太平
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%83%bd%e7%81%ab%e5%a4%a9%e6%b1%82%e5%a4%aa%e5%b9%b3">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>在司马迁的《史记》里，对孟子的叙述只用了两百多字。这样一位伟大的哲学家，两百多字就打发了，司马迁怎么想的呢？司马迁也许会说，我是历史学家，不是哲学家。他不太在乎这些哲学家有什么思想，只关注发生了什么事情。&lt;/p></description></item><item><title>05第五章_仁者无敌</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/05%E7%AC%AC%E4%BA%94%E7%AB%A0_%E4%BB%81%E8%80%85%E6%97%A0%E6%95%8C/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:32:10 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/05%E7%AC%AC%E4%BA%94%E7%AB%A0_%E4%BB%81%E8%80%85%E6%97%A0%E6%95%8C/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第五章　仁者无敌&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>孔子只说到仁义的“仁”，孟子将它延伸到“仁政”，即合乎仁德的政治。孟子把焦点放在统治者身上，希望他们施行仁政，风行草偃，改变整个社会。那么他提出的“仁者无敌”的观念，到底对不对？他和很多国君谈过的仁政，到底是怎么一回事？两千多年的中国政治，为什么被认为是打着儒家的招牌，采取法家的手段呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;p>“仁者无敌”这四个字冠冕堂皇，每一个人听了都觉得有道理。金庸有一篇小说《鸳鸯刀》，写武林人物设法寻求最高的武功秘笈，抢了半天，最终得到的人打开一看，就是四个字——“仁者无敌”。&lt;/p>
&lt;p>西方有一部很流行的电影，也改编自小说，叫做《魔戒》，电影拍了三集，非常好看。情节上有个特点，一到最后关头，眼看好人没希望了，坏的势力得胜了，就会有一句话，不要怕，善的一方终究会胜利的。这也是“仁者无敌”，相信正义一方一定会赢。可见，人类是靠这种理想来维系的，不然谁还有这个恒心，继续做好人、做好事呢？&lt;/p>
&lt;p>事实上，历史上好人得胜的情况不见得很多。问题在于，谁能判断谁是好人呢？通常一个人成功之后，就可以把自己的过去写得好一点，叫做“成王败寇”。&lt;/p>
&lt;p>把问题还原到孟子的思想里，看他是怎样提出这个观念的。孔子只说到仁义的“仁”，孟子将它延伸到“仁政”，合乎仁德的政治。孟子把要求的焦点放在统治者身上，因为古代封建社会一般老百姓不能受到好的教育，也没有组织或者发展的能力，上面有一个政策，下面就跟着走，这叫做“风行草偃”。要改变一个社会，当然从上面开始，上面一个人正，天下就正了，国家就正了。所以孟子跟几位君主，比如梁惠王、齐宣王、滕文公等谈话的时候，都向他们介绍仁政思想，他的想法可以分消极与积极两方面来看。&lt;/p>
&lt;h1 id="苛税重刑之乱">
 苛税重刑之乱
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%8b%9b%e7%a8%8e%e9%87%8d%e5%88%91%e4%b9%8b%e4%b9%b1">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>针对动乱的社会现实，孟子认为，国家至少不要增加税收，不要刑罚那么重，动不动就处罚人，甚至杀人，尽量不要发动战争。&lt;/p>
&lt;p>要推行仁政，首先不要增加税收。老百姓好不容易收成了，如果税收太重，谷物的一大半就缴出去了。《孟子》里对当时老百姓的描写，现在我们读了还觉得很难过。这些老百姓，既无法奉养父母亲，又无法养活妻子孩子；收成好的时候，一年到头也是很苦，收成不好的时候，就只有死亡了。“老稚转乎沟壑”之中，年老的、年幼的在山上的水沟里面死掉了，因为到山上找一些树根吃，找不到就饿死了，尸体堆在山沟里。孟子多次说这样的话，可见那时老百姓的苦状。但领导者照样享受不尽，厨房里有肥肉，猪羊很肥，马厩里有肥马；而老百姓都面有菜色，营养不良，野外还有饿死的尸体。孟子讲国君们是“率兽食人”，带着野兽来吃人。&lt;/p>
&lt;p>孟子对于税收有看法，主张中庸之道。他主张收税十分之一，百姓赚十块政府抽一块，这个还算合理，因为国家需要公共建设。偏偏有个人说我要比你更好，只抽二十分之一，这样对老百姓很好啊，赚二十块才抽一块。但是孟子说，这样也不对。比如北方有一个莫国，这个国家没有什么社会组织，每个人都过着很原始的生活。同样的，只抽二十分之一的税，就不能从事公共建设，国家会永远处在落后阶段，不可能发展。所以孟子说，收税比百分之十要少的，不一定好，这是大貉、小貉；收税超过百分之十的，叫做大桀、小桀。桀就是夏桀，指坏的君主。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>公明仪曰：“庖有肥肉，厩有肥马；民有饥色，野有饿莩，此率兽而食人也。”&lt;br>
——《滕文公上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>白圭曰：“吾欲二十而取一，何如？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“子之道，貉道也。万室之国，一人陶，则可乎？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>曰：“不可，器不足用也。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>曰：“夫貉，五谷不生，惟黍生之；无城郭、宫室、宗庙、祭祀之礼，无诸侯币帛饔飧，无百官有司，故二十取一而足也。今居中国，去人伦，无君子，如之何其可也？陶以寡，且不可以为国，况无君子乎？欲轻之于尧舜之道者，大貉、小貉也；欲重之于尧舜之道者，大桀、小桀也。”&lt;br>
——《告子下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>还有一次，孟子对一个宋国大夫戴盈之说，你这里的税收太高了吧，老百姓吃不消。戴盈之听了觉得有道理，就回答，您说得很对，应该免除关卡和市场上的征税，但今年还做不到，先稍微减少一点吧，到明年再整体改善。孟子说，一个人每天偷邻居一只鸡，别人对他说偷别人的鸡是不对的，他说好，我少偷一点，改成每个月偷一只，到明年就不偷了。如果知道一件事不合道义，就马上停止，为什么要等到来年。这个比喻很是咄咄逼人，人家已经说了今年来不及，明年就少收点税，你就放他一马吧。但孟子认为如果觉得对，就该立刻做。这是孟子的个性。&lt;/p>
&lt;p>另外，必须减轻刑罚。古代的法律动不动就把犯人的手砍掉，脚砍掉。孔子的学生曾参在过世之前，生病很重，就把学生找来，说“身体发肤受之父母，不敢毁伤”。各位同学看看我的脚，看看我的手，都还好，我曾参这一辈子没有被处罚过，手脚还健全。听了这话就知道，以前的人到老了手脚还健全是不容易的事。这种情况到战国时代就更严重了。&lt;/p>
&lt;p>在与孟子同时代的庄子笔下，好几个人物都有同一个特色——断一只脚。读《庄子》时，一会儿来了一个独脚人，一会儿又有一个独脚人，都是受罚被砍断的。还有一种惩罚要剃头发。古代的刑罚不是关起来，是让人断手断脚，拿人的身体做文章，别人一看就知道他以前受过什么罚，很惨重。所以孟子建议国君，要避免随便罚人、杀人。&lt;/p>
&lt;p>梁惠王有一个儿子梁襄王。他上台之时很年轻，知道孟子很有学问，直接问他问题。可是孟子说他“望之不似人君”。这个人远远看过去，不像一个领导的样子，站没有站相，坐没有坐相，样子实在不够大方。走近后，梁襄王张口就问，谁能统一天下？孟子回答，不喜欢杀人的就可以统一天下。有那么简单吗？这就说明当时各国国君都喜欢杀人，动不动就杀！如果各国老百姓听说哪个国君不喜欢杀人，就会去投靠他，至少可以活得长久一点。孟子告诫国君，对百姓要好一点，不要做伤害、欺压、委屈百姓的事。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>戴盈之曰：“什一，去关市之征，今兹未能，请轻之，以待来年，然后已，何如？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“今有人日攘其邻之鸡者，或告之曰：‘是非君子之道。’曰：‘请损之，月攘一鸡，以待来年，然后已。’——如知其非义，斯速已矣，何待来年？”&lt;br>
——《滕文公下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子见梁襄王，出，语人曰：“望之不似人君，就之而不见所畏焉。卒然问曰：‘天下恶乎定？’吾对曰：‘定于一。’‘孰能一之？’对曰：‘不嗜杀人者能一之。’”&lt;br>
——《梁惠王上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="八口人家之治">
 八口人家之治
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%ab%e5%8f%a3%e4%ba%ba%e5%ae%b6%e4%b9%8b%e6%b2%bb">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>仁政的积极方面也很简单，宗旨是让老百姓活得下去。孟子说“夫仁政，必自经界始”，这句话为他的仁政理想定下了基调。经界是指把田界划分清楚，让老百姓耕者有其田，劳作就有收成，养家糊口。&lt;/p>
&lt;p>古代社会，老百姓都会分到田，因为人口少，国家那么大，一个壮丁都能分到很多亩地，多的时候一夫百亩，可以耕田交税。不过如果把田界弄混乱，老百姓的田越来越小，最后耕田的收获不够用不够吃，才会有穷困的情况。&lt;/p>
&lt;p>孟子说，国家要推行仁政，就要从划分田界开始。他很具体地提出井田制度，今天我们要研究井田制，还要参考孟子的说法。&lt;/p>
&lt;p>孟子有一个朋友滕文公，在滕文公当太子的时候就认识了。后来他就位了，当了滕国国君，派人去请教孟子，该怎么治理国家，孟子说，你要办好井田制度。什么叫井田制度呢？周朝时就实行井田制度，九百亩那么大的地方，画个井字，代表周围有八块，中间有一块。八家共耕，中间的那一块叫公田，周围的叫私田。耕作时，不能说这是我自己的田，就尽量耕作，公田就不管它，因为将来收成的时候，如果公田的收成比例太低，要罚款的。当时流传一些诗，内容令人感动，说下雨的时候最好雨下在公田里，让公田的稻米、麦子长得好一点，然后再下到我的私田里，不然将来公田收得太少，政府要罚。八家人耕完地后一起来耕公田，希望把公田的收成给国家当税。这样等于九分之一的税收，对国家比较有利。孟子把这套从周朝开始就用的井田制度搬过来，建议滕文公试试看。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“子之君将行仁政，选择而使子，子必勉之！夫仁政，必自经界始。经界不正，井地不钧，谷禄不平，是故暴君污吏必慢其经界。经界既正，分田制禄可坐而定也。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>“夫滕，壤地褊小，将为君子焉，将为野人焉。无君子，莫治野人；无野人，莫养君子。请野九一而助，国中什一使自赋。卿以下必有圭田，圭田五十亩；余夫二十五亩。死徙无出乡，乡田同井，出入相友，守望相助，疾病相扶持，则百姓亲睦。方里而井，井九百亩，其中为公田。八家皆私百亩，同养公田；公事毕，然后敢治私事，所以别野人也。此其大略也；若夫润泽之，则在君与子矣。”&lt;br>
——《滕文公上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>读到这里我会很感动，孟子考虑的不是收成多少，而是人与人之间的一种社区观念。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>我们今天流行讲社区，孟子那时候就说了。八家人因为一起耕公田，就变成一个社区了，用一句话来描述，叫做“出入相友，守望相助，疾病相扶持”。这句话讲得真好。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>出门回来我们结伴做朋友；平常守望相助，你家里没有人在，我帮你看一看；有人生病的时候，互相扶持，因为年轻人恐怕都去工作了，老人家病了，我带你去，下次我病了，你能带我去。这幅画面想起来就很温暖，不像后来的状况。我记得罗家伦先生写《新人生观》，是将近八十年前的事了。他在书里写到，如果家里面来了小偷，千万不要喊小偷来了，而要喊火灾了，邻居就会来救火，把小偷赶走。如果说小偷来了，邻居就会把门锁起来，偷完你家不要偷我家就好，所以必须喊火灾了。按当时的情况看起来，是有他的理由的，在历史上这样的例子也很多。而孟子所描写的井田制度，就实际生活来说是非常好的，今天我们也应该提倡社区团体的观念。&lt;/p>
&lt;p>有了井田制度，有了社区群体，下一步统治者要保证老百姓耕种与收获的时间，这样粮食自然就吃不完。细密的渔网不要放在大池里捕捞，鱼鳖自然也吃不完。砍伐树木也要按照一定的时序，木材也就不会用尽。这样老百姓养家糊口、办理丧事都不会有问题，生活就能够安定。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>五亩之宅，树之以桑，五十者可以衣帛矣。鸡豚狗彘之畜，无失其时，七十者可以食肉矣百亩之田，勿夺其时，数口之家可以无饥矣。&lt;br>
——《梁惠王上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子进一步说到一家人的问题。古代大约是八口之家，《易经》里就说父母生了三男三女就是八口，如果没那么多的话，老一辈还在，生了两男两女也是八口，所以八口之家是个标准的规格。这样一家人，在五亩大的宅院里种一些桑树，养一些蚕，将来五十岁的人就可以有丝棉袄穿。家里面养着鸡，养着猪和狗，在它们生产、繁衍的时候不要去干扰，那么七十岁的人就有肉吃了。&lt;/p>
&lt;p>这就是一个自给自足的小农经济，政府不要去管他们，不要去剥削他们，老百姓一家人就有吃有喝，不再挨饿、受冻。这就是王道，也是仁政的开始。&lt;/p>
&lt;p>孟子讲仁政，并不是像柏拉图的理想国那么远，或者像老子的小国寡民那么不切实际。柏拉图有关于理想国的规划，涉及多少人呢？只有5040个人，哪里有这种国家？因为柏拉图认为小国可以好好规划。为什么要5040人呢？人数一定要被3除尽，因为国家分三种人，领导者、老百姓，中间还有军人与卫士，负责保卫城邦。因为古代雅典城市格局非常小，一个城邦顶多几万人，有时候几十万人。这在今天难以想象。而老子的小国寡民也有点类似，不符合实际需要。只有孟子谈到的规划，还能配合实际的情况，不是唱高调，遥不可及，而是很务实地希望把井田制度办好，使老百姓安居乐业。&lt;/p>
&lt;h1 id="有恒产教人伦">
 有恒产，教人伦
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%9c%89%e6%81%92%e4%ba%a7%e6%95%99%e4%ba%ba%e4%bc%a6">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>如果继续发问：国君实行仁政的话，老百姓就会变好吗？孟子指出“有恒产才有恒心”。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>无恒产而有恒心者，惟士为能。若民，则无恒产，因无恒心。苟无恒心，放辟邪侈，无不为已。及陷于罪，然后从而刑之，是罔民也。焉有仁人在位罔民而可为也？是故明君制民之产，必使仰足以事父母，俯足以畜妻子，乐岁终身饱，凶年免于死亡。然后驱而之善，故民之从之也轻。今也制民之产，仰不足以事父母，俯不足以畜妻子，乐岁终身苦，凶年不免于死亡；此惟救死而恐不赡，奚暇治礼义哉？&lt;br>
——《梁惠王上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>一个人没有恒产，叫他好好做人处世，他做不到的。“衣食足而知荣辱”，假如吃不饱穿不暖，快饿死了，怎么能守规矩呢？所以西方有的法律很有弹性，譬如一个人快饿死了，去面包店偷一块面包，法官知道他完全是为了自己活命，而不是拿去变卖图利，罪会判得很轻。我努力工作只为了活命，谁能怪我呢？我如果做事不择手段，是为了享受，那完全不一样。孟子也分辨得很清晰，他认为一般老百姓没有恒产就没有恒心，就不可能老老实实做人。这话讲得很体贴。&lt;/p>
&lt;p>没有恒产而有恒心的，只有一种例外，“唯士为能”，只有读书人能够做得到。孟子对读书人的要求标准很高，因为读书人学会儒家的道理，就懂得人的生命会老会死，有比生命更重要的事。&lt;/p>
&lt;p>当时流传一个故事，很多人没饭吃，在街上流浪，有个人叫黔敖，他煮了一锅粥，让那些快饿死的人来喝一点粥，这时有一个人蒙着脸在街上晃来晃去，黔敖对他说“嗟，来食”，你过来喝稀饭吧。这个人本来用手蒙着脸，听了就把手放下来说，我就是不吃“嗟来之食”才到今天这种地步的。这说明再怎么饿，他依然有自己的尊严，不放弃自己的原则。黔敖向他道歉，说没想到您这么有自尊心，我刚刚对您不太礼貌，向您道歉，请您还是保住命要紧，喝口稀饭吧。这个人说，不行，你已经侮辱我了。他就这样饿死了。&lt;/p>
&lt;p>这个故事说明两点，一是当时战乱，很多人很穷困；另一点说明人的尊严是非常特别的。一个人如果不要脸，你拿他毫无办法，不要脸的人只怕一种人，就是不要命的。事实上，不是每一个人都有这样的自尊的。不过如果别人做得到，我们也做得到。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>讲人性的时候，不要将最高的标准提出来说，自己做得到吗？也不要拿最低的标准说，因为人有无限的可能性。我们可以向上提升自己，像神一样高尚伟大，也可以往下堕落，所以要时刻注意自省。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>孟子举这个例子只是说明人是有尊严的。后人却说，饿死事小，失节事大，那恐怕有特定适用对象。但不是只有某一种人需要有节操，人都是有原则的，历史上被我们歌颂的，都是有气节的人。&lt;/p>
&lt;p>孟子还希望，一个国家要有好的人伦教育，“谨庠序之教，申之以孝悌之义，颁白者不负戴于道路矣”。需要办好学校，反复教导孝顺父母、尊敬师长的道理，这样头发花白的老人就不会在路上背着或者顶着东西了。人伦教育的基本内容是父子有亲情，君臣有道义，夫妇有内外之别，长幼有序，朋友有诚信，就是所谓五伦。只要做到这些，天下自然就太平无虞了。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>谨庠序之教，申之以孝悌之义，颁白者不负戴于道路矣。老者衣帛食肉，黎民不饥不寒，然而不王者，未之有也。&lt;br>
——《梁惠王上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="与民偕乐才是王道">
 与民偕乐才是王道
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%8e%e6%b0%91%e5%81%95%e4%b9%90%e6%89%8d%e6%98%af%e7%8e%8b%e9%81%93">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>对于仁政，孟子讲了很多，有事实依据吗？有。他最喜欢讲谁呢？尧、舜、禹、汤、周文王、周武王，这些领袖行仁政、为老百姓服务，所以天下太平，能维持长期的安定，如夏朝400多年，商朝600多年，西周也有将近400年，后面东周的春秋时代开始乱了，战国时代乱得一塌糊涂。所以讲到仁政，很多人很向往，能不能回到从前的太平时代呢？孟子说可以，就靠仁政。&lt;/p>
&lt;p>当时有很多政治领袖认为自己努力做了，但好像没有效果。一个人总会对自己的一点点成绩牢牢记在心中，譬如梁惠王。他觉得自己做得不错，对孟子说，我比别的国家的国君好多了，在我的国家，譬如河内发生饥荒，我就把一部分百姓移到河东去，把河东的粮食运一点过来，让老百姓都可以活命，而别的国家的国君没那么做，只是让老百姓自己去求生。我这么努力替老百姓服务，可是我的老百姓并没有增加，别的国家的老百姓并没有减少，这样我做好事就没有恒心也没有耐心了啊。&lt;/p></description></item><item><title>04第四章_凡圣只在一念间</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/04%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0_%E5%87%A1%E5%9C%A3%E5%8F%AA%E5%9C%A8%E4%B8%80%E5%BF%B5%E9%97%B4/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:32:08 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/04%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0_%E5%87%A1%E5%9C%A3%E5%8F%AA%E5%9C%A8%E4%B8%80%E5%BF%B5%E9%97%B4/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第四章　凡圣只在一念间&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>人是万物之灵吗？这是个很有趣也很严肃的话题。发生大地震的时候，有的老师为了保护学生，牺牲了自己的生命；也有的老师第一个跑掉，跑得飞快。同样是人，为何他们的表现有这么极端的差别？孟子认为人性向善，那么人性到底是如何发展的呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="善有根苗一点">
 善有根苗一点
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%96%84%e6%9c%89%e6%a0%b9%e8%8b%97%e4%b8%80%e7%82%b9">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>人是万物之灵吗？这是个很有趣也很严肃的话题。&lt;/p>
&lt;p>发生大地震的时候，有的老师为了保护学生，牺牲了自己的生命；也有的老师第一个跑掉，跑得飞快。同样是人，为何他们的表现有这么极端的差别？在自己的经验里我们也发现，有时候自己非常高尚，愿意帮助别人，奉献牺牲在所不惜，还觉得很荣幸；有时候又会跟别人勾心斗角，争个你死我活。同一个我，为什么也有这么大的差别？&lt;/p>
&lt;p>所以，古今中外对人性的善恶问题争论不休。&lt;/p>
&lt;p>受宗教的影响，西方人认为人生来就有原罪，叫做性恶。所有的法律都先假设一个人会犯错，如果上了法庭又没找到证据，再假定他无罪以作为补救。而我们的传统，习惯了说“人之初，性本善”，但是社会上照样出现很多问题。&lt;/p>
&lt;p>我们自己也对“本善”这个词不太放心，想要搞清楚，人和禽兽到底有什么差别。孟子说过一句很精准的话：“人之所以异于禽兽者几希。”意思是，人和禽兽的差别只有一点点。&lt;/p>
&lt;p>这一点点是指什么呢？先看和禽兽一样的地方，禽兽有一个躯体，我们有一个身体，它有头、有脚、有手，我们也有相对的部分，这些都一样。它们需要食物，需要休息，有各种本性的欲望，我们也一样。可见这一点点差别是在内而不在外的。在内，恐怕是人有特别的思考能力。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“人之所以异于禽兽者几希，庶民去之，君子存之。舜明于庶物，察于人伦，由仁义行，非行仁义也。&lt;br>
——《离娄下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>西方人说，人是有理性的动物，其他生物是没有理性的，只有本能。所以黑格尔在《历史哲学》的一开头就说，所有的动物都是无辜的，只有人类是有罪的。他这话固然有宗教的背景，但也是实话。只有人这么聪明和有自由，有自由就可能犯错，累积起来形成社会上各种复杂的问题。所以世界上没有一个人是完全无辜的。我有时对学生说，你考上了很好的学校，很多人就考不上了。这些人就难过、灰心，得了抑郁症，谁的责任呢？你的责任，因为你考上了。这也算责任，是很大的压力。没办法，人类社会就是这样的结构，有这样的竞争法则。&lt;/p>
&lt;p>孟子怎么说呢？他说，这一点点差别，一般老百姓把它去掉了，只有君子把它保存下来。问题就来了，一方面，如果老百姓把自己这一点点差别去掉，等于老百姓变成禽兽了，一旦变成禽兽，还有希望吗？另一方面，做君子很简单，从小到大，只要把这一点点差别保存下来就是君子了。&lt;/p>
&lt;p>孟子这个话显然说得太扼要了，需要再作引申。人性是有本质的吗？如果是，这一点点东西怎么可以去掉呢？去掉了就永远没希望了。所以孟子强调教育，他说，一个人吃得饱饱的，穿得暖暖的，每天优哉地生活，却没有受教育，就很接近于禽兽了。所以教育是关键，一般老百姓受了教育，就开始走出人生道路，不再只是生物。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>人和禽兽的这一点点差别，是动态的而不是静态的，应该设法存养扩充，给它机会，让它发展起来。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“人皆有不忍人之心。先王有不忍人之心，斯有不忍人之政矣。以不忍人之心，行不忍人之政，治天下可运之掌上。所以谓人皆有不忍人之心者，今人乍见孺子将入于井，皆有怵惕恻隐之心——非所以内交于孺子之父母也，非所以要誉于乡党朋友也，非恶其声而然也。”&lt;br>
——《公孙丑上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="心有萌芽四端">
 心有萌芽四端
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%bf%83%e6%9c%89%e8%90%8c%e8%8a%bd%e5%9b%9b%e7%ab%af">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子讲过一个简单的比喻，一个小孩子慢慢爬到水井旁边，看到的人会有一种紧张不安，很不忍的心。有这种感觉，不是因为他想跟小孩的父母交朋友，也不是想在同乡间得到好名声，也不是讨厌听到小孩的哭声，而是没有任何目的，只因为是一个人，看到小孩子有危险自然就紧张、恐惧、不忍心。比如，今天你如果看到一个小孩子慢慢爬到马路上，哎呀，马路如虎口，危险！忽然觉得很紧张、很不忍，而你并不认识这个小孩子。设身处地去想，你会有这种反应吗？孟子认为一般人正常人都会有。这就是恻隐之心。&lt;/p>
&lt;p>孟子认为心有四端，是善的萌芽。他说，一个人没有恻隐之心，不是人；没有羞耻之心，不是人；没有礼貌、辞让之心，不是人；没有是非分辨之心，不是人。他说话很直接，连着四个“非人也”。&lt;/p>
&lt;p>可以从两个方面看。一方面不要那么极端。比如，我看报纸，很远很远的非洲发生了灾荒，看后我就想，世界上到处都有灾荒，这些黑人我又不认识，实在不能怪我没有恻隐之心。看过就算了。这是一种情况，这时说我真是麻木不仁，不是人，太严重了。慢慢缩小范围，比如亚洲的黄种人，和我长得一个样子，或者我们中国人，或者我的邻居，甚至我自己的家人，发生了这种事，如果我还没有恻隐之心，那还算是人吗？所以，孟子并不是说对任何人没有恻隐之心就不算是人了，而是一关关地推展开去，如果家人受苦受难自己都没有反应，那真不是人了。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>由是观之，无恻隐之心，非人也；无羞恶之心，非人也；无辞让之心，非人也；无是非之心，非人也。恻隐之心，仁之端也；羞恶之心，义之端也；辞让之心，礼之端也；是非之心，智之端也。人之有是四端也，犹其有四体也。有是四端而自谓不能者，自贼者也；谓其君不能者，贼其君者也。凡有四端于我者，知皆扩而充之矣，若火之始然，泉之始达。苟能充之，足以保四海；苟不充之，不足以事父母。&lt;br>
——《公孙丑上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>比如，地震时母亲还没逃出来，我就先跑掉，那我算是人吗？别人会说我不是人了。别人这么说我就生气了，孟子会说恭喜你，你又变成人了。为什么？因为我生气，这叫做羞恶之心。有羞耻心，说明我还有希望，由此努力，可以设法做一个别人能够接受的人。&lt;/p>
&lt;p>既然人有这四种心，是不是本善呢？“本”可以当本质说，静态的。那么说性本善，不符合实际情况。比如，我的一个学生喜得千金，我去探望，学生的太太就跟我抱怨，老师，我女儿出生三个星期，她真是不孝啊。我吓了一跳，说，你女儿还没满月，怎么说不孝？她说，女儿不知道妈妈多辛苦，居然每四个小时哭一次，非要我喂奶不可，把我累得要命。我说，这个小孩如果孝顺，还能活命吗？妈妈很累，我不要哭，最后饿坏了怎么办？所以不要说“人之初，性本善”，这位妈妈的要求也是过头了，不过也是开玩笑。&lt;/p>
&lt;p>那么，小孩子是从某个时候显示出本善的吗？美国人研究发现，幼儿园的小朋友两岁半就会勾心斗角，打小报告，成帮结派斗争别人。女生比男生情况更严重，因为女孩比较早熟。小孩子两三岁，说本善，恐怕很难证明吧。进小学之后会显示本善吗？很多人说不一定，但小学生确实可爱。有个朋友当了十几年中学校长，负责初中部，讲过一个心得，初一的小孩子很可爱，初二时就很可恶了，不听话，初三时就很可恨了，进入反叛期，跟你背道而驰。那么谁能说出，人一路走上来，什么时候显示了本善呢？&lt;/p>
&lt;p>孟子讲过一个典范人物，就是舜。在古代舜是大圣人，古人说“尧天舜日”，尧像天一样，舜像太阳一样，这样老百姓能得到好的照顾。舜年轻的时候住在山里面，与树木、石头为伴，跟野鹿、野猪一起玩耍，那时和深山里野人的差别也是“几希”。注意野人不是原始人或野蛮人，是指很平凡的、没有受过教育的老百姓。舜和深山里的野人差别是“几希”，因为他有个特色，听到一句善的话，看到一件善的行为，内心有种力量“若决江河，沛然莫之能御”，好像江河决了口，水冲下来挡也挡不住。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“舜之居深山之中，与木石居，与鹿豕游，其所以异于深山之野人者几希；及其闻一善言，见一善行，若决江河，沛然莫之能御也。”&lt;br>
——《尽心上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;em>人性不是本善，而需要听到善的话，看到善的行为，这叫做闻见之知。闻与见属于经验事实，我们听到看到了，不知为何觉得很喜欢，内心的力量像江河决堤，冲下来没有人挡得住，这叫做人性向善。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>比如，听到有人说要孝顺父母，因为父母把我们养大很辛苦，我们就觉得这个话真好；看到年轻人帮助老人家过马路，我们也觉得真好。这些时候，内心有力量表现出来，澎湃之势无可抵挡。&lt;/p>
&lt;p>舜的特点在哪儿呢？是他比所有人都更真诚，内心向善的力量更大，顺着这种内心的力量，他一生坚持做下去，最终成为伟大的圣人。&lt;/p>
&lt;p>其实人的生命非常脆弱，需要长辈的照顾。比如，美国一家医院收容了很多弃婴，照顾他们吃喝，以美国的社会福利是可以做到的。但是时间久了发现，每一个孩子都是目光呆滞、面无表情、了无生趣，只有一个孩子例外，见人就笑，很开心。医生护士就观察这个孩子，发现每天下班时有个老太太到医院扫地，经过他的旁边，会陪他玩半小时。正因为有人关心半个小时，小孩就不一样了。&lt;/p>
&lt;p>心理学专家发现，人一生的痛苦和快乐，往往由五岁之前的经验所决定。有人常常有烦恼忧愁，甚至患了抑郁症，心理医生治疗时往往会问他，在五岁以前发生过什么事，导致了这样一种困扰。五岁前正是由父母照顾的时候，有的孩子父母比较忙，经常不理他，他就常常觉得孤单，觉得有一种恐惧；有的孩子每天有人照顾，陪他玩，他就非常阳光。长大后的年轻人有的个性开朗，有的个性保守、退缩，甚至畏惧，也跟他们小时候的处境有关。&lt;/p>
&lt;p>我们能够正常成长为一个人，要靠长辈照顾，老师的教导提携，自己听到善的言语，看到善的行为，就能真诚向善，坚持行善，这样才能发展完善的个性。&lt;/p>
&lt;h1 id="良知大于理性">
 良知大于理性
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%89%af%e7%9f%a5%e5%a4%a7%e4%ba%8e%e7%90%86%e6%80%a7">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我们强调人是万物之灵，西方人则认为人区别于动物，在于有所谓的理性，这是有道理的。&lt;/p>
&lt;p>理性和逻辑紧密相关。西方最早系统讲述逻辑的人是亚里士多德，大哲学家柏拉图的学生。讲逻辑，首先要有定义。定义一样东西，第一把它分类，第二找到它和同类之间的差别。对人加以定义，第一归类，人是一种动物。但动物有很多，第二步要找出人和其他动物的差别何在。亚里士多德认为，差别在于人有理性，可以思考。由此可见，孟子的思想也很合乎西方的逻辑要求。&lt;/p>
&lt;p>所谓的逻辑和思考，代表人能够合理表达自己的意思，logic是逻辑的意思，原来指的是言语。一个人能把话说得清楚，就代表他有思想，假如不讲话，怎么知道他有思想？也可能会胡思乱想。所以最早人们将言语表达力作为人性的界定，后来称为有理性。&lt;/p>
&lt;p>有人问，有理性的人也会做出非理性的事。西方基督教直接说人有原罪，但另一方面又强调人是按照神的形象创造的，每个人都有良心。人有两面，一面是有原罪，生下来就有缺陷，靠自己不能得救；另一面有良心，只要真诚按照良心做事，照样得到神的祝福。这是西方的思想传统，也很平衡。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“人之所不学而能者，其良能也；所不虑而知者，其良知也。孩提之童无不知爱其亲者，及其长也，无不知敬其兄也。亲亲，仁也；敬长，义也；无他，达之天下也。”&lt;br>
——《尽心上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>东方的儒家讲良知，是从孟子开始的。孟子说，每一个人都有良能，也有良知。什么叫良能呢？不学而能。比如开车要学才会，不叫良能。什么叫良知呢？不用教就懂的叫做良知。“良”字不代表“善”，而代表本来就有的，不能说良知、良能就是善的根、善的能。孟子说，小孩子没有不知道爱慕父母亲的，没有不知道要尊重兄长的，叫做孝和悌。良知、良能，纯粹指人生来就有的一种能力，可以去知道，也可以去行动。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>良知是对善的要求。一个人有良知，不代表他是好人，是说他对善有强烈的要求，有希望；说一个人没有良知，不代表他是坏人，是说他对于善的要求太弱了，常常忘记。人有自由，可以行善也可以为恶。如果行善的话心安，我们说这个人良知清明；如果为恶的话，心里无所谓，这个人良知糊涂。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>再比如，有些人做多了违法的事情，他半夜睡得着吗？心里会不安吗？说实在的，他可能说我不在乎，习惯了。孟子就说“旦旦而伐之”，常用刀斧砍伐树木，原来能够生长木材的山就变得光秃秃的了。&lt;/p>
&lt;p>到了明朝，学者王阳明进一步讨论，讲过四句话：“无善无恶心之体，有善有恶意之动，知善知恶是良知，为善去恶是格物。”第三句话特别重要，良知让人知道善恶，并不等于是善。中国传统思想一路下来，儒家讲良知有基本规定，要特别留意。&lt;/p>
&lt;p>可见，西方讲人是有理性的动物，东方儒家说人是有良知的动物。需要注意，良知包括理性，另外还有对善的要求，而西方的理性不见得有这一点。西方把道德建立在宗教信仰上，经过中世纪一千多年的影响，是相当普遍的现象。西方人一方面很理性，在学校读书求知，追求真理，不太愿意谈到善恶的问题，但是礼拜天要去教堂，在里面学做人处事的道理，把对善的要求放在宗教信仰上了。西方有一句话，叫做“道德的基础在于宗教信仰”，因为信仰上帝，上帝无所不在，无所不知，所以我们要做好人。近代以后，西方出现问题，因为很多人已经不太信仰上帝了，或者心不在焉，以至于有道德危机，只考虑利害关系而不问善恶是非，很可惜。当然也不能忽略，还是有很多人靠信仰来维系他们的道德的。&lt;/p>
&lt;p>儒家思想把人的善恶建立在良知的要求上，只要有真诚的自觉，就会产生力量，要求自己行善。这个力量叫做向，该做的事叫做善，合起来叫做人性向善。&lt;/p>
&lt;h1 id="人不学不知道">
 人不学，不知道
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%ba%e4%b8%8d%e5%ad%a6%e4%b8%8d%e7%9f%a5%e9%81%93">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>宋代学者主张人性本善的说法。为什么有人会作恶呢？朱熹说人性有两种，第一种叫做“天地之性”，即天理；第二种叫做“气质之性”，即人欲。这下糟糕了，把人分成两半，要存天理去人欲。人们活在世界上，天理是善的，要保留下来，人欲是恶的，要把它去掉。但是人欲是和身体连在一起的，怎么把人欲去掉呢？那样还有生命吗？一个人是完整的，所以不可能把人性分成两半。&lt;/p>
&lt;p>宋代学者为什么一定要讲“性本善”呢？简单说，因为他们面对佛教的挑战。佛教讲人性的立场很清楚，“缘起性空”，性是空的，所以不要执著，就可以解脱，最后悟道成佛。佛家说空，宋代儒家学者就要说性是实在的，就要回答这个性是善还是恶的问题。孟子说“性善”两个字，宋代学者认为性既然是实在的，就变成“本善”了。其实把孟子的思想扭曲了。&lt;/p>
&lt;p>孔子只说“性相近，习相远”，宋代学者怪孔子讲得不对。人性既然是“本善”的，当然“性相同”。这里有个问题，我们学儒家要学宋儒还是要学孔孟？我是赞成学孔孟的，他们是真正的儒家。讲关于人性的问题，也是孔子孟子更正确。&lt;/p>
&lt;p>每一个人都有自由，可以为善，也可以为恶，但只要真诚，就会发现为善的力量由内而发，会要求自己孝顺、友爱、忠于长官、认真工作、对朋友守信用等，这些是真诚引发的自我要求。&lt;/p>
&lt;p>孟子又强调，人没有接受教育就和禽兽近似，因为教育是教人礼仪、法律，教人将内心向善的力量表现出来。比如，一个人心里很希望去孝顺父母，却没有方法，那么就算表现出来，说不定父母不领情。比如别人家孩子见到父母时鞠躬，他见到父母亲却不鞠躬，只说心里很孝顺，父母怎么能接受呢？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>玉不琢，不成器；人不学，不知道。&lt;br>
——《礼记》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>一个社会有共同的生活规范，要靠学习来掌握，不学习就不会，叫做“人不学，不知道”。“道”是指通过外在礼仪，让自己的内心有适当表达的方法。但内心的情感最重要，是儒家一贯的思想。比如，一个人外面表现礼貌，但是内心没有情感，别人不会肯定他的。&lt;/p>
&lt;p>有一次，一个国家的执政者送礼给孟子，他没有去回拜；另一国家的卿相送礼给他，他也没有回拜。后来孟子经过第一个国家的时候，特别去向那位执政者表示感谢；经过第二个国家的时候，却没有去找那位卿相表示感谢。孟子的学生随时注意老师的作为，说，老师，我发现你有错了，起码有一点错了。两方面都送礼给你，你对第一个那么客气，是不是因为他执政呢？对第二个不理，是因为他只是卿相，并不是第一把手吗？孟子说自己都对。第一个送我礼物的人是国家的执政者，当时不能离开岗位，所以他不来我不怪他；第二个是卿相，当宰相的，可以到处走动，没来看我就代表他没有诚意。孟子分辨得很清楚，只看你有没有心意，送礼送到了不算，这是儒家的原则。否则礼多人不怪，如果别人送礼就只看礼物的大小，而不看心意，那算什么原则呢？儒家对各种情况有准确的分辨，说明他们把对自我的要求摆在第一位，先尽好自己的责任，尽量不亏待别人，不让别人对自己有什么误会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>人是万物之灵，人类有很多特别的地方，最明显的一点，是具有非常强的学习能力，生命里有活泼的力量。与自然万物相比，人有自由，可以思考和选择，不断学习。这里有一个“应然”的问题。每个社会都应该重视教育，每个人都应该重视自己的修养。人皆可以为尧舜，内在的修炼到了，外在的成就也就有了，凡圣只在一念之间。&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>10第十章_谦谦君子当如是</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/10%E7%AC%AC%E5%8D%81%E7%AB%A0_%E8%B0%A6%E8%B0%A6%E5%90%9B%E5%AD%90%E5%BD%93%E5%A6%82%E6%98%AF/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:32:06 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/10%E7%AC%AC%E5%8D%81%E7%AB%A0_%E8%B0%A6%E8%B0%A6%E5%90%9B%E5%AD%90%E5%BD%93%E5%A6%82%E6%98%AF/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第十章　谦谦君子当如是&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>谦谦君子，是儒家修养自我的一个目标。《易经》谦卦的卦象，是一座山被压于地下，山代表人的学问、道德、能力。可见做到真正的谦不容易，需要我们尽心知性，不断修炼。孟子说过：“学问之道无他，求其放心而矣。”每个人只要把失去的心找回来，内心就有一个主宰，做人处世就没有问题，这是立其大本大纲。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="善于反省去心贼">
 善于反省去心贼
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%96%84%e4%ba%8e%e5%8f%8d%e7%9c%81%e5%8e%bb%e5%bf%83%e8%b4%bc">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>儒家常谈到谦谦君子，意在提醒大家要谦虚好学，积极修养身心。上一章谈了修养的目标以及希望，人皆可为尧舜。本章探讨孟子在修养方面有什么具体方法，如何去实践的问题。&lt;/p>
&lt;p>孟子谈到修养，就是一个关键字，叫做“心”。他的基本观点是，把这颗心掌握住，加以存、养、充、扩。孟子说过，大人要“不失其赤子之心”，即不能失去小孩子一样单纯的心。大人，是指德行完备的人。&lt;/p>
&lt;p>孟子还说，心和其他的官能不一样，在于它能思考。譬如耳朵、眼睛、味觉、嗅觉，都是被动接受的。面前飞过一只蝴蝶，不能说我不要看蝴蝶，我要看鸟；有人在唱歌，不能说我要听别的，只能听这个。因为我们的感官都是被动的，只有心不一样，可以有选择性，选择想什么问题，要不要有欲望。&lt;/p>
&lt;p>清朝的皇宫里有养心殿，“养心”一词就出于《孟子》里的“养心莫善于寡欲”。要修养内心，没有比减少欲望更好的方法。因为欲望越多，心思越复杂，欲望越少，心思越单纯，越能够保持原来的样子。原来的样子可以给我们一种力量，该做什么就清楚了，长期坚持自然产生了“浩然之气”。&lt;/p>
&lt;p>孟子说过：“学问之道无他，求其放心而已矣。”学，向老师学习；问，向老师请教。其实并没有别的，就是要把失去的心找回来。只要把失去的心找回来，内心就有一个主宰，做人处事就没有问题，这是立其大本大纲。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“养心莫善于寡欲。其为人也寡欲，虽有不存焉者，寡矣；其为人也多欲，虽有存焉者，寡矣。”&lt;br>
——《尽心下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>谈孟子的修养，必须提到谦谦君子，这个词出自于《易经》，在第十五卦谦卦。一上场就是谦，“初六：谦谦君子，用涉大川，吉”，意思是如果一个人非常谦虚，他就能渡过大河。谦卦的卦象，上面是地，底下是山，这座山代表人的修炼、学问、道德、能力，但是被压在地下，所以要做到真正的谦很不容易。一般人也有很谦虚的，但那不算谦虚，因为没什么本事的谦虚叫做正常，有本事的才有可能真的谦虚。&lt;/p>
&lt;p>谦谦君子是儒家修养自我的一个目标。我们要培养自己的能力、德行与智慧，这主要的三方面培养好了，人的外表就和地面一样平坦、顺畅，没有任何棱棱角角让别人看不顺眼的，和平常人完全一样，这叫做平凡中的不平凡。这里的关键，就是安定自己的内心。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>明朝有位学者王阳明，说：“去山中之贼易，去心中之贼难。”训练军队，把山上的盗贼赶走很容易，但是要把心中的贼赶走却很难。什么叫心中的贼呢？起心动念，心中总有一些胡思乱想的东西。看别人成功就羡慕、嫉妒，却不去想别人是怎么努力的，碰到什么事都心存侥幸，这些就是心中的贼。去掉这些，一颗心才能够坦然，再遇到天下任何事，都能保持安定。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>我们常说，现今是一个治世，以前是乱世，其实任何时代都有治和乱的可能。不过每个人活在世上，他的治和乱是由自己负责的。譬如孔子所在的春秋末期，孟子所在的战国中期，天下都很乱，但他们能做到心定。像我们今天看新闻，看电视、网络上的各种各样的信息，真是纷乱得不得了，每天只顾跟着烦恼，什么事情也做不了，那么一辈子就荒废了。学了儒家之后，外面再怎么乱，我们可以做到心定。&lt;/p>
&lt;p>安定内心，有个条件，自己为人要坦荡，善于反省。孟子曾说，如果有人对我非常凶暴，非常不好，我不要怪他，首先反省自己。第一，我是不是不仁，没有做好事？第二，我是不是无礼，没有守规矩？最后发现我近来又做好事又守规矩，那就不怪我了，但他为什么对我那么坏呢？再反省第三点，我是不是不忠？忠代表尽心尽力。比如我做了好事却没有尽心尽力，守规矩也不够尽心尽力。&lt;/p>
&lt;p>假如关于忠、礼、仁这三点都没有问题，事不过三，孟子就不客气了，要反击了。我没有过错，你却对我那么凶，说明你这人是个妄人，狂妄之徒跟禽兽没有差别，对禽兽又何必计较呢？孟子的绝招就是把别人骂成禽兽，但他有道理。因为我已经反求诸己，自己实实在在没有错，别人再对我那么凶，就不能姑息养奸，让他继续欺善怕恶。&lt;/p>
&lt;p>儒家总有一种正义感，要维持社会上基本的秩序。假如没有正义，好人都比较客气，到最后变懦弱；坏人都比较凶悍，到最后横行无阻，这是不行的。这时候，君子需要有勇气坚持正义。&lt;/p>
&lt;h1 id="追求理义彰正气">
 追求理义彰正气
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%bf%bd%e6%b1%82%e7%90%86%e4%b9%89%e5%bd%b0%e6%ad%a3%e6%b0%94">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>儒家强调智和仁，之外还有一个勇。关于勇气，孟子介绍了三种不同的类型。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>北宫黝之养勇也：不肤桡，不目逃，思以一豪挫于人，若挞之于市朝；不受于褐宽博，亦不受于万乘之君；视刺万乘之君，若刺褐夫；无严诸侯，恶声至，必反之。&lt;br>
——《公孙丑上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>第一种勇敢的代表叫北宫黝。这个人肌肤被刺不退缩，眼睛被戳不逃避。真是不得了，有人拿针刺过来，刺眼睛他都不逃避，可见很凶悍。而且他在任何地方受一点小挫折，就好像在公共场所被别人公开鞭挞，很好面子，不能忍受平凡小民的羞辱，也不能忍受大国国君的羞辱。“恶声至，必反之”，有难听的话骂过来，他一定骂回去。还有一点，他把刺杀大国国君看作和刺杀平凡小民一样，对诸侯绝不畏惧。可见北宫黝是很厉害的人，像司马迁笔下《刺客列传》里的人物，武艺高强，一人可敌数十人，有人请他帮忙刺杀某人，只要对他够尊重，很讲道义，他就会去做，把生死置之度外。&lt;/p>
&lt;p>这种勇敢一般人很难做到，条件严格。首先，自尊心强到不容许别人任何批评。其次，必须身高体壮，不然你生气谁怕你？最后还要视死如归，把受伤和死亡视作平常的事。这种勇气是外发的。&lt;/p>
&lt;p>第二种勇敢的代表叫做孟施舍。他对待打不过的人，就像对待足以战胜的人一样。如果衡量力量，敌得过才前进，考虑可以胜才交战，其实是一种畏惧的表现。不过，孟施舍怎么能保证必胜呢？不过是无所畏惧罢了。&lt;/p>
&lt;p>打仗有一种情况，叫做以寡敌众，靠什么呢？士气高昂。这是一种精神胜利法，因为我们是正义之师，代表天地的正气，孟施舍这样做动员，士兵可以以一当十，以十当百。历史上的很多战役，像淝水之战、赤壁之战，都是士气占了绝对的因素。&lt;/p>
&lt;p>孟子偏向于肯定孟施舍。第一种北宫黝的勇敢，只有少数壮汉、大力士一样的人才做得到。第二种勇敢每个人都可以做到。我虽然个子不高，力量不大，但我有信心有拼劲，因为不要命而让人害怕。比如参加考试，对自己说，我一定行；做推销，有一种精神，只要努力一定能打动客户。这种办法，让人产生强烈的自信，是向内收敛，肯定自己有一种力量，比较有制胜的希望。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟施舍之所养勇也，曰：“视不胜犹胜也；量敌而后进，虑胜而后会，是畏三军者也。舍岂能为必胜哉？能无惧而已矣。”孟施舍似曾子，北宫黝似子夏。夫二子之勇，未知其孰贤，然而孟施舍守约也。&lt;br>
——《公孙丑上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>昔者曾子谓子襄曰：“子好勇乎？吾尝闻大勇于夫子矣：自反而不缩，虽褐宽博，吾不惴焉；自反而缩，虽千万人，吾往矣。”孟施舍之守气，又不如曾子之守约也。&lt;br>
——《公孙丑上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>但这两种勇敢还不够，真正的勇敢是第三种。孟子引述了曾参的话。曾参对弟子说，你爱好勇敢吗？接着引用了孔子的话，“自反而不缩，虽褐宽博，吾不惴焉？自反而缩，虽千万人，吾往矣。”很多时候我们和别人之间出现问题，自己一定对吗？有一半的可能是我们不对，所以要先反省自己。“缩”代表挺得住，有道理。如果自己理屈，那么即使面对穿着粗糙衣服的平凡人，我们难道不害怕吗？不缩，意思是自己的道理站不住。这里的害怕，不是怕他来报复，害怕的是自己没有道理，成为不义之人。&lt;/p>
&lt;p>假如反省自己，发现自己理直，那么即使有千万人反对我，我照样向前走去，毫不畏惧。很多人讲儒家强调和谐，没错，但和谐不是和稀泥，光和谐而不要原则，是和稀泥。孔子最讨厌“乡愿”，即没有原则的人。比方有人吵架，我说，你没错他也没错，你们不要吵了。谁错了？我错了，我来调解是错了。这能化解矛盾，解决问题吗？不可能的。&lt;/p>
&lt;p>儒家一方面强调人的社会责任，人与人相处要真诚守法，要互相尊重，以此维持社会秩序。另一方面又不会因为很多人希望如此，这就是对的，那就变成西方所谓的效益主义了，只要符合大多数人的利益就算对。儒家其实偏向伦理学，有道义原则的。&lt;/p>
&lt;p>第三种勇敢需要自我反省的能力，别人有理，要懂得惭愧，而且从善如流，否则对抗到底，哪怕“众人皆醉我独醒”。如果没有这种精神，怎么能算儒家呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>孟子分析了三种勇敢：第一种是外发的，向外表现出来，没有人挡得住；第二种是内敛的，向内要求自己有信心，要胜过别人；第三种才是对的，向上发展，追求理义，只要合乎道理与正义，就能表现出自己的浩然之气。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>后代很多帝王对孟子又恨又怕。洪武五年，朱元璋就下令把孟子赶出孔庙，因为《孟子》里很多话朱元璋受不了，比如“民为贵，社稷次之，君为轻”。甚至孟子还提到革命有理。&lt;/p>
&lt;p>在齐宣王当了国君之后，问孟子，夏桀商纣是不是被革命革掉了？商汤讨伐夏桀，周武王讨伐商纣，都是大臣杀国君，这是不对的啊。齐宣王坐到国君的位子，自然希望大家都听话。但孟子的回答很是气势磅礴，说一个人伤害仁，伤害做人的道理，那就是贼；一个人伤害义，那就是残。一个人不行仁义、伤害人性，那是个“一夫”，是一个没人性、连亲戚朋友都反对的人。在孟子看来，杀了暴君只是杀了一个独夫，而不是杀了国君。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>齐宣王问曰：“汤放桀，武王伐纣，有诸？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子对曰：“于传有之。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>曰：“臣弑其君，可乎？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>曰：“贼仁者谓之‘贼’，贼义者谓之‘残’；残贼之人谓之‘一夫’。闻诛一夫纣矣，未闻弑君也。”&lt;br>
——《梁惠王下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>专制政体下的天子，对这种话自然受不了。朱元璋看到孟子的书就生气，越看越忍不住，要把孟子赶出孔庙。恰好那天发生大雷雨，官员跑来报告，说上天警告我们，不能把孟子赶走。朱元璋也不能违抗天的命令，只好作罢。据说后来他还是删掉了《孟子》中的好几段话，以免读书人看到“反动言论”。明朝初年流行的《孟子》版本和今天的就不太一样。&lt;/p>
&lt;p>孟子虽然做过官，但没有重大的发展，还算是一个老百姓，一个学者，为什么他写下的文章，一两千年之后的帝王看了还会害怕？正因为他有浩然正气，有这种勇敢。&lt;/p>
&lt;p>第三种勇敢放在今天的生活中，会给我们很多启发。一方面我们和平常人来往时，就是最平凡的人也要尊重，作为一个有名的学者，跟一般人相处时自己错了，也要虚心认错。另一方面，如果领导和前辈有问题了，照样要向他提建议，希望他改善；哪怕天下很多人都做错了，也要挺身而出，站出来讲道理。今天社会逐步走向民主，并不是说人多就代表对了，人多也有可能错，甚至整个时代都可能腐化，也要有正义的批判。&lt;/p>
&lt;h1 id="君子不畏大人">
 君子不畏大人
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%90%9b%e5%ad%90%e4%b8%8d%e7%95%8f%e5%a4%a7%e4%ba%ba">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>讲到修养，孔子说过一句话，讲自己五十而知天命。今天谈到天命会觉得抽象，天就是天空，哪有天命？但儒家的天很特别，天命难违。&lt;/p>
&lt;p>孔子说，君子有三样东西要敬畏，第一敬畏天命，第二敬畏大人，第三敬畏圣人之言。首先敬畏天命，人活在世界上只有一条路可以走，要实现人性，亦即人性向善，择善固执，最后止于至善，这就叫天命。为了行善可以作任何牺牲，甚至杀身成仁、舍生取义。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>子曰：“君子有三畏：畏天命、畏大人、畏圣人之言。小人不知天命而不畏，狎大人，侮圣人之言。”&lt;br>
——《论语·季氏》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>第二是敬畏大人。这一点跟孟子不太一样，孟子说：“说大人，则藐之。”说我跟大人说话，要把他看得很轻。&lt;/p>
&lt;p>孔子与孟子的态度为什么差别这么大？因为孔子重视人的心理状况。心理学有种方法是正面鼓励。父母对孩子说，现在功课不好没关系，我相信你一定可以考得更好。这种鼓励会激发小孩的潜能，让小孩相信自己，更加努力，最后果然做得不错。这是很好的方法，父母先设定一个远景，让小孩去努力达成，说你一定行。有时候其实不行，鼓励孩子打篮球，再怎么打也不会和姚明一样好。只有一个情况普遍有用，是做人处事。譬如我孝顺父母，对朋友守信用，别人做得到，我也做得到。天下人在德行方面人人平等，都有希望成为君子，再进一步成为贤者，最后成为圣人，因为人性向善。孔子鼓励每一个人往好的方面走，所以尊敬政治领袖，会使政治领袖尊重自己，好好照顾百姓。&lt;/p>
&lt;p>可孟子不一样，他认为战国中期的政治领袖已经没有改善的希望，来往时要看轻他们。孟子说，第一，大官你住的地方堂高数仞，非常豪华堂皇，屋檐飞出几尺长，说明住的是官房。第二，你吃饭的时候，桌上摆着几百道菜，侍候的服务员有几百人，像这些我都不屑一顾。第三，你去打猎的时候，后面跟的车子有几千辆，场面非常盛大。这三点，都是我得志后不屑于做的事，因为我会遵守古代的理想，照顾百姓，这些我能做的你们做不到。我为什么怕你？作为一个领导，说明有责任，如果没有尽责任反而作威作福，那就应该受到批判。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“说大人，则藐之，勿视其巍巍然。堂高数仞，榱题数尺，我得志，弗为也。食前方丈，侍妾数百人，我得志，弗为也。般乐饮酒，驱骋田猎，后车千乘，我得志，弗为也。在彼者，皆我所不为也；在我者，皆古之制也，吾何畏彼哉？”&lt;br>
——《尽心下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>两千多年来，因为孟子的思想充满了正义的精神，总被有意忽略和压制。对于清朝末年的积弱不振，很多人却说儒家要负责任，把儒家当成替罪羔羊。其实孟子的思想从来没有实现过。他主张的仁政，主张的经济政策、井田制度都没能实现。如果说经济方面的思想过时了，那么孟子从上层结构发展出来的基本理念，也从没有实现过。&lt;/p>
&lt;p>这一点从现在的历史剧可以看出来。一群读书人做了大官，上朝时跪在地上，大喊“臣罪该万死”、“吾皇万岁”，那么他们的皇帝往往不太好。尤其是明朝末期，官员每天上朝前要跟家人诀别，抱头大哭一场，说恐怕今天回来就见不到面了，上朝可能会死掉，如果能够回来，真是恍如隔世。因为官员在朝堂上有一句话说错了，马上就有宦官如狼似虎地将他扳倒在地，脱下衣服进行“廷杖”。更离谱的是，大官被打习惯了，发现自己在朝堂上被打得越惨，回到家乡越受推崇，因为自己是忠臣才会被朝廷打。有一个人在朝堂上被打，屁股烂了，抬回家之后把打烂的肉收起来做成腊肉，把它框起来作为证据，证明他是这样忠心耿耿啊。&lt;/p>
&lt;p>历史上很多朝代都是如此，从读书人的角度看，哪里有机会发挥孔子、孟子的思想呢？发挥了恐怕下场不见得理想。所以整个中国历史就在架漏牵补中慢慢过去了，儒家思想没有实现的机会。&lt;/p>
&lt;p>谭嗣同说的好，两千年中国的政治就是秦政，秦始皇的政治。两千年中国的学问，儒家的学问，他说是谁的学问呢？荀学，荀子的学问。荀子的学问能代表什么呢？他的学生变成了法家。&lt;/p>
&lt;h1 id="不失赤子之心">
 不失赤子之心
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%8d%e5%a4%b1%e8%b5%a4%e5%ad%90%e4%b9%8b%e5%bf%83">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子强调人不要失去赤子之心，不要失去像小孩子一样非常单纯、幼稚的心，很活泼的心。用孔子的话来说，这颗心“出入无时，莫知其乡”，出去跟回来没有一定的时间，没有人知道它的去向。这颗心有时会心猿意马，平常做事还算专心，也许一读书就分心，一考试就忘记，人人会苦恼这颗心收不住。所以孟子强调我们要养心，减少欲望，把失去的心找回来。孟子的《尽心篇》是专门谈这个的。&lt;/p></description></item><item><title>11第十一章_真诚自得快乐</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/11%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%80%E7%AB%A0_%E7%9C%9F%E8%AF%9A%E8%87%AA%E5%BE%97%E5%BF%AB%E4%B9%90/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:32:04 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/11%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%80%E7%AB%A0_%E7%9C%9F%E8%AF%9A%E8%87%AA%E5%BE%97%E5%BF%AB%E4%B9%90/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第十一章　真诚自得快乐&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>孔子一生不得意，周游列国四处碰壁，但是他一生仿佛乐在其中。他最得意的学生颜渊，“一箪食，一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐”，身处乱世，生活贫困，却能自得其乐。孟子也在著作中多次提到快乐。可见儒家把快乐当做最终极目标，是很好的哲学。&lt;/p>
&lt;p>那么如何做到自得其乐呢？这和儒家的核心概念密切相关，那就是真诚。从真诚做到仁、义、智、礼，再到乐，会快乐得身不由己，内心没有任何欠缺。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="自诚明谓之性">
 自诚明，谓之性
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%87%aa%e8%af%9a%e6%98%8e%e8%b0%93%e4%b9%8b%e6%80%a7">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>最早读《论语》的时候，还没有把“诚”这个字作“真诚”来解，而是用两个字配合来看，一个是“直”，一个是“忠”。忠代表尽心尽力把事做好，其中就包含了真诚的态度；直，在儒家来看，指从内到外真诚而正直，说明这个人不是扭曲的，没有其他复杂的念头。&lt;/p>
&lt;p>老子的学派有一种观点，叫“以德报怨”。听到这四个字我们觉得这人很大方，别人对他不好，他还要对别人很好。有人就这句话请教孔子，以德报怨好不好？孔子说，以德报怨的话，何以报德？别人对你不好，你也对他好，那么别人对你好，你怎么对他？如果对你好与不好，你都对他好。谁还愿意对你好呢？所以，以德报怨不容易让人普遍接受。&lt;/p>
&lt;p>我以前有个老师，学生对他好，他对学生好；学生对他不好，他也对学生好。后来我们这些对他好的学生都有点泄气，说以后不要对老师好了，另外几个人对老师那么坏，老师对他一样好。可见，如果都以德报怨，对好人就没有鼓励了。人的社会不可能有完全的正义，但至少在我们能力范围之内，希望给善恶适当的报应。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>或曰：“以德报怨，何如？”子曰：“何以报德？以直报怨，以德报德。”&lt;br>
——《论语·宪问》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>以德报德，天下人都同意。你对我好我也对你好，礼尚往来，没问题。那应该怎么对待“怨”呢？有两个选择。一个选择叫做“以怨报怨”，听起来就不太好，你本来非常反对暴力，难道一个人打你一拳，也要打他一拳吗？以怨报怨并不好，最后打成一团，大家成了一样的格调。所以不要被人牵着鼻子走，自己要有原则。&lt;/p>
&lt;p>孔子认为应该“以直报怨”。你对我不好，我应该怎么对你呢？真诚而正直。什么叫真诚？我如果不喜欢你，就不再跟你来往；如果觉得你可以被原谅，那我再给你一次机会。那什么叫正直？正直包括社会上的法律，代表公平，如果你得罪我、违反法律的话，很抱歉，法律伺候。否则就变成姑息养奸，你伤害了我，我却还容忍的话，你以后可能又去伤害别人。&lt;/p>
&lt;p>关于“诚”这个概念，在《孟子》里有一大段话，说明一个人为什么要真诚。一个人做官，如果得不到上层长官的支持，就不能治理好百姓。要得到上层长官的支持，一定要得到朋友的信赖。如果长官问你，跟朋友相处得如何啊？你说我没有朋友，长官就不敢用你了。一个人没有朋友，有什么事情和困难，没有人可以帮忙啊。那么怎样才能得到朋友的肯定呢？一定要先得到父母的肯定。比如朋友问你，跟父母处得好不好？你说我父母都不理我，那朋友也不敢理你了，跟父母都处不好，怎么会跟朋友处得好呢？说不定将来就利用朋友伤害朋友了。那么如何让父母对你满意呢？一定要自己真诚，真诚地孝顺，真诚地跟父母来往，父母就会对自己好。&lt;/p>
&lt;p>怎样才能做到真诚呢？明白什么叫善，就会真诚。人性向善，一个人明白善也就知道了自己的人性，两者是连在一起的。&lt;/p>
&lt;p>在《中庸》里面，对“真诚”和“善”两个词大做文章，这是儒家非常重要的观念。《中庸》第一句话就说“天命之谓性，率性之谓道，修道之谓教”，出现了“性”与“教”，其间还有个“道”。还有一句是：“自诚明，谓之性；自明诚，谓之教。”意思是因为真诚而明白什么是善，这是源自本性；因为明白什么叫善，再做到真诚，这叫做教育。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“居下位而不获于上，民不可得而治也。获于上有道，不信于友，弗获于上矣。信于友有道，事亲弗悦，弗信于友矣。悦亲有道，反身不诚，不悦于亲矣。诚身有道，不明乎善，不诚其身矣。&lt;br>
——《离娄上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>比如，不了解什么叫善，老师先教我说，孝顺父母是善。这就是“自明而诚”，因为明白什么叫善，就有了真诚，这叫做教育。很多小孩子非常可爱，不用去学校读书就知道孝顺，就是“自诚明”，因为真诚而明白我是向善的，所以要孝顺，这叫做性。每个人都有这种本性，但不是都有机会去实现它。这些来自于《中庸》的思想，可以往前推到孟子。&lt;/p>
&lt;h1 id="思诚者人之道也">
 思诚者，人之道也
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%80%9d%e8%af%9a%e8%80%85%e4%ba%ba%e4%b9%8b%e9%81%93%e4%b9%9f">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>《孟子》里有一段话特别有趣：“诚者，天之道也；思诚者，人之道也。”先分析前一句，把“诚”理解为真诚的话，什么叫真？真代表一个版本，代表它没有选择的余地，像每年都有春夏秋冬，这个顺序不可逆反，不可能今年来一个春冬秋夏，这个叫做自然界的版本。太阳出来了，接着月亮出来，白天之后是晚上，这叫做自然界。植物和动物也是这样。所有的动物都照本能来生活，没有任何例外，没有选择的余地，也没有真诚不真诚的问题，就是惟一的版本，这就是“诚者，天之道”。天代表自然界、天地万物，它们都在按照规则运行。&lt;/p>
&lt;p>“思诚者，人之道”，代表人的路是自己想要真诚。天之道和人之道可以分开，为什么呢？人是所有动物里惟一可能不真诚的，万物之灵就有这种本事。我可以讲假话，至少可以不说真话，我还可以做戏做秀，扮演别的角色，让别人猜不透我心里想什么，必要的时候还能变脸，手一翻样子就不一样了。这些只有人做得到。但我们什么时候见过猫学狗叫呢？其他动物都很规矩，只有经过人类改造的动物才出问题。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>是故诚者，天之道也；思诚者，人之道也。至诚而不动者，未之有也；不诚，未有能动者也。&lt;br>
——《离娄上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>马戏团里有狮子跳火圈，跳火圈绝不是狮子的本能，这是从小被迫的训练，它就变成跳火圈专家了。大象站在球上面，那么重的身体，在球上面站该多累。至于马踢正步，更是被训练出来的，人走路踢正步是人的选择，马是经过人的改造。&lt;/p>
&lt;p>对于人类的改造动物，庄子批评得很严厉。我们常说“世有伯乐，而后有千里马”，庄子却说，伯乐一旦训练马，马就惨了，训练第一批就死了三分之一，再训练又死了三分之一，剩下几匹变成千里马。哪一匹马生下来喜欢套笼头、披马鞍？马儿都喜欢在草原上自由奔跑。人类改造扭曲别的动物，算利用它，可是人还会扭曲自己。人间所有的问题，都是因为观念的偏差而扭曲了本性。&lt;/p>
&lt;p>孟子特别强调“思诚者，人之道”。人的世界出现了“应该”这两个字，因为人有选择余地，应该不应该是善恶的判断。学习就是了解应该怎么做才是对的，这叫做“人不学，不知道”，道即正路。&lt;/p>
&lt;p>《孟子》提出这个观点，石破天惊。惟有真诚才能发现人性向善，内在才有力量要求自己做该做的事，然后努力择善固执。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>孟子说过，一个人极端真诚而不能使人感动，是不曾有过的事，精诚所至金石为开；而没有真诚绝不可能感动人，一个不真诚的人，我们看他好像演戏一样。由此可见真诚和向善之间的关系。我们要感动别人，先要感动自己，只要自己真诚，改变的力量就能从内而发。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h1 id="反身而诚乐莫大焉">
 反身而诚，乐莫大焉
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8f%8d%e8%ba%ab%e8%80%8c%e8%af%9a%e4%b9%90%e8%8e%ab%e5%a4%a7%e7%84%89">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子进一步说：“万物皆备于我矣，反身而诚，乐莫大焉。”意思是万物在我这里都齐备了，我只要反省自己，完全做到了真诚，天下没有比这更大的快乐。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“万物皆备于我矣。反身而诚，乐莫大焉。强恕而行，求仁莫近焉。”&lt;br>
——《尽心上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这话太夸张了吧，做到完全真诚就是天底下最大的快乐，很多人都不以为然。&lt;/p>
&lt;p>这句话确实不容易解释，很深刻，这一面才是孟子思想的重点。这个核心观念在教育、在政治、在社会生活、在人际关系各方面都有应用，如果不把握它本身的话，等于买椟还珠，是很可惜的。&lt;/p>
&lt;p>万物皆备于我，表面看根本讲不通。后来宋代学者加了两个字，成为“万物之理”，指万物的理在我心中齐备了。比如，以前不知道什么叫做梅兰竹菊，听了别人的介绍，我知道了梅为什么是梅，兰为什么是兰，它们的理在我心中齐备了，说明我的心有无限可能性，只要好好使用这颗心，我就可以了解植物、动物，甚至于怎样开飞机。任何事情都有它的道理，这个道理和我心里的能力，可以了解的能力配合在一起。&lt;/p>
&lt;p>宋代学者的解释有点复杂，讲万物的道理在我心中齐备了，只要真诚反省自己，就没有比这更大的快乐。这中间是什么逻辑呢？朱熹属于宋明理学，理学强调万物都是理，所以要一天到晚地读书，希望穷究万物的道理，才能让自己完全豁然贯通。但是如果一个人没有受教育的机会，难道就不能自我修养成为圣人吗？朱熹的学派很受质疑。&lt;/p>
&lt;p>到明朝的王阳明，他年轻时也接受朱熹的思想，也要格物，“格”就是研究，“物”就是万物。他研究万物，家门前种了一堆竹子，就格竹子，每天格，格到生病了，为什么呢？他把竹子剖开来看半天，看不出什么叫竹子，为什么是竹子，那个时代又没有西方的精密仪器。王阳明格竹子生病了，才发现不该走这个路线，因为若要了解万物，那是永无止境啊。万物有多少？万只是一个简称，世界上的东西何止亿，谁格得完呢？谁能懂得所有的道理呢？&lt;/p>
&lt;p>后来就出现了另外一派，从陆象山到王阳明一派，叫做心学。陆象山有句话说得很好，我就算一个字不认识，照样可以做一个堂堂正正的人。孟子的思想到了陆象山、王阳明才解说通了，他们不要求每个人必须读书，而主张真诚对待自己，就能找到人生该走的路，堂堂正正地做一个人。这个说法一般人都可以接受。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>孟子的“万物皆备于我矣”，可以理解为我这里一切都够了。想做一个好人，一个人格高尚的人，并不需要名利权位，不需要富贵荣华，不需要任何外在的享受。对“万物皆备于我”一词作逆向思考，就是完全不需要万物，这是人格尊严所在。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>儒家常说杀身成仁、舍生取义，但人死不能复生，身体多可贵，谁愿意牺牲呢？可知孔孟根本把外在世界当做一个方便。我们活在世界上需要吃喝，需要有地方住，这些都是碰巧，有什么就吃什么，有什么就喝什么，完全不挑剔。&lt;/p>
&lt;p>“一箪食，一瓢饮，在陋巷”，别人受不了这样的忧苦，颜渊没有改变他的快乐。外在的一切对儒家来说都是多余的，可多可少，可有可无，重要的在于内在人格。想活下去，所需要的外在条件很少，但要活得有尊严，完全在于自己，不需要外在的条件配合。这是儒家最精彩的地方。&lt;/p>
&lt;p>人格的价值是难以衡量的。耶稣说过一句话，人啊，你得到了全世界而丧失了你的灵魂，对你有什么好处？这个观念在西方有很大的影响。后来德国学者兼大文豪歌德写出了《浮士德》。浮士德和魔鬼谈条件，说只要让我获得快乐，让我觉得这样真好，我的灵魂就卖给你。这是有名的浮士德与魔鬼交换灵魂的故事。结果浮士德跟我们一般人一样，给我财富！太简单了，魔鬼立刻给他用不完的钱；给我爱情！魔鬼立刻把希腊时代的美女海伦，特洛伊战争的女主角送来，让她成为他的女朋友。浮士德的任何世俗愿望，魔鬼都让他达成了，但是后来浮士德发现，刚刚得到的时候很开心，之后又发现了我们常说的人生困境——“重复而乏味”。&lt;/p>
&lt;p>当我们没得到一样东西的时候，觉得没它活不下去，得到之后才发现，是这样的重复而乏味。年轻的时候没工作，没赚到钱，心想非有钱不可，不然活不下去；赚到钱后发现，钱有什么用呢？不过是一些数字而已，存在银行里钱数有很多零，那些零跟我们有什么关系？有人想有名，有名了反而没有个人自由，到任何地方别人都认得自己，觉得自己总在扮演一种角色，需要符合别人的要求，都没什么意思。&lt;/p>
&lt;p>浮士德与魔鬼的故事给出了最大的教训：人类得到了所有的一切，但并不快乐，不会说这样就够了，“余愿足矣”。小说有各种版本，其中一个的结局是，浮士德发现，能够付出、能够帮助别人才是快乐。西方人也悟到人格的价值在内不在外。我们儒家早就懂得，“施”比“受”有福，服务、奉献，帮助别人，我才有真正的快乐。&lt;/p>
&lt;p>这种快乐在于，外在的一切我都不需要，只要反省自己，做到完全真诚——心中坦坦荡荡，对父母亲孝顺，对朋友讲信用讲道义，对工作负责，就会快乐无比，乐莫大焉。&lt;/p>
&lt;p>这是一种境界。孟子说自己善养浩然之气，用真诚和正直来培养，它就会充满在天地之间。还说，一个君子经过任何地方，都会感化百姓，他心中所存的是神妙无比的力量，上下与天地一起运转。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“霸者之民欢虞如也，王者之民皞皞如也。杀之而不怨，利之而不庸，民日迁善而不知为之者。夫君子所过者化，所存者神，上下与天地同流，岂曰小补之哉？”&lt;br>
——《尽心上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>古代，天地和万物这两个词有特殊用法，天地代表大，万物代表多。《庄子》里讲，天地像一根手指一样，万物像一匹马一样。意思是人如果觉悟了，就不会只看到外面的大和外面的多，那些可以整个收摄在“道”里，成为一个整体。&lt;/p>
&lt;p>孟子并不谈庄子这一套。他的意思是，天地是无限的广大空间，我在任何地方都走得通。只要我的人格挺立，万物我都不需要，生命精神就可以弥漫在天地之间，我圆满而无缺。&lt;/p>
&lt;h1 id="人格独立最快乐">
 人格独立最快乐
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%ba%e6%a0%bc%e7%8b%ac%e7%ab%8b%e6%9c%80%e5%bf%ab%e4%b9%90">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>有学者从孟子那里发展出很好的观念，叫做“独立山头我为峰”。站在山顶上我就是山峰，“举头天外望，无我这般人”，这也是儒家的思想。从古到今宇宙经历了一百多亿年，但任何一个人的存在都是独一无二、不能替代的，这个人多么可贵啊！&lt;/p>
&lt;p>儒家思想为什么值得我们推广呢？因为它把每一个人都当做独立的个体。一方面人有社会性，跟别人要好好相处；另一方面每个人又都是个体，要对自己负责，抬头对天要负责，低头对人要负责。对这种个体尊严，古今中外很少有像儒家提得这么高的。儒家要求每一个人都能够自我觉悟，觉悟到内在的圆满充实，生命就有了独立的基础。&lt;/p>
&lt;p>西方发展民主制度，尊重每一个人的人权，但不能超越儒家思想对个人生命的肯定。让孔子做一件不该做的事，杀一个无辜的人，就把天下给他，孔子也绝不会做。他不把任何人当做工具或手段来利用，而是把每个人当做目的来尊重。&lt;/p>
&lt;p>这句话现在说起来很容易，西方经过一两千年哲学发展，到了十八世纪的康德才说清楚。因为西方对人的重视始终和宗教结合在一起，认为人的生命有基本缺陷，即原罪。一直到康德才说，不能把别人只当手段，而不同时当目的来看待，把别人当手段，别人也把我们当手段，变成互相利用。&lt;/p>
&lt;p>有位外文系教授教学生世界文学，每年都让学生写篇心得，谈谈对哪一篇文章印象最深，连续好多年学生都选一位俄国作家的一篇小说，作家叫契诃夫，小说是《马车夫》。有一个马车夫，每天驾马车载客人。有一天他的儿子死了，他为别人驾车的时候难免会说起“我的儿子死了”，这些乘客的反应和现在很多人一样：我只是坐车，你儿子死了关我什么事呢？有些人不理他，有些人就说哎哟，他年纪多大呀，生什么病啊，漠不关心地问两句。他们想：我只是乘客嘛，这个司机的儿子死了，我能帮什么忙呢？我也不知道该怎么安慰你。晚上马车夫回到家里，跟他的马儿说，马儿啊，马儿啊，只有你了解我。这篇小说给年轻学生很大的震动，感慨人和人太难沟通了。我们坐计程车，如果一上车司机就向我们诉苦，说他最近感情的困扰，我们会吓一跳，干吗跟我讲这么多？我只是乘客。但是按照儒家的思想，应该关心他，不需要花太多时间，至少在听他说话的时候给他几句鼓励，这是应该做的。&lt;/p>
&lt;p>人活在世界上不是孤立的，每个人都有得意或者失意。今天我们顺利，别人恐怕倒楣，将来我们失意倒楣，说不定别人顺利，人和人可以互相帮助。儒家思想完全符合西方思想发展的正确路线，和任何宗教思想比较起来毫不逊色，把人的生命和尊严提升到最高的位置。&lt;/p>
&lt;p>《孟子》里谈快乐，有一套思想。想做到仁，就要好好侍奉父母亲，想做到义，就要好好听兄长的话。换句话说，仁从孝顺开始，义从尊敬长辈开始。第三个是智，智是懂得仁义是我一生所要的。那什么叫礼呢？按照适当的方式对仁义加以规范。前四点做到之后是乐，音乐。古时音乐和快乐是同一个“乐”字，音乐使人快乐，快乐了也就忍不住“足之蹈之，手之舞之”。&lt;/p>
&lt;p>儒家思想认为外在的成败得失都是偶然，需要时代条件的配合，再努力也不一定得到，并不是非要不可。只要做到真诚，做到仁、义、智、礼，再到乐，会快乐得身不由己。在一个人行善的时候，从他背后看都会觉得发出光辉，感觉到他的快乐非常实在，内在生命没有任何欠缺。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“仁之实，事亲是也；义之实，从兄是也；智之实，知斯二者弗去是也；礼之实，节文斯二者是也；乐之实，乐斯二者，乐则生矣；生则恶可已也，恶可已，则不知足之蹈之手之舞之。”&lt;br>
——《离娄上》&lt;/p></description></item><item><title>15第十五章_君有道，臣有节</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/15%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E7%AB%A0_%E5%90%9B%E6%9C%89%E9%81%93%E8%87%A3%E6%9C%89%E8%8A%82/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:32:02 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/15%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E7%AB%A0_%E5%90%9B%E6%9C%89%E9%81%93%E8%87%A3%E6%9C%89%E8%8A%82/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第十五章　君有道，臣有节&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>古代社会的老板就是国君。一般认为，因为国君掌握权力，下属又不能随意换老板，这种相处时是单向的。但是孟子创造性地提出了相对伦理，不仅适用于他那个时代的君臣关系，同样适用于当今老板与员工的相处。对于复杂的多重关系，我们更需要用相对伦理互相负责。那么在五伦中那些可以用相对伦理呢？在工作中到底该怎样实现相对伦理？&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="领导的责任">
 领导的责任
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%a2%86%e5%af%bc%e7%9a%84%e8%b4%a3%e4%bb%bb">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>古代社会的老板就是所谓的国君，和今天的老板大不相同。现代社会自由开放，如果觉得老板不好，可以把老板开除，我换一个工作算了，不然自己创业，但在古代恐怕机会就比较小了。所以如何相处更是个大问题，我们来看孟子作为一位大臣，和国君是如何相处的。&lt;/p>
&lt;p>一般认为，这种相处是单向的，国君掌握权力，想让大臣上台就上台，让他下台他也毫无办法。孟子却特别强调一种相对伦理。&lt;/p>
&lt;p>相对伦理，指国君跟大臣在某一方面是相对的，你对我好我会好好做，你对我不好，我并不是完全没有招架之力，像奴隶一样听你摆布。今天谈这一点也有特别意义，因为中国两千多年都是专制社会，做大臣的读书人选择性很低，最后“君要臣死，臣不得不死”的话都出来了，如果请教孟子，他会想到这样的话吗？恐怕不会。&lt;/p>
&lt;p>在孟子的时代，如果要跟国君相处，大臣当然首先要尽心尽力，效忠国君，好好照顾百姓。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子之平陆，谓其大夫曰：“子之持戟之士，一日而三失伍，则去之否乎？”曰：“不待三。”“然则子之失伍也亦多矣。凶年饥岁，子之民，老羸转于沟壑，壮者散而之四方者，几千人矣。”曰：“此非距心之所得为也。”曰：“今有受人之牛羊而为之牧之者，则必为之求牧与刍矣。求牧与刍而不得，则反诸其人乎？抑亦立而视其死与？”曰：“此则距心之罪也。”他日，见于王曰：“王之为都者，臣知五人焉。知其罪者，惟孔距心。”为王诵之。王曰：“此则寡人之罪也。”&lt;br>
——《公孙丑下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>有这样一段故事。孟子有一次到了齐国的平陆，对当地的长官孔距心说，如果你有一个士兵，一天有三次失职，你怎么办？孔距心回答，不必等到三次就处罚他了。孟子说，那么你失职的地方也够多了。在灾荒年，你的百姓吃不饱穿不暖，年老体弱的饿死在田沟山溪里，年轻力壮的逃往四方，大约有几千人了，你没有尽到照顾百姓的责任啊。孔距心说，这不是我能够解决的。意思是，虽然地方上有粮仓，还需要上面国君下命令才能开仓救济，不是我一个县长能决定的。这话好像也有道理，我作为县长把粮仓打开了，让老百姓吃饱喝足以后，等国家有什么需要，粮食供应不上了怪谁呢？但是孟子接着问他，如果有人替别人放牧牛羊，他就有责任为这些牛羊找到牧场和草料，如果找不到，是应该把牛羊交还给主人呢，还是站在那里看着牛羊饿死呢？交还主人的话，至少你尽了责任，能做就做，不能做就让主人另请高明。孔距心为人还算诚恳，听了觉得很有道理，说确实是我的过错啊。后来孟子把这个故事转述给齐宣王，说，大王的地方长官，我认识五位，能明白自己的罪过的，只有孔距心。齐宣王很聪明，说，这是寡人的过错。因为他没有授权让官员照顾百姓。&lt;/p>
&lt;p>这个故事说明，一个人只要接受一份任务，就应该尽好自己的责任，尤其是做领导的，就应该尽力照顾好百姓，不要找任何借口。&lt;/p>
&lt;p>像这样的小故事很多。有一次孟子对齐宣王说，有一个人，要到楚国去游历，就把他的妻子孩子交给朋友照顾，几个月以后回来，发现妻子孩子在挨饿受冻，那该怎么对付这个朋友呢？齐宣王直接说绝交。但孟子继续说，如果你有一位法官，对于底下各层的法官没有管教好，怎么办呢？那就把他免职，齐宣王说得很干脆。孟子最后说，那你国家治安等方面没有做好，该怪谁呢？齐宣王“顾左右而言他”，左边看看、右边看看，今天天气不错啊。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子谓齐宣王曰：“王之臣有托其妻子于其友而之楚游者，比其反也，则冻馁其妻子，则如之何？”王曰：“弃之。”曰：“士师不能治士，则如之何？”王曰：“已之。”曰：“四境之内不治，则如之何？”王顾左右而言他。&lt;br>
——《梁惠王下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="下属的义务">
 下属的义务
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%8b%e5%b1%9e%e7%9a%84%e4%b9%89%e5%8a%a1">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子常常向国君进言。他的高明之处，在于他婉转的讲话方式。但是有时候再怎么说国君还是有错，就不如顺势而行。《孟子》里面有一段话就是这样，很有意思。&lt;/p>
&lt;p>齐宣王对孟子坦白说，寡人有疾，寡人有病。平常我们对大夫才说自己有病，不然那就没人救得了你了。讳疾忌医，我这个病不好说，对医生也不说，那是不要命了。齐宣王对孟子说我有病，说明他把孟子当做医生，他们的关系有了一种令人惊讶的转变。&lt;/p>
&lt;p>西方近代哲学家尼采说过一句话：哲学家是文化的医生。为什么这么讲呢？因为文化也会生病，一个社会的文化趋向一般人看不出来，我们生活在每天的新闻里面，今天看看这个消息，明天看看那个八卦，天气如何，社会动态如何，却永远不知道它的趋势。它的趋势需要长期来看，跳开来看，从整体看，最后才能知道。尼采认为，哲学家看得比较长远、深刻，比如在教育上出了什么问题，比如修订了某些教科书，比如出现了国学热，所以增加一些国学材料，趋势会发生变化。哲学家是可以对文化下诊断的。&lt;/p>
&lt;p>齐宣王这个国君天不怕地不怕的，居然对孟子承认了自己有病。孟子就问他，你什么病啊？他的病还蛮严重的。第一个病，他说是好勇。他喜欢打仗，跟别人比赛看谁厉害，最后看谁能称霸天下。这个病还不算太严重，哪一个国君不好勇呢？尤其是战国时代，每一国的国君都希望称霸。但孟子不说他好或是坏，只对他说，你好勇吗？那我建议你要学大勇，而不要学小勇。什么叫小勇呢？就是匹夫之勇。一个人走在路上耀武扬威的，别人瞪一眼，他马上过去说“你瞪我干吗”，让别人立刻道歉，这是小勇。随时准备跟别人决斗似的，这算什么好汉呢？你现在身强力壮，可以这样好勇斗狠，将来老了怎么办呢？所以这种小勇不值得学习，要学就学大勇。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>王曰：“大哉言矣！寡人有疾，寡人好勇。”对曰：“王请无好小勇。夫抚剑疾视曰：‘彼恶敢当我哉！’此匹夫之勇，敌一人者也。王请大之！《诗》云：‘王赫斯怒，爰整其旅，以遏徂莒，以笃周祜，以对于天下。’此文王之勇也。文王一怒而安天下之民。”&lt;br>
——《梁惠王下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子举出周文王、周武王，把标准调得非常高，甚至把古代的最高理想——“天佑下民，作之君，作之师”的话都提出来了。上天生下了老百姓，就要替他们找一位国君，替他们找一位老师，希望能够代替天来照顾百姓。这话哪一个当国君的听了不是很向往呢？这是古代帝王的基本责任，我代替天来照顾百姓。孟子说了，要学就要学周文王，因为周文王一发怒，天下就太平了，比如他曾经讨伐过一些小的诸侯，因为他们做了许多坏事。这才是大勇。&lt;/p>
&lt;p>古代大国讨伐小国，需要师出有名。譬如，商汤还没有起来革命时，首先讨伐一个小国葛国，为什么呢？因为葛伯不肯祭祀。古人特别重视祭祀，因为祭祀促使自我收敛。按照规矩来祭祀，经常想到我们的祖先都来自同一个根源，就会跟别人好好相处，都是一样的祖先，大家何必打仗呢？商汤的讨伐，就是因为葛伯不肯祭祀。商汤先派人去问，你为什么不祭祀？葛伯说没有祭祀用的牺牲。商汤就派人送他几大车的牛、羊、猪。他竟然吃掉了，还是不肯祭祀。商汤派人问，你为什么还不肯祭祀呢？他说我没有粮食。商汤就派人去帮他种田，还派很多老人小孩给这些种田的人送去粮食，结果葛伯竟派人在路上拦截，有一个孩子不肯给，就把他杀了。商汤就说，葛国，我要讨伐了。天下人都知道，商汤不是为了当帝王而讨伐，而是为了小孩子被杀，目的是为无辜者伸冤。&lt;/p>
&lt;p>孟子讲了很多类似的故事，说明周文王、周武王一怒而能安天下，所以天下不是一个人的天下，得天命者为天子。这对齐宣王来说，是一个很好的机会教育。他会想，我本来只是单纯的好勇，心里想的恐怕是小勇，经过孟子的开导，知道还有大勇，那我就学周文王做一个正义之师吧。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>汤居亳，与葛为邻，葛伯放而不祀。汤使人问之曰：“何为不祀？”曰：“无以供牺牲也。”汤使遗之牛羊。葛伯食之，又不以祀。汤又使人问之曰：“何为不祀？”曰：“无以供粢盛也。”汤使亳众往为之耕，老弱馈食。葛伯率其民，要其有酒食黍稻者夺之，不授者杀之。有童子以黍肉饷，杀而夺之。《书》曰：“葛伯仇饷。”此之谓也。为其杀是童子而征之，四海之内皆曰：“非富天下也，为匹夫匹妇复仇也。”&lt;br>
——《滕文公下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>齐宣王又说，我还是达不到你的标准，因为寡人又有疾了。这次是什么病呢？寡人好货，喜欢发财，喜欢仓库很充实，每个人都有钱。孟子对他说，周朝的祖先有一个人叫公刘，公刘好货。仓库里粮食、货物堆得满满的；他的士兵出去的时候，每一个人都带足了干粮，要吃要喝都非常充足。孟子的意思是，你要好货的话，就让老百姓都发财，藏富于民，你自然就有钱了；却不能因为好货，在王宫里面弄一个仓库，搞得老百姓都很穷困，这不是办法。孟子给了他一个示范，同时给他一条路来走：设法让老百姓都富足，大王自然也就什么都不缺了，打仗时需要的粮食、干戈等等都没有问题。孟子善于推己及人，把自己的要求和欲望推展到百姓身上，百姓也有这样的要求和欲望，如果家家都富足，我当国君自然不虞匮乏。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>王曰：“寡人有疾，寡人好货。”对曰：“昔者公刘好货，《诗》云：‘乃积乃仓，乃裹糇粮，于橐于囊。思戢用光。弓矢斯张，干戈戚扬，爰方启行。’故居者有积仓，行者有裹囊也，然后可以爰方启行。王如好货，与百姓同之，于王何有？”&lt;br>
——《梁惠王下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>说到这个份上，齐宣王发现孟子给了不错的方法和建议，这才说出比较不好说的——寡人好色。孟子就举出周文王祖父的例子，就是古公亶父，说古公亶父以前喜欢一位姜氏女子，早上起来就相约去水边骑马跑步谈恋爱，那个时候国家内无怨女，外无旷夫。换句话说，每个人好色的心都可以得到满足，男男女女都有恋爱的对象，所以大王要把这种心推到天下，让天下男有分女有归，这不是很好吗？孟子又引述了《诗经》，齐宣王听了觉得有道理，也有事实依据。可见孟子总能够让齐宣王把心里的话说出来，因为他得到了老板的充分信赖。&lt;/p>
&lt;p>孟子有个观念，叫做“长君之恶其罪小，逢君之恶其罪大”。国君如果做坏事，我就帮助他做坏事，这样的罪还比较小；国君如果做坏事，我替他找理由来解释，这个罪过就大了。眼看国君做错事，大臣还帮他圆谎，对他说你做的没有错，那不得了，让国君名正言顺来做坏事，会更加肆无忌惮，那就无可救药了。孟子看到很多齐国官员就有类似的问题，他很敏锐地提出了这种思想，很精彩。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>王曰：“寡人有疾，寡人好色。”对曰：“昔者太王好色，爱厥妃。《诗》云：‘古公亶父，来朝走马，率西水浒，至于岐下，爰及姜女，聿来胥宇。’当是时也，内无怨女，外无旷夫。王如好色，与百姓同之，于王何有？”&lt;br>
——《梁惠王下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>有一次齐国攻打燕国，五十天就把燕国打下来了，齐宣王很得意，说，两个国家一样大，我发兵五十天就把这么大的国家打下来，说明是上天要我取得燕国。但是要知道，燕国当时发生内乱，老百姓都希望别的国家来主持正义，而不是愿意当亡国奴。所以孟子就劝齐宣王，你要小心，如果你到了燕国不能好好照顾百姓的话，老百姓以前是水深火热，现在水更深火更热，叫做“以暴易暴”，老百姓怎么会欢迎你呢？当时齐宣王的人都说，不行，我们还是要占领燕国，把燕国的国家宝鼎、重器全部搬到齐国来，把燕国王室的亲戚抓来当人质。于是齐宣王以为我能够这样做，就代表我应该做，上天要我做。&lt;/p>
&lt;p>结果，不到两年，各国就组成联军要对付齐国，齐宣王这一下怕了，一个齐国根本不是对手。他很惭愧地说，孟子以前劝过我，我还是这么做了，今天果然遭到报应了。一个大臣对他说，大王您不要惭愧，请问您觉得周公怎么样？宣王说，周公当然了不起，既仁且智。大臣说，但是周公派管叔、蔡叔去监督殷朝遗族的时候，这两个人跟着一起造反了，这说明了什么呢？周公如果不了解这两兄弟会造反，说明他缺少智慧；如果明知道会造反还派他们去，说明他缺乏仁爱。周公总有一个错误。齐宣王听了之后就放心了，说连周公都会犯错，何况我呢？&lt;/p>
&lt;p>这就是典型的替国君找借口，他做的本来是坏事，却给他找例子，让他觉得自己做的不是坏事。这样的大臣真是非常不应该。&lt;/p>
&lt;h1 id="多重关系的处理">
 多重关系的处理
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%9a%e9%87%8d%e5%85%b3%e7%b3%bb%e7%9a%84%e5%a4%84%e7%90%86">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>什么叫做相对伦理呢？君臣、父子、夫妇、兄弟、朋友这五伦，只有父母对子女这一伦不是相对的，别的都是。譬如夫妻，两个人感情不好老吵架，这是相对的，没有谁一定要听谁的话。譬如兄弟，可以阋墙于内，团结对外，在家里打成一团，在外面很团结，这也常见。朋友更是如此，开始有一段时间相处得不错，后来各人的观念改变，志向调整，忽然就翻脸了。可见这些伦理都是相对的。&lt;/p>
&lt;p>只有父母子女是绝对的，像舜的父母这么害他，他还那么孝顺，因为这是绝对的、单向的关系。因为古人把父母当做天地，没有父母就没有自己，万一父母不好，只能尽量减少父母犯错、犯罪的机会；假如他们真的犯错、犯罪，做子女的只能尽量行善，以弥补父母的过失、削减父母的罪障。&lt;/p>
&lt;p>同时，君臣这一伦比较复杂。比如做大臣的说“君要臣死，臣不得不死”，这就是一种绝对的观念，把生死都交给国君了。一个忠臣碰到一个坏国君，只好牺牲了。最后国家恐怕要灭亡了。&lt;/p>
&lt;p>可在孟子这里，君臣关系是一种相对伦理。你对我好，我尽忠职守；你对我不好，就不要怪我，我周游列国去了，我不在你这儿服务了。&lt;/p>
&lt;p>《孟子》里面有一段话，说国君把大臣当做手足，大臣就把国君当做腹心。譬如我摔跤的时候会用手来保护我的心脏，所以说国君像我的心脏，会时刻保护国君。因为平常国君把我当手脚，手脚受伤的时候他会照顾我，帮我治疗，这是相对的。这是第一步，算是很好的情况。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子告齐宣王曰：“君之视臣如手足，则臣视君如腹心；君之视臣如犬马，则臣视君如国人；君之视臣如土芥，则臣视君如寇仇。”&lt;br>
——《离娄下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>第二步，国君把大臣当做狗和马来利用，大臣就把国君当做路边的人。他请我做事，我拿了钱、做了事就没关系了。古人常常说效犬马之劳，因为狗替人看门，马替人拉车，但是谁会把狗和马当做自己的家人呢？所以，国君把大臣当做狗和马来利用，你有什么问题那是你的命，大臣就会把国君当做国人，你给钱，我办事，钱不够我就辞职跳槽了。&lt;/p>
&lt;p>最坏的情况是，国君把大臣当做泥土草芥来践踏，那么大臣就把国君当做强盗和仇人来对抗，叫做革命有理。由此可见孟子的气魄有多大了，使历代的帝王都心惊胆战。&lt;/p>
&lt;p>这三种可能就叫做相对伦理。相对伦理并不是指大臣与国君平等，古人没有这种平等观念，而是认为国君是天生的，可以世袭，做臣子的应该好好效忠。但是儒家效忠国君，根本目的是为了照顾百姓。为了升官发财而效忠国君的人，绝不是儒家学者。&lt;/p>
&lt;p>有人请教孔子说，子路和冉有可以算得上大臣吗？子路和冉有就属于政事科，有专长可以负责某一个部门，并能把事情做好。但孔子说，他们不能算大臣，只能算具臣，可以做具体事务的臣子。那么所谓的大臣标准何在？“以道事君，不可则止”（《论语·先进》），意思是我用正道来服侍国君，如果行不通就辞职。孔子强调自己追寻的是正道，而不是对国君妥协。&lt;/p>
&lt;p>孟子说：“有天爵者，有人爵者。仁义忠信，乐善不倦，此天爵也；公卿大夫，此人爵也。”向往仁义忠信，乐于行善不知疲倦，这是天赐的爵位；做官，当公卿大夫，是人给的爵位。“修其天爵，而人爵从之”，强调自我向善、行善，如果做官了，就可以对百姓有很大的恩德，可以尽职尽责。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“有天爵者，有人爵者。仁义忠信，乐善不倦，此天爵也；公卿大夫，此人爵也。古之人修其天爵，而人爵从之。今之人修其天爵，以要人爵；既得人爵，而弃其天爵，则惑之甚者也，终亦必亡而已矣。”&lt;br>
——《告子上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>从孔子到孟子，思想线索是一贯的。由于孟子的时代形势更为险峻，他就有更明确的立场，认为大臣应该匡正国君，他说“唯大人为能格君心之非”，只有德行完善的人，才能改正国君的偏差观念。所以做大臣的，自己首先要有好的修养好的德行。&lt;/p>
&lt;p>参考孟子的观念，我们今天该怎么和老板相处呢？我们上有老板，也可能做别人的老板，是多重的关系，也是很复杂的。&lt;/p>
&lt;p>譬如我也从事公务，教书做过最大的官就是系主任，管两个助教、两个职员。我常常为他们设想，如果他们需要休假，好吧，就轮流休假，只要把公务办好就行，其他的事由我负责。后来果然出了事，有一次考试资料没有按时间公布，晚了几天，后来要追究的时候我就说我来负责任吧。如果换了别人可能直接说，这不是系主任的事，该由助教负责。但是这样的话助教会吃不消，而我作为系主任来负责，上面就会不了了之。这种宽谅的对待，是处理好相对关系的重要方法。&lt;/p>
&lt;p>这种相对伦理还是来自儒家最根本的为人处事原则。就是三点：第一个，内心感受要真诚，我对别人有什么样的感情，要很真诚地表达；第二个，对方期许要沟通，尽量达到他的要求，如果达不到就通过沟通使他降低标准，这样相处就比较愉快、友善；第三个，要遵守社会规范，因为任何团体都有基本的规律，使整个社会的运作产生效率。&lt;/p>
&lt;p>工作岗位上，一个老板面对很多员工，一个员工面对自己的老板，也需要遵守这三种原则。比如第一，内心感受要真诚，既然拿人钱财就要与人消灾，工作交给我就把它做好，做不好就坦白承认自己不能胜任。老板要提升我，如果觉得自己做不到就不要勉强，不然恐怕会把身体累垮了。尤其是年轻的朋友，要懂得人生有各种限制。有人很渴望做一个大事业，很好，但是要考虑各种现实情况能不能配合。就拿身体来说，做那个职业说不定就少活几年，而且很多时候不见得做得到，还成为另一种失去。所以人要衡量自己，有多少能力做多少事，也是对老板负责。&lt;/p>
&lt;p>相对的，如果在工作中老板有了一些问题，做员工的要选择适当时机，以委婉方式给他建议。老板上面有更大的老板，所以和员工之间是可以相互理解的。&lt;/p>
&lt;p>人与人之间以这种方式互相面对，以相对伦理互相负责，而不是单方面掌控全局，这是儒家对于任何人际关系的基本看法。当然，这种学习借鉴要考虑时代条件和社会环境的限制。运用好孟子的思想，对我们确实是大有益处的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.jpg" alt="alt" />&lt;/p></description></item><item><title>14第十四章_学于圣人之门</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/14%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%9B%9B%E7%AB%A0_%E5%AD%A6%E4%BA%8E%E5%9C%A3%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E9%97%A8/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:32:00 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/14%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%9B%9B%E7%AB%A0_%E5%AD%A6%E4%BA%8E%E5%9C%A3%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E9%97%A8/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第十四章　学于圣人之门&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>孟子说过，“观于海者难为水，游于圣人之门者难为言”。讲一个人在圣人门下听过课，就很难再对他说起别人的言论。我们学习时需要开拓眼界和心胸，取法乎上，学到最精彩的东西，让自己有不凡的见识。那么孟子有过什么样精彩的教学示范？从中我们可以得到什么样的启示和感悟呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="爱之深责之切">
 爱之深，责之切
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%88%b1%e4%b9%8b%e6%b7%b1%e8%b4%a3%e4%b9%8b%e5%88%87">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子有位好学生，叫做乐正子，这个学生固然不错，不过还是有一些问题，那么孟子怎么因材施教或者对症下药呢？&lt;/p>
&lt;p>有一次，乐正子跟齐国的一位大臣王&lt;img src="img/000001.jpg" alt="alt" /> 到齐国，之后第二天才来看孟子。孟子知道他是昨天到的，今天就来看老师了，孟子居然说，你还知道来看我吗？乐正子吓了一跳，说，老师，我昨天才到，今天看您有什么不对吗？孟子说，那你昨天为什么不来看？乐正子说，昨天我旅馆还没找好，行李还没放好。孟子说，谁规定找好旅馆、放完行李之后才能看老师的？乐正子立刻说，我有错。他立刻认错了。换句话说，学生不可以安顿好了之后，现在没事了才去看老师，把老师排在后面是不对的。&lt;/p>
&lt;p>当然，孟子这样要求学生，我们今天觉得很难想象。有一次我做了个实验，效果不是很好。我在学校教过一些外国学生，其中有一位女士，现在是比利时鲁汶大学汉学系的系主任。她读硕士班的时候上过我的课，后来又到我们学校开会，要离开之前她才来看我，我说，你还记得来看我吗？我学了孟子这一招。她吓了一跳，因为她对孟子兴趣不大，并不了解。她说，我以为老师会来开会，在会场能看到老师，所以就没有特别来看你，现在会议结束明天就要回国了，特地来看看老师。其实这样已经不错了，但是我心里想到孟子，就说，你还记得来看我吗？她后来就不太理我了。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>乐正子从于子敖之齐。乐正子见孟子。孟子曰：“子亦来见我乎？”曰：“先生何为出此言也？”曰：“子来几日矣？”曰：“昔者。”曰：“昔者，则我出此言也，不亦宜乎？”曰：“舍馆未定。”曰：“子闻之也，舍馆定，然后求见长者乎？”曰：“克有罪。”&lt;br>
——《离娄上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>所以这一点不要跟古人学，因为古人一辈子恐怕只有一个老师，现在的人老师会有多少？所以有一句话很难再用了，“一日为师终身为父”，这是不可能的。很多时候老师不可单方面要求学生，要先反省自己是不是好老师，有没有好好教学生。学生如果感激你，你也要认为是多余的，自己非常幸运；学生如果不理你，应该认为是正常的，这样想心情也比较好。&lt;/p>
&lt;p>孟子曾对一个学生说，没想到你读书读了半天，只是为了混一口饭吃，找个工作而已。可见孟子对这个学生爱之深责之切。一个学生能有这样的老师，自然就不太会犯错了，做事时就想到老师如何叮咛过我，老师知道之后会如何教训我。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>人总要有老师、有父母，才能够安安分分、快快乐乐地好好做人，为什么？因为上有老师和父母，自己做得好他们会很开心，觉得没白白教养我，这是很正常的想法。一个人最怕的是，老师也不在了，父母也不在了，自己要负责自己的事情。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h1 id="温柔敦厚的诗经教育">
 温柔敦厚的诗经教育
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b8%a9%e6%9f%94%e6%95%a6%e5%8e%9a%e7%9a%84%e8%af%97%e7%bb%8f%e6%95%99%e8%82%b2">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>有两个故事，是孟子利用《诗经》教导学生的例子。&lt;/p>
&lt;p>《诗经》里有首诗叫做《小弁》，说的是什么呢？专家有不同解释，这一方面我不是专家，所以只是取其中一种。周幽王是西周的最后一位天子，他有一位太子叫做宜臼，但是后来他娶了褒姒，又生了一个儿子。他居然把太子废掉，甚至把太子杀掉。于是很多人就为太子打抱不平，写了一首诗，主题是抱怨父亲，就叫做《小弁》。可有人说，做子女的怎么可以抱怨父母亲呢？但有时父母有严重的过失，要另当别论。周幽王的过失确实严重，他宠爱褒姒，为了博她一笑，周幽王竟然下令燃起烽火，最终导致亡国。那么有人为那个太子被废甚至被杀，抱怨一下，有什么不对呢？因为做父亲的过失太大了，如果不抱怨，其实是让父亲继续犯错，当然不对。&lt;/p>
&lt;p>第二首诗，叫做《凯风》。说的是有一个母亲生了七个儿子，但这个母亲还在交男朋友，有人就写诗了，说作为母亲应该记得子女的孝顺，不要再想个人的幸福。诗里描写子女怎样孝顺的事，希望这个母亲觉悟，因为自己年纪也不小了，又已经生了七个孩子。不过在古代结婚很早，也许她十八岁结婚，生了七个孩子，才三十几岁，还很年轻。《凯风》评论说，要看到子女的孝顺，一家人和和乐乐，不要再想东想西了。&lt;/p>
&lt;p>孟子分析，按《小弁》这首诗所讲，这个父亲的过失太大，所以一定要抱怨，不然等于容许父亲继续犯错，对他不好，做子女的也不算尽到孝道。所谓尽孝道，有时候必然要对父母亲讲公理、正义，父母虽然不喜欢听，也该知道宁可子女劝我不要犯错，也不要将来犯错被别人笑话。比如周幽王果然犯大错了，国家亡了。孟子有时谈周幽王与周厉王，我们想一下，一个人当了天子却被封了“幽”与“厉”的谥号，“幽”代表黑暗，“厉”代表凶残，不会有国君说我要当幽王、当厉王的。孟子说，幽王与厉王死后，他的子孙再怎么孝顺，都不能改变别人给的封号。这说明祖先自己做得不好，就只能自己负责，子孙不可能改变历史。所以子女能做的倒是跟父母亲讲道理，劝告他们。&lt;/p>
&lt;p>至于《凯风》之诗，那个母亲的过失并不大，只想过比较开心的生活，这时就不要抱怨了。孟子下结论说，父母的过失很大，如果不抱怨，是让父母继续犯错；父母的过失很小，如果抱怨，代表子女一点小事就跟父母计较，也是不孝，应该忍耐，甚至替父母补救过错。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>暴其民甚，则身弑国亡；不甚，则身危国削，名之曰“幽”、“厉”，虽孝子慈孙，百世不能改也。《诗》云：“殷鉴不远，在夏后之世。”此之谓也。&lt;br>
——《离娄上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>《凯风》，亲之过小者也；《小弁》，亲之过大者也。亲之过大而不怨，是愈疏也；亲之过小而怨，是不可矶也。愈疏，不孝也；不可矶，亦不孝也。&lt;br>
——《告子下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这是儒家的智慧，也是儒家的德行，是多么的温柔敦厚，就如《诗经》的教化。我们应该在很多地方体贴对方，考虑对方的各种情况，然后做一个适当的选择，做得恰到好处。&lt;/p>
&lt;h1 id="君子不可虚拘">
 君子不可虚拘
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%90%9b%e5%ad%90%e4%b8%8d%e5%8f%af%e8%99%9a%e6%8b%98">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>有一次，孟子的学生屋庐子受到严厉的挑战。一个任国人对他说，请问，遵守社会礼仪和吃饭相比，哪个重要？你选一个。屋庐子说，当然是礼仪重要。接着再问，礼仪重要还是娶妻重要？当然是礼仪重要。任国人再问，那好，如果现在遵守礼仪就没饭吃饿死，不遵守就可以活命，你还要守礼吗？&lt;/p>
&lt;p>这确实很难回答。守礼就会饿死，如果不照规矩抢东西吃，我就可以活命，这个时候还要求我守礼，好像太过分了吧。再说娶妻，照规矩就娶不到妻子，但不照规矩就可以，而娶妻子在古代是特别重要的事，因为“不孝有三，无后为大”。到底该怎么选择呢？&lt;/p>
&lt;p>屋庐子不能回答。礼仪是社会规范，但饿死和娶不到妻子都很严重，为了礼仪而做这么大的牺牲，应该吗？他跑去请教孟子，孟子说，这道理很简单啊。譬如，不比较基础，只比较高度，一寸长的木头就会比一座高塔更高。为什么呢？把一寸长的木头放到塔尖上面，木头就比塔更高，那怎么比呢？一般来说金子比羽毛更重，但是三钱多的金子和一车羽毛比，哪个更重？当然是一车羽毛重。如果不讲清楚多少金子和多少羽毛，就没有比较的基础。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>任人有问屋庐子曰：“礼与食孰重？”曰：“礼重。”“色与礼孰重？”曰：“礼重。”曰：“以礼食，则饥而死；不以礼食，则得食，必以礼乎？亲迎，则不得妻；不亲迎，则得妻，必亲迎乎？”屋庐子不能对，明日之邹以告孟子。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“于答是也，何有？不揣其本，而齐其末，方寸之木可使高于岑楼。金重于羽者，岂谓一钩金与一舆羽之谓哉？取食之重者与礼之轻者而比之，奚翅食重？取色之重者与礼之轻者而比之，奚翅色重？往应之曰：‘紾兄之臂而夺之食，则得食；不紾，则不得食，则将紾之乎？逾东家墙而搂其处子，则得妻；不搂，则不得妻；则将搂之乎？’”&lt;br>
——《告子下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子接着举第二个例子，如果去扭哥哥的手就有东西吃，不扭就没有，难道我要扭哥哥的手吗？当然不行。前面说，遵守礼仪就饿死，不遵守礼仪就可以活命，后果太严重了。假设遵守礼仪就没有东西吃，但不至于饿死，那么仅仅为了吃东西就去扭哥哥的手，太无礼了。等哥哥吃完我再吃就好了。再如，只有翻过东邻的墙去偷抱别人家的处女，才能娶到妻子，那也翻墙去做吗？注意，古时候家里男孩子住东边的厢房，女孩子住西边的厢房，所以有东宫太子之称，也会出现《西厢记》这样的小说。孟子如此举例，这样做应该吗？当然不应该，需要凭父母之命、媒妁之言，嫁娶要合乎礼仪。&lt;/p>
&lt;p>这是孟子的思考方法，做比较时不走极端。他的逻辑很简单：如果守礼仪就会饿死，当然先活下来再说，以后再改善再忏悔。孟子说过“君子不可虚拘”，即君子不可用虚伪的、空虚的条文来约束自己。因为规矩是人定的，也是为人而设的，如果为了守规矩而活不下去，就是本末倒置。这是儒家的思想，有原则也要有变通。&lt;/p>
&lt;h1 id="孝心如何实现">
 孝心如何实现
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%ad%9d%e5%bf%83%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%ae%9e%e7%8e%b0">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>中国人有句老话，百善孝为先，孝是儒家的一个重点课题，但后人对此存在很多误解。比如说儒家讲孝顺，从三纲五常变成一种严格的规范，好像父母都是对的，子女必须听话，才是孝顺。其实不然，儒家态度很明确，很多父母不见得有正确的观念和行为。&lt;/p>
&lt;p>当时齐国有一位将军叫做匡章，全国人都说他不孝，孟子却跟他做朋友。学生就问孟子，老师，您为什么要跟他做朋友呢？孟子说，别人说他不孝顺他就不孝顺吗？接着做了一番关于孝顺的经典议论。&lt;/p>
&lt;p>匡章的父亲也是大官，但不知为了什么把匡章的母亲杀了，之后还不让安葬，就埋在马厩底下。也不知道是什么缘故，很可能是家庭纠纷，可能因为他母亲做了某些事情，让社会也不容，他父亲也受不了。不过他父亲杀了妻子之后居然没被关起来，说明他母亲确实有某些罪过，不然随便杀人是不得了的罪。但是匡章这个做儿子的当然痛苦不堪，就跟父亲说，人死为大，母亲既然过世了，好好把她安葬吧。父亲就把他赶出去，说不要管我的事。&lt;/p>
&lt;p>对于父母之间的关系，做子女的有时候确实没法多说。我曾看到年轻的夫妻有个刚上幼儿园的小孩子，他们就在公开场合问孩子，你喜欢爸爸还是喜欢妈妈？小孩子这边看一眼，那边看一眼。这时我替小孩子难过，你让他怎么选择呢？我就建议他们分开问。爸爸问你喜欢爸爸还是喜欢妈妈，当然喜欢爸爸；下一次爸爸不在身边，可以回答是妈妈。这样才有活路让小孩子走。所以很多貌似有趣的事，太委屈人性了。&lt;/p>
&lt;p>匡章碰到的这件事，怎么去了解父母之间的问题呢？他不能说父亲一定对，或母亲一定对。但是人死为大，他希望安葬母亲，结果还惹父亲生气，把他赶走了。之后他怎么做呢？他把自己的妻子孩子都送回娘家去了，一个人过日子。他想，我不能在旁边侍候我父亲，也就不让我的妻子孩子侍候我，只有这样才能让自己的心里好过点。对于这样的人能说他不孝吗？事实上他是努力做到孝顺的。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>公都子曰：“匡章，通国皆称不孝焉，夫子与之游，又从而礼貌之，敢问何也？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“世俗所谓不孝者五：惰其四支，不顾父母之养，一不孝也；博弈好饮酒，不顾父母之养，二不孝也；好货财，私妻子，不顾父母之养，三不孝也；从耳目之欲，以为父母戮，四不孝也；好勇斗很，以危父母，五不孝也。章子有一于是乎？夫章子，子父责善而不相遇也。责善，朋友之道也；父子责善，贼恩之大者。夫章子，岂不欲有夫妻子母之属哉？为得罪于父，不得近，出妻屏子，终身不养焉。其设心以为不若是，是则罪之大者，是则章子而已矣。”&lt;br>
——《离娄下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子提到五种不孝。第一种就是好吃懒做，不顾父母之养；第二种是喜欢赌博，喜欢喝酒，不管奉养父母亲的事；第三种是喜欢自己存钱，把钱给妻子孩子，只注意自己的小家庭，而没有奉养父母亲。前三种不孝都是不奉养父母亲，说明古人观念里真是养儿防老。今天其实也差不多，至少养子为了老来作伴吧，生病了有子女送到医院，扶持一下。这些都很自然。现在有些年轻人被称作“啃老族”，专门啃父母亲的存款。有些人就问我对他们的意见，其实只要父母愿意，有什么不好呢？不过孩子到最后还得独立，万贯家财不如一技在身，再怎么爱护子女，让他衣食无缺，将来他还是要有一门技能，面对自己的生活和挑战。&lt;/p>
&lt;p>第四种不孝，是自己放纵耳目之欲，吃喝玩乐不做好事，让父母觉得羞耻。第五种是好勇斗狠，在外面跟人家打架结仇，将父母亲陷于危险。古代很强调这一点。比如，有人在外面跟其他人打架，打赢了，别人可能会对付他的家人，半夜放一把火，那父母怎么办呢？因为好勇斗狠，危害了父母亲，自然也算不孝。&lt;/p>
&lt;p>孟子说，这五种不孝匡章都没有，因为他愿意奉养父亲只是父亲不让他奉养，他也没有做坏事，也没有做危险的事。别人说他不孝只是因为他家里有问题。&lt;/p>
&lt;p>孟子还说过“不孝有三，无后为大”，是另一种解释。那么“不孝有三”是哪三点呢？&lt;/p>
&lt;p>第一种是对父母亲阿意屈从，陷亲不义。父母说什么子女都说好，结果父母反而做了不义的事情。儒家绝对不说“天下无不是的父母”，可以说天下父母都爱护子女，但也不见得方法都对。子女成长了、可以判断了，就要跟父母说，尽量不要犯太明显的错误。&lt;/p>
&lt;p>第二种不孝，是家里很穷而父母老了，子女还不去做事、做官，让父母亲活不下去。第三种不孝才是不娶无子，绝先祖祀，让祖先的祭祀断绝了。&lt;/p>
&lt;p>孟子认为“无后为大”，第三种最严重。为什么？孟子是要替舜找一个借口。舜的父亲和后母不让舜结婚，而尧是天子，天子把两个女儿嫁给舜，却没有经过舜的父亲与后母同意，这在古代是不可思议的。孟子公开谈这个，他说，如果舜向他的父母报告，他们一定不准，会说尧的两个女儿要嫁，就嫁给舜的弟弟。但是谁想嫁给舜的弟弟呢？他弟弟叫做象，是个坏蛋。可舜的父母很偏心，完全偏爱这个弟弟，而非常讨厌舜。所以，舜不告而娶，也是怕将来没有结婚没有孩子，也是不孝，不如先结婚再说。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>万章问曰：“《诗》云，‘娶妻如之何？必告父母’。信斯言也，宜莫如舜。舜之不告而娶，何也？”孟子曰：“告则不得娶。男女居室，人之大伦也。如告，则废人之大伦，以怼父母，是以不告也。”万章曰：“舜之不告而娶，则吾既得闻命矣；帝之妻舜而不告，何也？”曰：“帝亦知告焉则不得妻也。”&lt;br>
——《万章上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>虽然有这句话，其实儒家不会勉强人。有些人没有生孩子，不是不愿意，是因为基因或身体上的问题，怎么能怪他们呢？人活在世界上，最重要的是把握自我，你的生命要自己负责，让自己向善的本性得以实现。每个人不能因为有其他成就，就推卸责任。&lt;/p>
&lt;p>以上是关于不孝的观点，孟子也提出了一个孝顺的典范——曾参。&lt;/p>
&lt;p>曾参是孔子的弟子，他是以孝顺出名的。但经过孟子的介绍，我们才知道什么叫真正的孝顺。&lt;/p>
&lt;p>孟子说，曾参奉养父亲曾点，曾点又名曾皙。在孔子让学生谈志向的时候，一个人在那边鼓瑟，等三个同学讲完，他“鼓瑟希，铿尔。舍瑟而作，对曰，异乎三子者之撰”。我跟前面三位同学不一样，说出一段千古传诵的名言，“暮春者，春服既成，冠者五六人，童子六七人，浴乎沂，风乎舞雩，咏而归”。这是曾点的精彩杰作。&lt;/p>
&lt;p>父子两代都跟孔子学习。曾参为人敦厚，因为孔子强调孝顺，就很努力地实践，他跟同学说，我可孝顺了，父亲打我我从来不跑，直到让父亲打到满意为止。孔子听到这话，有点担心，对曾参说，父亲打你，你让他打到满意为止，这不太好吧？曾参说，这难道不是孝顺吗？孔子说不是，大人出手比较重，他如果拿粗棍子一打，把你打伤了，别人又会嘲笑他。让父亲被人嘲笑，你就是不孝了。曾参问那怎么办。孔子说，父亲拿粗棍子打你就跑，反而是孝顺；父亲拿细棍子打，你就好好挨打吧，反正只是皮肉之苦。&lt;/p>
&lt;p>曾参领悟了孝顺的真意，后来又有什么表现呢？孟子描写得很详细，他说曾点晚年的时候，眼睛也看不清楚了。曾参怎么孝顺呢？每一顿饭都是有酒有肉，让父亲吃得很满意，吃完之后父亲问还有剩的吗，曾参说还有，父亲就想做好事，所以曾参就主动问，剩下的酒肉父亲认为要送给谁呢？因为他们邻居有些人很穷，所以父亲就说好，今天剩下的菜送给隔壁张家吧。到下一次他又会吩咐送给李家。&lt;/p>
&lt;p>这说明什么呢？父亲虽然年纪大了，也不能工作挣钱了，还是可以行善。这叫做养志，让父亲的心意得到实现的机会，这才是真正的孝顺。多年之后，曾参老了，儿子曾元也一样让他每顿饭有酒有肉，吃完之后，他问还有剩的吗，曾元回答说没有了，其实是准备下一顿热了再给父亲吃。差别就在这里。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>孟子以这祖孙三代的事例说明，曾参是真的孝顺，曾元只是奉养父亲的口体，曾参还能养志，让父亲行善的心意都能实现。这是孟子不凡的见识。从中我们也可以重新思考孝顺的真谛，会有所启示。&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>13第十三章_教亦多术，欲其自得</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/13%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%89%E7%AB%A0_%E6%95%99%E4%BA%A6%E5%A4%9A%E6%9C%AF%E6%AC%B2%E5%85%B6%E8%87%AA%E5%BE%97/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:31:58 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/13%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%89%E7%AB%A0_%E6%95%99%E4%BA%A6%E5%A4%9A%E6%9C%AF%E6%AC%B2%E5%85%B6%E8%87%AA%E5%BE%97/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第十三章　教亦多术，欲其自得&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>从孔子开始，儒家就是教育方面的专家。孟子非常擅长品格教育，教学生懂得出处进退、安身立命。同时他的教育方法很理想，考虑到学生的主体性、教育环境等，是一整套的教育设计。他说：“君子深造之以道，欲其自得之也。”最后做到“取之左右逢其原”，这比现在的应试教育不知道要高明多少。甚至现在在研究所做研究写论文的同学，也可以从中得到启发。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="教学方法六则">
 教学方法六则
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%95%99%e5%ad%a6%e6%96%b9%e6%b3%95%e5%85%ad%e5%88%99">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我们很熟悉孔子的有教无类与因材施教。其实孟子也是一样的。&lt;/p>
&lt;p>孟子有一阵子在滕国的上宫宾馆居住，还给学生上课。看门的人把一双没有织好的草鞋放在窗台上，结果不见了。他跑去问孟子：是不是你的学生把我的草鞋藏起来了？说得很客气，事实上是恐怕被偷了。孟子似乎有一点不太开心，说，你难道以为我的学生是为偷草鞋而来的吗？看门人说了，您老先生开设课程，任何人来都不拒绝，任何人走也不阻挡，所以总会良莠不齐嘛。这个小故事恰好说明孟子确实是有教无类。&lt;/p>
&lt;p>在教学方法上，孟子说得很具体，总结起来教学方法有五种。&lt;/p>
&lt;p>第一，有如时雨化之者，润泽点化。《水浒传》里的及时雨宋江，受别人的肯定最多，就是因为每一次别人有困难他都及时伸出援手。就像老师教学生，当学生有问题、有困难，需要启发的关键时候，老师要因时、因地、因事进行指点，就叫做及时雨。孔子强调启发式教学，“不愤不启，不悱不发”，就是孟子所谓及时雨。事实上小时候读书，如果老师讲很多大道理，就根本听不懂。要在他需要的时候讲，效果才会好。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“君子之所以教者五：有如时雨化之者，有成德者，有达财者，有答问者，有私淑艾者。此五者，君子之所以教也。”&lt;br>
——《尽心上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>第二，叫做成德者。是说在小学、中学阶段，以培养德行为主。为什么呢？《易经》里第四卦叫做《蒙卦》，“蒙”就如“童蒙”，启蒙教育，《蒙卦》里特别强调说“蒙以养正，圣功也”，意思是当小孩子处于蒙昧状态时，让他了解什么是人生的正路，这是成就圣人的功业。换句话说，每个人年轻时一定要有好的生活习惯，有基本的品德观念。如果这个基础没打好，品格教育出了问题，以后再怎么有本事，对社会恐怕都是一个灾难；对个人来说，恐怕也是损失。&lt;/p>
&lt;p>第三，有达财者。培养人才，应该是在大学的阶段。大学分科分系，成为专家，成为人才，造福百姓。&lt;/p>
&lt;p>第四，有答问者。这在任何阶段都可以。回答问题是有方法的，因为只有提问题的人才知道自己需要什么答案，孟子会和孔子一样先发问。孔子曾经说，有一个乡下人很诚恳，跑来问我问题，我原来并不是什么都知道，不过他问我之后，我就他问题的两端，设法把它问到底。譬如有人问我，老师，你认为我出国好不好？我不可能说出国很好，那要看你的情况。我就问他，你出国的条件够不够？出国会有什么好处？留在国内有什么好处？各有优缺点，分析完毕，学生就知道该怎么选了。真正知道答案是什么的，其实是提问题的人。我当老师当了一辈子，有时回答学生的问题很辛苦，讲了半天，最后学生说了一句，老师，这不是我要问的。因为学生没说完整，老师只听到他说的那部分，就开始凭自己的想象去回答。&lt;/p>
&lt;p>第五，有私淑艾者。私淑艾，“淑”是采纳好的东西，“艾”是改正，意思是靠品德和学问，使别人私下学习，用以改正自己。孟子说自己是私淑孔子，孔子对他来说就是留下品德、学问，让他自己去学，孟子又把书写下来，留给后代的人学习，不用亲自教，这也是一种教育方法。&lt;/p>
&lt;p>五种方法之外，孟子还提到特殊的一种。有一次他大概心情不太好，说对某些人我不屑于去教，这也是一种教。譬如，学生跑来问问题，他觉得这个学生不好，不屑于教，这本身也是一种教，这也是学习孔子的。《论语》里有一段，“孺悲欲见孔子，孔子辞以疾”，有个叫孺悲的学生想要拜见孔子，让人进来传话，孔子说，你跟他说我生病了。而传话的人刚刚走出门，孔子立刻取瑟而歌，意思是一定要让孺悲听到我孔子没有病，我还能唱歌，就是不见你。这是儒家的一种态度。当一个学生犯了错，找老师去诉苦，想说他很委屈。但老师如果接见了他，他可能出去跟人说，老师已经原谅我了，你们不要再追究了。这样老师是被他利用了。所以有时老师不见学生，不教他就是一种教，以不教为教，这也是儒家的方法。&lt;/p>
&lt;p>《孟子》里很具体地说了这六种教学方法。人们在学校也好，在社会上也好，在生命的各个阶段都需要老师，同时也做年轻人的老师，不是只有在学校教书才是老师，做长辈、做父母的也应该教导晚辈，教导子女。孟子的这些方法在今天也是适用的。&lt;/p>
&lt;h1 id="教育环境选择">
 教育环境选择
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%95%99%e8%82%b2%e7%8e%af%e5%a2%83%e9%80%89%e6%8b%a9">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>除了具体的方法，孟子对教育还有很多有益的观点。譬如，他很注意学习的环境。&lt;/p>
&lt;p>孟子谈人性时说过，经济繁荣的时候年轻人好吃懒做，经济萧条的时候年轻人就非常凶暴，说明人很容易受环境的影响。教学也一样。《孟子》中有个故事，一个楚国的大官想让自己的孩子学习齐国话，因为齐楚都是强国，让自己的孩子精通两种语言，将来做生意、做官都方便了。那么是找楚国人来教，还是找齐国人教呢？当然找齐国人。就好像孩子要学英文，最好找美国人教，因为美国人说英文比较标准，中国老师可能有很多俚语搞不清楚。那么找齐国人教孩子，真的有用吗？没用。因为只有一个齐国人教他，下课之后他出去玩，身边都是楚国的小朋友。一个齐国人教小孩讲齐国话，很多楚国人跟他讲楚国话，就算每天拿鞭子打小孩，他终究还是学不好齐国话。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>一齐人傅之，众楚人咻之，虽日挞而求其齐也，不可得矣；引而置之庄岳之闲数年，虽日挞而求其楚，亦不可得矣。&lt;br>
——《滕文公下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>那么换一个方式，想让小孩子学齐国话，把他送到齐国的都城，放在那里不管他，过了几个月，就是再用鞭子打他，想不让他说齐国话也做不到了。为什么？就因为环境。满街的人都讲齐国话，自然他就会了。孟子用语言的学习做了一个比喻，非常生动地说明了学习环境的重要性。&lt;/p>
&lt;p>记得我在美国读书的第二年，把我女儿带到美国去了，当时她已经快五岁了，并没学过英文，但是直接把她丢到小学里去，一个月之后她就会讲英文了。因为美国小朋友统统讲英文，她为了求生存很快就学会了，甚至可以和别人用英文吵架。回到台湾之后，她恢复了正常教育，还怪我说，在美国可以学英文，怎么不让继续学呢？我说当时让你学你不愿意啊。如果小时候把英文学好，现在多方便啊。人常常会说过去怎么样，其实已经来不及了。真正聪明的人应该早觉悟，更早走上人生的正路，会省更多力气。&lt;/p>
&lt;p>孟子常跟齐宣王谈一些问题，但没什么效果，后来有人对孟子说，是不是齐宣王这个领导太笨了呢？好像每天忙着许多事情，脑袋不太清楚。孟子说，千万不要怪齐宣王，因为我跟他讲了怎样努力奋斗、行仁政，做一个好的国君；但我离开之后，就有十个人来跟他说，孟子乱讲的不要理他，还是吃喝玩乐比较愉快。孟子还讲了比喻，后来变作成语叫“一曝十寒”。这个成语是指植物生长时，阳光一照很快长起来，但如果先晒它一天，再冻它十天，怎么能长大呢？以此说明齐宣王的环境不好，孟子为他提高士气，总有别人使他泄气，最后还是没效果。&lt;/p>
&lt;p>有一句话说得很好，叫做“蓬生麻中，不扶而直”，蓬草本来很柔软很容易倒下来，但它在麻里面生长的话，不用扶它就是直的，正因为周围的麻都长得很直。&lt;/p>
&lt;h1 id="对学生有要求">
 对学生有要求
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%af%b9%e5%ad%a6%e7%94%9f%e6%9c%89%e8%a6%81%e6%b1%82">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>教育方法重要，环境重要，但学生是学习的主体，怎样做才是好学生呢？&lt;/p>
&lt;p>首先学生要懂得自己下工夫。孔子谈启发式教学，启发是有条件的。这句话是“不愤不启，不悱不发”。“愤”代表生气了，不到学生想懂而懂不了快生气的时候，就不要去开导他。学生想懂懂不了，这时候开导才有效果，叫做及时雨。“不悱不发”，是说不到学生想说而说不出，脸都涨红了的时候，就不去引发他。如果学生自己根本什么都没想，老师对他说你提问题吧，不行；一定要他想问题想不通很着急的时候，老师一点就通了。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>不愤不启，不悱不发，举一隅不以三隅反，则不复也。&lt;br>
——《论语·述而》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子也是一样，强调学生应该下工夫，“师傅领进门，修行在个人”。孟子说，大工匠可以教一个人规矩，但是不能使他变得精巧。比如，一个人学做木匠，怎么使用圆规，怎么使用曲尺，需要学会画圆画方的技术，因为老师是大工匠，肯定能教会这种基本技术。但是要使这个人变成精巧，使他成为专家，则要靠他自己，老师没有办法让他变成专家。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>其次，孟子还要求学生广泛学习知识，做到深造自得，就是按照正确的方法深入研究，目的要让自己有心得。比如把书看懂了，简明扼要地把心得说出来，老师可以判断你有没有击中要害、把握重点。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>我有一个学生，硕士毕业后移民去了加拿大，上了加拿大的社区大学，一个月之后给我写了一封信，说他到了加拿大才知道该怎么做学问。我们听了都很难过，为什么我们教了半天都没教他怎么做学问，外国人一教才觉得是做学问呢？他说因为当地老师教他们读书，读一页之后要用一行字写出重点。这个训练我们是没有的，其实很重要。一本书看完，你起来报告五分钟，要想办法把重点说清楚。哈佛大学是美国最好的大学之一，就教学生一个简单的方法，假如班上有三十个同学，在每节课下课之前，每人要用一分钟把今天所教的重点说一遍，老师看着表，时间一到就不能说了。如果有学生说我很多创见还没表达，也没用了，因为只有一分钟。&lt;/p>
&lt;p>人和人的相处、交流总有一个时间限制。比如，现在给我三个小时，我可以把《孟子》讲得很清楚，但不行，人家说只有三十分钟，甚至可能只有五分钟，也要设法把握重点，所以如果读书不能够从广博到简约，到精简、扼要地把握重点，就代表没有理解，不然一句话也就讲完了。&lt;/p>
&lt;p>比如，很多人问我什么是儒家，能不能用最简单的方法告诉他？我说可以啊，两个字“真诚”，儒家的思想都在里面了。因为真诚引发力量，由内而发，这种力量叫做“向”，人性向善就靠“真诚”两个字。那能不能简单说明道家呢？也是两个字“真实”。“真诚”和“真实”不一样，“真诚”以人为重点，“真实”以所有存在之物为重点，才是道家。所以每一个学派都可以用非常扼要的方式来说明。&lt;/p>
&lt;p>其实我在美国读书也都是用这种方法，只是后来回去教书，用这种方法的话，学生根本不能配合，让他说也不太愿意说，让他写就从网络上找资料抄一抄，这就比较麻烦。&lt;/p>
&lt;p>我在美国读书时需要读很多书，我的经验是，一整页书往往只有一段话重要，把这段话划出来，复习起来就很快。比如今天考试要考三本书，把重点划出来了就方便很多。因为每个作者做研究、写心得，往往是建立在别人的研究上面，他的创见往往只有几个重点，把握住之后综合作介绍，就没有问题了。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“君子深造之以道，欲其自得之也。自得之，则居之安；居之安，则资之深；资之深，则取之左右逢其原，故君子欲其自得之也。”&lt;br>
——《离娄下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子强调，君子按照正确的方法深入研究，有自己的心得，然后加以实践，实践之后就有深刻体会了，说出来就和自己的思想一样。孟子言“取之左右逢其原”，在左边找个例子来说明，右边也找个个案来说明，都说得通，因为自己已经把这个思想彻底掌握了。&lt;/p>
&lt;h1 id="当老师有资格">
 当老师有资格
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%bd%93%e8%80%81%e5%b8%88%e6%9c%89%e8%b5%84%e6%a0%bc">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>老师总是希望学生胜过老师。我的老师方东美先生有一句名言，一个老师最大的悲哀，就是没有教出胜过自己的学生。学生胜过老师，老师不会生气。天下只有两种人不会生气，第一种是子女胜过父母，父母不会生气。父母看到小孩比自己学历高，只会更高兴，孩子会发展得更好。老师也是一样，学生比老师更好，代表文化有进步，未来有希望。&lt;/p>
&lt;p>读《孟子》时，会发现孟子教学生的各种方法都非常杰出、非常好，但是也看到，孟子好像没有教出胜过他的学生。这里有两个原因。首先，当时是战国中期，学生学了之后希望立刻做官，想让他和孟子一样“道既通”，不容易；其次，孟子标准太高。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>哀公问：“弟子孰为好学？”孔子对曰：“有颜回者好学，不迁怒，不贰过，不幸短命死矣；今也则亡，未闻好学者也。”&lt;br>
——《论语·雍也》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这个情况在孔子身上也一样。在孔子直接教的学生里，颜渊早死，孔子这个人很少说不幸，但他说颜渊“不幸短命死矣”。换句话说，别的学生或别的人如果死的话，不见得是不幸，那颜渊就一定是不幸。这种话也许听起来有一点刺耳，但是要看话中的含义。颜渊过世，孔子哭得非常伤心，有学生说，老师，你不是告诉我们，情感要“发而皆中节”（情感不能太过度）吗？现在颜渊过世了，老师哭得太过伤心了吧？孔子说，我有太过伤心吗？不为这样的人，我还为谁哭得太过伤心呢？&lt;/p>
&lt;p>可见一个老师找到好的学生不容易，孔子辛辛苦苦找到一个颜渊，非常可惜他比自己还早过世。&lt;/p>
&lt;p>作为老师，孟子教学生很多东西，但学生有时候会觉得跟不上。公孙丑常常听孟子讲一些道理，到最后受不了了，说，老师，您的道又高又美，好像登天一样。这么高的理想我怎么做得到呢？能不能降低标准，讲得稍微平易、简单一点，让我们学了之后可以做到的。&lt;/p>
&lt;p>孟子说，真正的大匠不会因为学生笨拙而改变规矩，不会说这个规矩改得简单一点，或者调整一下，不要这么圆或者这么方。规矩是普遍要有的，不能因为学生水平不够就降低标准。比如孟子常提到射箭高手后羿，后羿射箭的时候，规定弓要拉满才能够射箭，弓没拉满就代表力量不够，需要做别的训练。后羿不会因为你力量不够，以后弓不用拉满就可以射，那怎么能射中目标呢？孟子又说，假设我是射箭高手，把弓拉满了之后，跃跃欲射，站在那边好像要射又不射的样子，让别人看到觉得羡慕，那么有能力的人、聪明的人就会来学习。&lt;/p>
&lt;p>我年轻的时候有好几位老师，听他们讲课会觉得真令人向往，就想跟他学，正是“能者从之”。现在的世界是自由开放的，一个老师教很多学生，不见得能让每一个学生都成才，因为很多学生并没有开窍。但总会有少数几个学生看准了，这个老师有他的特色，我要跟他学。学生的这种主动意愿是不能缺少的。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>公孙丑曰：“道则高矣，美矣，宜若登天然，似不可及也；何不使彼为可几及而日孳孳也？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“大匠不为拙工改废绳墨，羿不为拙射变其彀率。君子引而不发，跃如也。中道而立，能者从之。”&lt;br>
——《尽心上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>《孟子》里列出来的学生也不少，但没有一个成为哲学家。可以提一下乐正子。这个学生在鲁国准备执政，因为鲁国有儒家的传统，而乐正子是孟子的高材生，就受到了重用。孟子知道了高兴得睡不着觉，“喜而不寐”。孟子会高兴得睡不着觉，并不是中了彩券或发了财，是看到学生受到重用，自己的理想也可以实现了。别的学生就问，乐正子做了大官，是他非常刚强吗？孟子说不是；是他足智多谋吗？也不是；是他博学多闻吗？也不是。学生提出三个可能的优点，孟子都说不是，其实乐正子有一个特色胜过其他，就是做官的必备条件，叫做“好善”，喜欢听别人讲善的话。一个人不是全才，不可能靠自己的聪明才智，把所有事情统统办好了。其实做官只有一个原则，好善，喜欢听取善的言论，广泛接纳善的观念、善的建议，自己集大成之后设法做到。千万不要以为官大学问大，每一个人都有专长，闻道有先后、术业有专攻。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>鲁欲使乐正子为政。孟子曰：“吾闻之，喜而不寐。”公孙丑曰：“乐正子强乎？”曰：“否。”“有知虑乎？”曰：“否。”“多闻识乎？”曰：“否。”“然则奚为喜而不寐？”曰：“其为人也好善。”&lt;br>
——《告子下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子有时候也把齐宣王当学生来教导。齐宣王这个人很喜欢出主意，总认为自己很聪明，他的大臣们就顺着他，说你真是聪明、了不起，既懂军事、外交，还懂内政，还懂农田、水利。所以齐宣王就以为自己很能办政治。孟子就对他说，一个大木匠在山里面找到一棵大树，这棵大树是可以盖大房子的，可是后来来了一个小木匠，直接把树木切了好几段，变成一块块的小木头。太让人生气了，大木头应该做栋梁，切割成小的就只能做门窗了，不是浪费吗？这说明，凡事还要靠专家才能够下手。比如要雕刻一块宝玉，就一定要找专家，不然就糟蹋了。那么治理国家就不需要找专家了吗？肯定需要。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>孟子的思想常常得不到当权者喜欢，因为一个人当权之后总希望别人奉承他，孟子不会那样做。他认为一个人当权之后，首先要懂得善用人才，叫做“知人善任，分层负责”，之后再大的事业、再大的国家都可以治理好，能让社会秩序上轨道，把国家治好，进而造福百姓。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>孟子留下了很多有益的教育思想，一直到现在还给我们很大启发。比如他的“有教无类”，他的五种教学方法，还有特殊的“不教为教”的方法，以及私淑艾者的情况等等，对老师和学生分别提出了正确的要求。&lt;/p>
&lt;p>另外孟子还强调环境的重要。一个人学任何东西，尤其学语言，学做人，特别需要环境的配合。宋国一位大臣戴不胜说，只要有一个好人在我们宋国国君身边就够了，他就是薛居州。不想孟子却讲起了“一齐人傅之，众楚人咻之”的故事，说大王身边只有一个薛居州是不够的。如果大王身边老老少少都是好人，他跟谁去做坏事呢？如果大王身边老老少少都是坏人，他跟谁去做好事呢？&lt;/p></description></item><item><title>17第十七章_千古议亚圣</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/17%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%83%E7%AB%A0_%E5%8D%83%E5%8F%A4%E8%AE%AE%E4%BA%9A%E5%9C%A3/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:31:56 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/17%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%83%E7%AB%A0_%E5%8D%83%E5%8F%A4%E8%AE%AE%E4%BA%9A%E5%9C%A3/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第十七章　千古议亚圣&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>傅斯年先生担任台湾大学校长时，在寒冷的冬天号召学生一起读《孟子》，“我善养吾浩然之气”，大家内心就“发电”，不冷了。这是汲取了一种精神的力量。诺贝尔奖得主杨振宁先生说，他从三十岁后做人处世全靠孟子。这是选择了一种好的人文思想。孟子还具有儒家一副热心肠，一贯的淑世志向。那么今天对这位亚圣有没有新的评价呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="精神高标">
 精神高标
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%b2%be%e7%a5%9e%e9%ab%98%e6%a0%87">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>最早孟子给我的印象，除了在学校里读四书，背诵材料备考外，还听到一段故事。1950年的时候，傅斯年先生担任台湾大学校长，规定全校学生都要修两门课，一门是《史记》，一门是《孟子》。当时台湾有很多流亡学生，非常穷困，而那个冬天很冷，怎么办呢？傅校长就让大家读《孟子》，“我善养吾浩然之气”，读着读着内心就“发电”了，就不冷了。&lt;/p>
&lt;p>这是一种精神的力量，我听到这个故事觉得很感动。一本书只有白纸黑字，但因为是孟子的思想，读一读就觉得有浩然之气，居然可以抵抗寒冷的冬天。后来，诺贝尔奖得主杨振宁先生在自传里特别提到，他从三十岁以后做人处世全靠孟子。他是研究物理学的，靠物理学可以得到诺贝尔奖，成为当代第一流的学者；但是做人处世不能靠物理学，不能靠化学，要靠人文思想。孟子就是很好的选择。&lt;/p>
&lt;p>孟子是伟大的哲学家，他的思想贡献主要是哪些呢？可以从三方面来看，第一是他的历史哲学，第二是他的天命哲学，第三是他的人性哲学。&lt;/p>
&lt;h1 id="历史哲学">
 历史哲学
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8e%86%e5%8f%b2%e5%93%b2%e5%ad%a6">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>人类历史的发展有没有规则呢？孟子提出一套观点，所谓天下一治一乱，每隔五百年就有王者出现。&lt;/p>
&lt;p>孟子分析说，从尧舜到商汤五百多年，因为中间夏朝有四百多年；商汤到周文王也是五百多年；接着周文王到孔子也是五百多年。不是很精确，但是至少把它分为几个阶段。尧天舜日，是美好的古代社会；商汤解决了夏桀的问题，商朝开始；后面又慢慢变坏了，出现了商纣王，然后周文王、周武王起来革命，又开始了新的时代；然后周朝慢慢衰败了，又出现了孔子。&lt;/p>
&lt;p>前几个阶段是天子治理天下，孔子没有天子的身份，只是提出一套儒家学说，后代就有人说“天不生仲尼，万古如长夜”。这就说明，孔子的地位不比前几位开国的帝王低。孔子为中国建立起一种人文精神，一套完整的价值观，塑造了整个民族，让它可以在天地之间站得稳。&lt;/p>
&lt;p>孟子的愿望是继承孔子。他说，从孔子到现在才一百多年，从我住的地方到孔子的故乡，从邹国到鲁国很近，可是现在很少有人谈孔子的思想了，这就是我孟子的责任所在。他认为，如果五百年之后有新的天子或者重要的孔子学说继承人出现，中间要有人转接，否则儒家就失传了。&lt;/p>
&lt;p>这一种历史哲学，在后代看来不见得合理，每隔五百年就一定有新的帝王出现吗？没有这么标准吧。孟子是要告诉我们，对未来要充满希望，不要因为当下时代很乱，就觉得这样下去就完了。那么我们接着要问，到底什么叫天命呢？&lt;/p>
&lt;h1 id="天命哲学">
 天命哲学
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e5%91%bd%e5%93%b2%e5%ad%a6">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>为什么要谈天命？因为人活在世上都是父母所生，父母是父母的父母所生，再往前推，推到什么地方？我们怎么也不忍心推到人是猴子变的。这种演化论是近代西方的研究，对于人的生命来源还没有定论。而且，人种演变中再怎么突变，总有一个关键，在于人和禽兽有什么差别，那一线之隔到现在还存在。要承认，天地之间有些事情我们是无法解释的。&lt;/p>
&lt;p>中国古人有自己的智慧，认为上天生下老百姓，就命令一个人来教导、照顾他们，这就叫天命。谁得到天命谁就是天子，但是很多时候没有强盛的武力，革命也不能成功，那么所谓天命如何证明呢？&lt;/p>
&lt;p>比如，尧把天子的位置传给舜，舜再传给禹，这叫做传贤不传子。但是禹传给他的儿子启，传子没有传贤。有学生请教孟子了，到底哪一个对呢？&lt;/p>
&lt;p>孟子为什么被说成好辩？因为理论讲得太好了，别人却觉得不太可信了。他说，上天要把天子的位置传给贤者或者传给儿子，都对。他提出一套天命哲学。比如，尧先让舜代理摄政，做了几十年，尧过世以后，舜即位，总共做了五十六年的天子，老百姓早就习惯了，很久以来尧是天、舜是日，真正执政照顾百姓的就是舜。老百姓很愿意接受舜的统治，所以贤者得到了天子的位置。所谓贤者其实也是尧的女婿，就是儿子不够好，所以传给女婿，还合乎人之常情。舜有儿子叫做商均，也不是很好，就把位子传给禹，这就没有亲戚关系了，只是因为禹治理洪水功劳太大了，舜让禹帮他执政十几年。禹把洪水治好，老百姓才能安居乐业，这是救命的恩典，所以他执政没有问题，加上有十几年的经验，大家都能接受禹了。所以舜就把天子传给禹，也是传贤者。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>万章曰：“尧以天下与舜；有诸？”孟子曰：“否。天子不能以天下与人。”“然则舜有天下也，孰与之？”曰：“天与之。”&lt;br>
——《万章上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>但禹过世以后，为什么把位子传给自己的儿子呢？并且一传再传，都是禹的后代，就建立夏朝了。有人说这也是合理的，因为禹本来想传给伯益，但是执政才七年，老百姓没有受到伯益太多的恩惠，还不太习惯找伯益。而禹的功劳很大，后来伯益就把天下让给了禹的儿子启。&lt;/p>
&lt;p>其实，这些都是老百姓的选择。尧过世了，舜把位置让给尧的儿子，但是老百姓只来找舜。舜过世了，禹把位置让给舜的儿子，但是老百姓只来找禹。但是禹过世以后，伯益把位置让给禹的儿子启，结果老百姓只找禹的儿子启，不来找伯益。&lt;/p>
&lt;p>这就是孟子的天命哲学，有两个标准，第一上天要给谁，第二老百姓接受谁，最后还是由老百姓决定。这是古代的历史，相当复杂。孟子博学多闻，把道理说得很透彻。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>万章问曰：“人有言：‘至于禹而德衰，不传于贤，而传于子。’有诸？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“否，不然也；天与贤，则与贤；天与子，则与子。昔者，舜荐禹于天，十有七年，舜崩，三年之丧毕，禹避舜之子于阳城，天下之民从之，若尧崩之后不从尧之子而从舜也。禹荐益于天，七年，禹崩，三年之丧毕，益避禹之子于箕山之阴。朝觐讼狱者不之益而之启，曰：‘吾君之子也。’”&lt;br>
——《万章上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子确实相信天命，但我们一再强调，他对于自己的理想与抱负很执著。他特别提到，如果上天要治好天下，当今之世舍我其谁！说明孟子有信心，只要上天给我机会，我就能把天下治好。但是各国国君都不敢尝试。是否可以想象，孟子在齐国得君行道，最后秦国兼并各国时，齐国的仁政太厉害，仁者无敌，秦始皇就不能统一了？不太可能。不可能只靠孟子一个人的想法，整个国家就一路执行下来，这确实还需要很多天命因素。&lt;/p>
&lt;p>一个时代、一个社会有外在的各种条件，不是哪个人可以立刻改变的。我们学习儒家思想，不要把它当做器物或制度，而要放在理念层次。人生最关键的是人性问题，来看孟子的人性哲学。&lt;/p>
&lt;h1 id="人性哲学">
 人性哲学
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%ba%e6%80%a7%e5%93%b2%e5%ad%a6">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>西方人接受经验论，说人性本来是一张白纸，好还是坏都是后天的，取决于在社会中受到的影响。美国有行为科学心理学一派，他们说，把一个婴儿交到我们手上，我们可以让他变成圣人，也可以让他变成匪徒。要让他变圣人，只要每天教他做好事，如果不做好事就马上惩罚他，要把他变成匪徒，发挥出所有的劣根性，就需要一做好事就打一顿。他们的原则是透过刺激与反射来操纵一个人，就和训练白老鼠、鸽子一样。&lt;/p>
&lt;p>但是，这样真的可以完全控制一个人吗？人受环境的完全掌控吗？不一定。讲一个简单的例子，很多人说媳妇熬成婆，就会再来虐待自己的儿媳妇。也许有这样的，但是更多的熬成婆婆的人想到自己曾被虐待，反而对儿媳妇更好。这说明人性不是受到一个刺激就是一个反射，人有选择的余地。有些人不愿意把自己的苦加在别人身上，叫做不忍人之心，只要有不忍人之心，就可以走上人生的正路。&lt;/p>
&lt;p>孟子就此提出自己的人性观。社会上各种人的表现很多样，有的好有的坏，但是孟子洞察到人性内在的一种力量，每一个人只要真诚，力量就由内而发，会把别人当做自己，看到别人受苦受难，也会不忍心，就想帮助别人，这叫做人性向善。而现在很多社会学家、心理学家所讲的人性，大都是相对于环境表现出的个人特色。他们肯定人有自由，只是这种自由没有方向。&lt;/p>
&lt;p>所以我们可以大声说，全世界的人都需要儒家，都需要学孟子，如果不学儒家的话，他如何作选择呢？他只能受环境影响，或者受某一种宗教启发。如果学儒家的话，只要我真诚，由内而发感到一种生命力量，就懂得走上人生的正道。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>有时候许多朋友，尤其是年轻人，因为很真诚，结果交朋友做事，吃亏上当了，内心就有了变化，说，我这一生都不要再真诚了，好人会受委屈，受骗上当。但是这些是一时的，可以通过学习来改善，不能因此就不再真诚了，那样受损失的是自己，人性不能得到伸展，最后变成了孟子所说的“非人也”。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>孟子的人性论是其思想的精华所在。而且还对前面的哲学提出一个补救。历史哲学和天命哲学讲治世和乱世，我们不能选择时代，也不能选择生长环境，但孟子的人性哲学告诉你，生逢乱世固然是受苦受难，也给你一种检验的机会；在治世里可能一生都很开心，但也可能因为愉快而没有修炼心性，没有让自己成为一个伟大的人格者。&lt;/p>
&lt;p>西方人有时把儒家称为宗教，我们基本上可以说，儒家不是宗教，因为没有宗教特有的外在化的条件，但是它有宗教情操。学了儒家之后，你会进德修业，努力上进，一辈子都有奋斗向上的动力，有永无止境的目标，这叫做宗教情操。儒家有宗教情操，说明其思想符合人性，也符合所有宗教所向往的最高理想。&lt;/p>
&lt;h1 id="淑世儒家">
 淑世儒家
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b7%91%e4%b8%96%e5%84%92%e5%ae%b6">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>到底什么叫做儒家？儒家有孔子，有孟子，后面还有荀子，为什么孟子和荀子差别那么大？&lt;/p>
&lt;p>一个儒家的学者，必须在表面主张三点，第一尊重传统，第二重视教育，第三关怀社会。传统代表过去，儒家一定是承先启后，它不会突然产生一种思想革命，让你从头开始，它尊重传统说明对过去的尊重。第二重视教育，针对年轻的一代，针对未来。第三关怀社会，代表现在。两千多年来中国的读书人，只要主张这三点的都算儒家，有一种淑世的精神，要改善这个世界。道家会主张这三点吗？道家不会，他们有另外一套思想，难说谁好谁坏，只是角度不同、设想不同。&lt;/p>
&lt;p>儒家还有更重要的三点内在主张。&lt;/p>
&lt;p>第一，人都“可以”成为君子。肯定每一个平凡人从小孩子慢慢长大，都可以成为君子，再成为贤者成为圣人，每个人都有这种潜能。&lt;/p>
&lt;p>第二，每一个人都“应该”成为君子。很多人说我没有必要成为君子，因为君子很累，圣人更累，为何要那么累呢？其实每一个人都应该成为君子，没有选择的余地，因为人性向善。&lt;/p>
&lt;p>第三，一个人成为君子的时候，会帮助别人也成为君子。把门关起，或到山上隐居不跟别人来往，怎么算儒家呢？君子要关怀社会的。比如孟子所推崇的舜，要成为好儿子，就影响他的父亲从坏变好；要成为好哥哥，就影响他的弟弟从坏变好；要成为好的国君，就影响他的百姓从坏变好。作为一个君子而对别人毫无影响，是不可能的。&lt;/p>
&lt;p>第三点特别有意义，说明了儒家的善的定义。善，是我和别人之间适当关系的实现。从最亲近的父母亲，到天下每一个人都是别人。比如孔子的志向是“老者安之，朋友信之，少者怀之”。希望天下的老年人得到安顿，做朋友的都互相信赖，青少年得到照顾。这是一种很博大的关怀。&lt;/p>
&lt;p>思考一下，荀子有这些观点吗？有的，没有人可以否认。荀子也说，路上走的人也可以成为大禹，认为一个人应该“积善而全尽，谓之圣人”，肯定一个人应该成为君子，并且帮助别人成为君子，必要时也可以牺牲生命。有三句话可作为“应该”的注解。孔子说过“杀身以仁”；孟子说过“舍生而取义”；荀子说过君子“畏患而不避义死”，意思是君子害怕灾难，但从来不逃避为义而死。由此可见，荀子果然属于儒家的传统。&lt;/p>
&lt;p>但荀子为什么还有偏差呢？因为他在发挥儒家思想的时候，同时接受了道家的启发。他所处年代比较晚，就把孔孟的“天”放在一边了，用“道”来取代。荀子特别喜欢讲道，又不愿意讲道家的道，那是一种超越性的特别名词，他就把道规定为礼。这就出了问题。把道当做礼，把天当做天地的天而不是超越的天，那么礼是怎么来的？荀子在这个地方就没有答案了，就说这个礼是百王之所同，一百个帝王相同的就是礼。他也承认自己的理论有问题，说没有人知道这个礼怎么来的。荀子很诚实，其实知道这个礼就是慢慢形成的。这怎么能让我们心服口服呢？所以荀子到后来有了偏差。&lt;/p>
&lt;p>我们对儒家思想作了一个整体说明。孟子本来只希望将孔子思想加以传承、加以发挥，没想到他的学说本身也成为一套伟大的思想系统，再加上孟子的文辞之美、语言之巧，在历代产生了很大的影响。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>涂之人百姓，积善而全尽，谓之圣人。彼求之而后得，为之而后成，积之而后高，尽之而后圣。&lt;br>
——《荀子·儒效》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>君子易知而难狎，易惧而难胁，畏患而不避义死，欲利而不为所非，交亲而不比，言辩而不辞，荡荡乎！其有以殊于世也。&lt;br>
——《荀子·不苟》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.jpg" alt="alt" />&lt;/p></description></item><item><title>16第十六章_向上的人生境界</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/16%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%85%AD%E7%AB%A0_%E5%90%91%E4%B8%8A%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%A2%83%E7%95%8C/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:31:54 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/16%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%85%AD%E7%AB%A0_%E5%90%91%E4%B8%8A%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%A2%83%E7%95%8C/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第十六章　向上的人生境界&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>在一个迅速变化、纷乱复杂的世界，人字到底还能写多大？儒家是有主张的。儒家思想原本就分为两个层面，一个横向，关怀越来越多的人；一个纵向，自我生命不断磨炼、提升，人格日趋完善。&lt;/p>
&lt;p>孟子的人生境界观最具代表性，六种境界分别是善、信、美，大、圣、神。我们应该尽可能把人字写大些。那么同样是美，孟子的人格之美和孔子的人文之美有何不同？所谓大人，与大而化之的“圣”又有何区别呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="六种人生境界">
 六种人生境界
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%ad%e7%a7%8d%e4%ba%ba%e7%94%9f%e5%a2%83%e7%95%8c">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子的人生境界观，是其思想的精华所在。人生的修养，到底应该达到什么境界，并使每一个人都能做到？如果一种境界只有少数人能做到，那我们何必学习呢？学了还是觉得自己没希望，这绝不是儒家的教育原则。&lt;/p>
&lt;p>说起人生境界，如果你年龄不够，经验也不足，人生历练缺乏，这时候讲高明的经验、高尚的人生境界，听了恐怕会觉得很遥远、不切实际。譬如，孔子谈到自己一生的发展，从十五岁立志求学，到三十而立，到四十而不惑。我在大学里教书，学生都是二十岁上下，我问他们，孔子四十岁时如何呢？他们说不惑，没有迷惑。什么叫没有迷惑？就是考试的时候都会答。其实孔子讲的“不惑”，是说到了四十岁才知道什么是人生的真正困惑啊！如果对年轻人说孔子五十而知天命，就更不清楚了，再到七十岁“从心所欲不逾矩”，简直不知所云。&lt;/p>
&lt;p>孟子从正面提出了人生的六层境界，是非常特殊的想法。乐正子是孟子最好的学生之一，要在鲁国做官了，孟子高兴得睡不着觉。别的学生说，老师，乐正子有什么特别呢？孟子说他只有一个好处，好善，喜欢听取善言，可以集思广益，把天下的好建议拿来用，这是关键啊。乐正子是行善的人，也是一个真实的人，他算很不错了。学生又问，到底好不好呢？孟子说了六个境界，乐正子在四之下，二三之中。这么好的学生，以孟子的标准看，还不到一半的层次。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>子曰：“吾十有五而志于学，三十而立，四十而不惑，五十而知天命，六十而耳顺，七十而从心所欲，不逾矩。”&lt;br>
——《论语·为政》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>浩生不害问曰：“乐正子何人也？”孟子曰：“善人也，信人也。”“何谓善？何谓信？”曰：“可欲之谓善，有诸己之谓信，充实之谓美，充实而有光辉之谓大，大而化之之谓圣，圣而不可知之之谓神。乐正子，二之中、四之下也。”&lt;br>
——《尽心下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>在儒家思想中，这六种人生境界说最具代表性，出现在《孟子》的最后一篇，通常不被关注。有六个层次，第一个叫做善；第二个叫做信，信者真也；第三个叫做美，我们都讲真善美，注意这儿的顺序很特别；第四个叫做大；第五个叫做圣；最高叫做神。孟子作为哲学家，不能只讲这个境界好，还要说清楚是什么境界，六个层次各有一句话加以解释。下面分六个层次介绍。&lt;/p>
&lt;h1 id="可欲之谓善">
 可欲之谓善
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8f%af%e6%ac%b2%e4%b9%8b%e8%b0%93%e5%96%84">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>第一步，可欲之谓善。一种行为如果觉得可欲，就可称为“善”。我特别加“行为”两个字。原文是说，任何东西只要我觉得对它有欲望，可以追求它，它就是善。这话很容易引起误解。有个美国学者研究儒家，他说牛排就是善的，因为孟子说“可欲之谓善”，我觉得牛排很可欲。不能说他错，因为孟子只说“可欲”两个字。但如果说只要有人喜欢做，任何事就是善的，善就变得没有标准了。所以外国人谈中国哲学，实在很辛苦的。其实孟子说“可欲”，还有前提的。&lt;/p>
&lt;p>人有两部分，身与心。身，孟子称为小体；心，孟子称为大体。这样的分法，让很多人觉得奇怪，明明这么大的身体却叫做小，心却叫大呢？但大小不以形体论，以重要性来看，身体是次要的，心才是重要的。为什么呢？哲学家的思想总是很简明扼要的。因为动物也有身体，动物是“食色，性也”，所以这是小体。人跟动物不一样的地方在于有心。心是人的特色，是人的最重要部分。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>公都子问曰：“钧是人也，或为大人，或为小人，何也？”孟子曰：“从其大体为大人，从其小体为小人。”曰：“钧是人也，或从其大体，或从其小体，何也？”曰：“耳目之官不思，而蔽于物。物交物，则引之而已矣。心之官则思，思则得之，不思则不得也。此天之所与我者。先立乎其大者，则其小者不能夺也。此为大人而已矣。”&lt;br>
——《告子上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>所以孟子才说“养其小体为小人，养其大体为大人”。一个人每天只注意身体的需求，这是小人。小人不是坏人，是指人身体长大了，心思还和小时候一样，只求欲望的满足，像小孩子不懂事。大人会培养他的心，让他内在的力量、向善的要求不断得以实现，就成为大人了。&lt;/p>
&lt;p>那么“可欲之谓善”的“可欲”指什么？当然不是说身体的可欲，而是指心的可欲。为什么？孟子说过，我的口喜欢吃各种美味的料理，我的心喜欢合理性与正当性。合理性与正当性就是善。可欲之谓善，可欲的主体当然是我的心了。我的心认为可欲的，才是善，而不要曲解为身体，不然和孟子的言论完全不能配合。&lt;/p>
&lt;p>孟子对人性的看法建立在对身体结构的理解上。有时候我们会觉得孟子说话稍微快了一点，比如他讲身与心有种合一、结合的关系。《孟子》里有一段话最受批评，我也觉得很难自圆其说。他说“存乎人者，莫良于眸子”，意思是想了解一个人，最好看他的眼珠，一个人眼珠亮，代表胸中正；眼珠如果浑黄，代表胸中不正。不见得吧？一个人患黄疸病，眼珠浑黄，不能说胸中不正，是身体有病啊，而且现在有眼药，像一点灵，一点眼睛就亮了，能说胸中正吗？这很难经得起科学检验。那这个话他为什么说得这么快呢？因为他强调身心合一。&lt;/p>
&lt;p>什么叫做身心合一？公交车上有老太太上来，我坐着就心里很不忍，很希望让座，但是身体太累了动弹不得。这就是身心分裂了，心很想让座，可惜身体不听使唤，这样可以算行善吗？不可以，你还是没有行善。所以身体最好要配合心的要求，我的身体要做什么事，都由我的心来决定。我想帮别人的忙，就需要伸出援手，伸出手，行动是我的身体。不然两者脱离，心再怎么愿意，身体都实施不了，那有什么用呢？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“存乎人者，莫良于眸子。眸子不能掩其恶。胸中正，则眸子了焉；胸中不正，则眸子眊焉。听其言也，观其眸子，人焉廋哉？”&lt;br>
——《离娄上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>再如，我也经常坐公交车，看到年轻人给老人家、孕妇或者身体不方便的人让座，我心里就特别开心。这就是“可欲之谓善”，觉得这个行为很可欲。在路上看到有人扶老人家过马路，我就很喜欢，不需要问这人是谁、教育程度如何，就知道这是善的行为，是人性的自然表露。这里没有任何动机，没有利害关系，只是看着这个行为心里喜欢，说明人性向善，不需要其他前提。&lt;/p>
&lt;p>其实，第一步不算真的境界，只能算出发点，但是它的基础非常深刻，是人性向善。&lt;/p>
&lt;h1 id="有诸己之谓信">
 有诸己之谓信
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%9c%89%e8%af%b8%e5%b7%b1%e4%b9%8b%e8%b0%93%e4%bf%a1">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>第二步，有诸己之谓信。有之于自己，叫做信，信就是真。这句话的意思是，做到善就代表我是个真正的人。光是喜欢别人善的行为，自己没有做到，就不能算真正的人。因为人性向善，没有第二个选择，所以要讲真话、行善。一个人再会读书，再有本事，不见得是真的，只有行善，才会发现自己真正是一个人。&lt;/p>
&lt;p>第一步光看到别人可欲的行为，第二步在自己身上实现，才成为一个真正的人。&lt;/p>
&lt;h1 id="充实之谓美">
 充实之谓美
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%85%e5%ae%9e%e4%b9%8b%e8%b0%93%e7%be%8e">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>第三步，充实之谓美。一个人在任何时候、任何地方、任何情况和任何人来往，都可以做到善，这就是美。这种美叫做人格之美。&lt;/p>
&lt;p>儒家有两种美，在孔子那儿是人文之美。两种美不太一样。孔子的人文之美叫做“文质彬彬，然后君子”。质，是说一个人天生朴实的性格，本性非常善良；文，代表文化、教育，如此才懂得以适当的方式与别人来往，恰到好处。具备这两样，就叫做“文质彬彬”。孔子很强调礼乐教化，认为做一个完美的人需要各种条件，还要用礼乐加以文饰、装饰。这表明内在有真诚的心意，外在的礼乐才有基础，这是孔子的人文之美。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>子曰：“质胜文则野，文胜质则史，文质彬彬，然后君子。”&lt;br>
——《论语·雍也》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子处在战国中期，天下更乱了，来不及慢慢讲人文、做教育，怎么办呢？他讲人格之美。即使没有受过任何教育，只要在任何时候、任何地方与任何人来往，能够设法实现“可欲”之善，没有任何遗漏就好了，这叫做“充实之谓美”。“充实”二字就代表没有任何遗漏。这一点其实很难做到。因为一个人时间有限、力量有限，有时判断还有误。比如一个人有五个朋友，如果统统讲道义，可能时间不够分配。比如五个人忽然都有事情，他的手机里同时出现五个危急讯号，都请求帮助，他怎么办呢？只能选一个来帮助，但另外四个就会觉得他不够朋友，这就很为难了。&lt;/p>
&lt;p>想做到充实之谓美，就要不断修炼，一方面增强自己的能力，另外一方面不要滥交朋友，不然帮不了那么多，一旦都有困难，还需要分出本末先后，分出交情深浅。如果朋友和父母的需要同时出现，该怎么办？当然先去照顾父母亲。这样一来，还是会觉得人生有遗憾，恨不得自己有三头六臂，任何人有需要我都可以帮忙。这是儒家的一种正常思考。儒家教我们怎么判断，什么时候该做什么事，哪件事先做，哪件事后做。这是个很难的抉择。&lt;/p>
&lt;p>学生乐正子做到了“充实之谓美”这一步，已经不容易了。在任何时候、任何地方与任何人来往，都可以做得恰到好处，这是很大的挑战。而这才是第三步而已。&lt;/p>
&lt;h1 id="充实而有光辉之谓大">
 充实而有光辉之谓大
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%85%e5%ae%9e%e8%80%8c%e6%9c%89%e5%85%89%e8%be%89%e4%b9%8b%e8%b0%93%e5%a4%a7">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>第四步，充实而有光辉之谓大。“大人”是个特殊的概念。我们都是平凡人，从小是小孩子，叫做小人，长大之后能否成为大人呢？不一定。要看有没有培养你的大体，你的心，让你的欲望减少，养心莫善于寡欲。欲望减少，我的心得到存养充扩，慢慢就变成大人。&lt;/p>
&lt;p>这个大人，不容易做到。孟子说，首先不失去赤子之心，不失去那种孩子般的单纯，保存最原始的人性向善的根苗。很多伟大的哲学家都强调小孩子的单纯是很可贵的。老子也说要复归于婴儿，因为人在社会上奔走，久而久之就忘记了自己是什么样子，只有复归于婴儿，才能保持单纯、朴实。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>近代西方的重要学者尼采说了，精神有三种变化，第一变成骆驼，第二变成狮子，第三变成婴儿，婴儿是最高境界。耶稣也说，你们让小孩子到我跟前来，因为天国是他们的。这些哲学家、宗教家都比孟子晚，这意思其实早被孟子一句话搞定了：大人者，不失其赤子之心者也。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>这个大人是很难做到的。孟子还有一句话：“大人者，言不必信，行不必果，惟义所在。”有人说，说话不用守信，做事不用有结果，不是赖皮吗？怎么算做大人呢？必须注意，他说的最后四个字“惟义所在”。一切看应不应该，看道义在什么地方。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“大人者，言不必信，行不必果，惟义所在。”&lt;br>
——《离娄下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>为什么说言不必信？儒家一向强调说话要守信，但守信有个困难，说话时和约定的将来有个时间落差，并不是现在就履行。比如，说明天我们在哪里见面，如果明天果然就见了，就算守信，但是如果这之间正好发生了一件事，谁能预测谁能控制呢？我常常举一个有些极端的例子，但很容易理解。假设我买了一把猎枪，一个好朋友说，下个月猎枪借我用吧。那当然没问题了，我先答应了。下个月他跑来找我，说你答应借我猎枪，借我吧。但我不能借。为什么？因为一月之中朋友患了抑郁症，有自杀的倾向，如果为了守信把枪借给他，万一出事了，我心里怎么过得去？这时我只好撒谎，哎呀，枪不见了。所以这时需要勇敢地判断，而不能只讲“一言既出，驷马难追”。情况发生变化，只能找各种理由而不守信，这才是“大人者，言不必信”的考虑。&lt;/p>
&lt;p>行不必果，也有道理。我们一起做一件事，是要得到一个结果。但如果做了一半才发现伙伴是不良分子，再继续做，是帮助他做坏事，那么我马上就毁约不做了。别人会说你这个人不守信用，但是大人照样要坚持，因为“惟义所在”，要看道义在什么地方。这个太难了。这样的大人观念在《孟子》里经常出现，代表修养到大的阶段，充实而有光辉之谓大。&lt;/p>
&lt;p>什么叫光辉呢？前面讲充实之谓美，代表你在任何时候、任何地方跟任何人来往，都可以做到善的要求；如果你日日如此，有恒心就会出现光辉了。《孟子》里提到，挖一口井，很辛苦地挖了九仞了（一仞是七尺），几丈深，还是没有看到泉水涌出来，好像很冤枉，但就算只差一寸，也还是一口废井。这说明做任何事都要有恒心啊！所以不能说，德行上的修养我已经不错了。孟子也说，五谷是很美的植物，但如果没有长到成熟，还不如杂草。仁也一样，也要“在乎熟之而已”，熟代表成熟。这都要靠恒心，做到了，才叫做充实而有光辉。做好事只做了几天，发现别人不太肯定你，算了，其他人没做好事也照样过日子，干吗那么累呢？放弃了，这是很多人的遗憾。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“有为者辟若掘井，掘井九轫而不及泉，犹为弃井也。”&lt;br>
——《尽心上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“五谷者，种之美者也；苟为不熟，不如荑稗。夫仁，亦在乎熟之而已矣。”&lt;br>
——《告子上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>佛教里的菩萨，头上都有光圈。西方中世纪以后，只要是圣人，画像都有光圈，说明一个人经常坚持行善，人格就会有光辉。充实而有光辉之谓大，这样的大人到任何地方，大家都能感觉到他的那股力量。&lt;/p>
&lt;h1 id="大而化之之谓圣">
 大而化之之谓圣
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a7%e8%80%8c%e5%8c%96%e4%b9%8b%e4%b9%8b%e8%b0%93%e5%9c%a3">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>第五个境界，大而化之之谓圣。儒家讲，圣人有什么作用呢？大而化之。今天讲“大而化之”，是说一个人不拘小节，什么事情都无所谓。孟子所谓的“大”是充实而有光辉，但光辉是静态的，“大而化之”却是动态的，说明一个人修炼之后还需要适当的位置。古代“圣”字常常和“王”字联系在一起，因为当了帝王圣德才有机会表现。所以孔子经常梦见周公，对他特别崇拜，因为周公既是有完美德行的圣人，又有天子的位置，曾经代理朝政，治绩卓越。&lt;/p>
&lt;p>《孟子》里提到的圣人有四种：伯夷，圣人里面最清高的；柳下惠，圣人里面最随和的；伊尹，圣人里面最有责任感的；还有孔子。孟子特别强调，周围的人看到他们，都会受到某种力量的感染和推动，风动草偃，风俗就慢慢变得敦厚了。孔子更不要说了，他的学生对他心悦诚服。学生们本来都很平凡，经过孔子的教导，每一个人表现出自己的特色，在德行上有一定的成就，所以孔子是“大而化之之谓圣”。&lt;/p>
&lt;h1 id="圣而不可知之之谓神">
 圣而不可知之之谓神
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%9c%a3%e8%80%8c%e4%b8%8d%e5%8f%af%e7%9f%a5%e4%b9%8b%e4%b9%8b%e8%b0%93%e7%a5%9e">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>最高的境界是“圣而不可知之之谓神”，很少人谈。孟子说“不可知之”，但是如果真的不谈，会错过孟子思想最高深的境界，最精彩的地方。&lt;/p></description></item><item><title>12第十二章_君子乐享人生</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/12%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%8C%E7%AB%A0_%E5%90%9B%E5%AD%90%E4%B9%90%E4%BA%AB%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:31:52 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/12%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%8C%E7%AB%A0_%E5%90%9B%E5%AD%90%E4%B9%90%E4%BA%AB%E4%BA%BA%E7%94%9F/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第十二章　君子乐享人生&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>真正好的哲学有个原则，要保障每个人都可以得到快乐。孟子说，君子有三种快乐，超过称王天下的快乐，而且是每个人都能做到的。到底是哪三种快乐呢？另外孟子特别强调一种大丈夫的快乐，不需要那么多外在的资本，无论得志与不得志，内在的自信才是快乐的源泉。那么人生在世，怎样做才算大丈夫呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="有保障的快乐">
 有保障的快乐
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%9c%89%e4%bf%9d%e9%9a%9c%e7%9a%84%e5%bf%ab%e4%b9%90">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>哲学家都要负责两件事。第一件是讲道理，将人生的道理作完整的说明，不能有任何遗漏；对各种复杂的生活经验，作深刻的反省，设法找到人生的正路。再规划出一个未来的方向，把过去、现在、未来联系起来，一以贯之，这样的思想才叫做哲学。第二件事更难，就是这个思想实现时要能带来快乐。如果某一派哲学实现后居然让人痛苦，有问题。追求快乐不仅是生物的本能及基本需要，对人来说也是如此。&lt;/p>
&lt;p>人的快乐有各种层次，不同的哲学也会要求不同的快乐。西方也有快乐主义，认为每个人的感觉就是标准，只要觉得开心，吃喝玩乐亦无不可；同时又提醒我们，不能过分，不然会痛苦。比如，本来吃得很开心，吃完之后生病了就不好。他们的快乐主义也包括理性判断，包括温和的自我约束。我们说吃饭吃七分饱，任何事情都不要乐极生悲。不过做到这些显然还不够，人生不能只追求生物层面的满足，还要有所提升。&lt;/p>
&lt;p>平常的快乐都比较单纯，比如“久旱逢甘霖，他乡遇故知，洞房花烛夜，金榜题名时”。这些都是短时间里一种痛苦的解脱，久旱时他乡地，遇到甘霖、遇到故知，当然非常快乐。至于“洞房花烛夜，金榜题名时”，很多人一辈子只有一次机会，金榜题名还不一定都有。如果以这些作为快乐标准来考量，恐怕太局限了。而且为了这个快乐要付出很大的代价，还没有保障。&lt;/p>
&lt;p>真正好的哲学有一个原则，要肯定每一个人都可以得到快乐。孟子这位哲学家谈快乐就是这样，说，君子有三种快乐，而称王天下不在里面。事实上，现在的国家领导责任很重，要替老百姓服务，压力很大。任何地方有点天灾人祸，他第一个睡不着觉，要想办法处理好。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“君子有三乐，而王天下不与存焉。父母俱存，兄弟无故，一乐也；仰不愧于天，俯不怍于人，二乐也；得天下英才而教育之，三乐也。君子有三乐，而王天下不与存焉。”&lt;br>
——《尽心上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子说君子的快乐有三种，每一个人都可以做到。原文非常精简扼要：第一种快乐是“父母俱存，兄弟无故”，父母都还健康，兄弟姐妹都没有什么事故；第二种是“仰不愧于天，俯不怍于人”，抬头看天不觉得惭愧，低头看人也不觉得惭愧；第三种是“得天下英才而教育之”，得到天下的好人才来教育他们。&lt;/p>
&lt;h1 id="父母俱存兄弟无故">
 父母俱存，兄弟无故
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%88%b6%e6%af%8d%e4%bf%b1%e5%ad%98%e5%85%84%e5%bc%9f%e6%97%a0%e6%95%85">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>乍听之下，这三种快乐好像值得商榷。&lt;/p>
&lt;p>第一，父母都还健康，兄弟姐妹都没有什么事故。听起来像狭隘的家庭主义，自己家人没事，别人家怎么样就顾不上了。但不要这样想，每个人都有父母，都有兄弟姐妹，如果父母健康，兄弟姐妹没事，这确实是一种很简单的快乐。事实上，很多人父母健康，兄弟姐妹没事，不见得觉得快乐，说不定他还烦恼这一家人怎么养。&lt;/p>
&lt;p>这句话有个前提，一切快乐都要按照人性的要求，以促使人性顺利发展为主。比如，父母还健在，我在外面看到年纪差不多的老人家，自然就容易尊重他们、帮助他们，叫做“老吾老，以及人之老”。人的本性的发展和情感的向外推扩是有渐进程序的，如果一个人父母不在，在外面看到老人家也容易没什么感觉。&lt;/p>
&lt;p>再看兄弟姐妹。我们在家和兄弟姐妹有分享的经验，分享父母的爱，分享家里所有的一切，到了学校和同学分享班上的一切，分享老师的教育，成为非常顺畅的转移。现在很多只有一个孩子的家庭都有困扰，这个孩子进入学校后压力会很大。因为他从小有父母全部的爱，甚至还有祖父母、外祖父母全部的爱，三千宠爱在一身，到学校后任何东西要和同学们一起分享，需要一段时间慢慢适应。现代教育必须考虑的重点之一，就是如何让独生子女与别人和谐相处，互相分享。从独享到分享，其实很不容易，不见得愿意啊，愿意了也不见得开心。&lt;/p>
&lt;p>第一种快乐完全考虑人性的发展渐进性，家人没事，我们自然把对家人的关心转移到对其他人的关怀上去。表面帮助的是别人，其实使自己人性得以顺利发展。因为人性向善，行善可以使自己的人性展开、发挥出来。&lt;/p>
&lt;p>孟子讲了有关舜的一段话。天下人都很喜欢舜，因为他是个好人，与人为善，读书人也都喜欢，尧还把两个女儿嫁给了舜。他有了两个妻子，还是姐妹花，当然很幸福了；同时还得到了富贵。尊贵之极，谁有比天子更高的位置呢？富有天下，谁拥有的财富超过他呢？看，读书人都喜欢他，两位美女嫁给他，同时天下的富贵都给了他，可舜还有忧愁。直到后来舜能孝顺父母了，让父母开心了，才解除了他的忧愁。可见虽然得了全天下，父母对你不满意，就一定有缺憾。&lt;/p>
&lt;p>现在的人在外面再怎么成功，回家父母说没有人陪我聊天啊，表示父母心中不痛快，你就是做得不够好。孝顺父母，爱护兄弟，只要真诚去做，每一个人都可以得到这种快乐。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>帝使其子九男二女，百官牛羊仓廪备，以事舜于畎亩之中，天下之士多就之者，帝将胥天下而迁之焉。为不顺于父母，如穷人无所归。天下之士悦之，人之所欲也，而不足以解忧；好色，人之所欲，妻帝之二女，而不足以解忧；富，人之所欲，富有天下，而不足以解忧；贵，人之所欲，贵为天子，而不足以解忧。人悦之、好色、富贵，无足以解忧者，惟顺于父母可以解忧。&lt;br>
——《万章上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="仰不愧于天俯不怍于人">
 仰不愧于天，俯不怍于人
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%bb%b0%e4%b8%8d%e6%84%a7%e4%ba%8e%e5%a4%a9%e4%bf%af%e4%b8%8d%e6%80%8d%e4%ba%8e%e4%ba%ba">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>“仰不愧于天，俯不怍于人”，就是我们现在说的俯仰无愧，抬头看天不觉得惭愧，低头看别人不觉得惭愧，是人生的第二大快乐。&lt;/p>
&lt;p>后一句很容易理解。英国有个作家一次写文章提到，别人都说我是好人，我想了半天，我到底怎么好法呢？第一，我从来不欠债；第二，我不会打扰别人的聚会；第三，我不会扭断小猫的脖子。他居然举这样的例子，是想说明我这个好人其实很平凡，但我看到别人能够不觉得惭愧，因为我没欠债，一生没有欺负过别人，当老师打分数没有不公平，没有故意整人。“平生不做亏心事，半夜敲门心不惊”，很多人可以做到，确实快乐，心安理得。&lt;/p>
&lt;p>不过，前一句更重要，抬头看天不觉得惭愧，是什么意思呢？这里的天不是天空，有很特别的含义，也是儒家思想的关键，跟道家不同，跟其他学派不同。&lt;/p>
&lt;p>比如，中国历代帝王都称为天子，为什么？读古代的资料，会觉得这是约定俗成。后来我在美国读书，研究中国学术时每句话都要翻译成英文，不能含糊笼统，翻译成“天的儿子”会让人吓一跳。以前的儿皇帝要被人家嘲笑，谁喜欢当儿子呢？明明是帝王，朕即国家、朕即法律、朕即天下，人间最高的权力统治者，为什么却要说自己是天的儿子呢？&lt;/p>
&lt;p>其实，古人相信天是万物的来源，是人类生命的基础。《诗经》里说“天生烝民，有物有则”，“天作高山，大王荒之”，高山大海都是天创造的。因此天要照顾百姓，找天子当代表。《尚书》里说“天工人其代之”，天的工作人来代替，这人就是天子。&lt;/p>
&lt;p>看来，这个“天”不是一般的天空，是宇宙万物生命的来源，而且是善恶判断的来源。人们行善避恶，才能对得起天。仰不愧于天，意思是不仅没人知道你做过什么坏事，你确实从没做过，对天也不会觉得惭愧。&lt;/p>
&lt;p>宋代学者喜欢把“天”讲成“心”，心里就是理，叫做天理。把天讲成天理，就抽象化了，变成客观的规则，这样何必惭愧呢？有谁会面对一个规则，比如面对“E＝MC2 ”鞠躬的？西方古代有毕达哥拉斯学派，有两个特色。第一是他们专门研究数学，毕氏定理是他们发明的；另一个是他们有宗教性格，大家聚会时，首先要向一个图案鞠躬，图案的最下面是四，接着是三，接着是二，然后是一，成为一个等边三角形，看每一个边都是一二三四，加起来是十，代表圆满。这个学派每天对着这个图案鞠躬，难道我们中国古代也一样吗？当然不是。把天讲成抽象的道理或规则是不恰当的。&lt;/p>
&lt;p>对孔孟而言，天是我们的最高主宰。所以孔子说“五十而知天命”，他有两次遇到生命危险，都把天抬出来，懂得要顺天命。孟子也是一样，他有一次心情不太好，学生就劝他说，老师你教我们学孔子，不怨天不尤人，为什么还是不开心呢？当时孟子因为在齐国待了很久却没什么发展，正要离开。孟子说，我并没有不开心。接着说了一段话，把他的自我抱负、他的自信统统说出来。他说：“夫天未欲平治天下也，如欲平治天下，当今之世，舍我其谁也？”话说得气吞山河，如果天要治好天下，今天就看我的了。&lt;/p>
&lt;p>每个人终究要离开这个世界，这一生要做什么呢？使命从何而来？天命是什么意思呢？须知“当今之世舍我其谁”，孟子不是在说大话，是讲天赋予每个人向善的人性，所以人有个使命，要择善固执，止于至善。孟子所谓“仰不愧于天”，不是指一般的天，而是他个人的信念。这是第二种快乐。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“彼一时，此一时也。五百年必有王者兴，其间必有名世者。由周而来，七百有余岁矣。以其数，则过矣；以其时考之，则可矣。夫天未欲平治天下也；如欲平治天下，当今之世，舍我其谁也？吾何为不豫哉？”&lt;br>
——《公孙丑下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="得天下英才而教育之">
 得天下英才而教育之
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%be%97%e5%a4%a9%e4%b8%8b%e8%8b%b1%e6%89%8d%e8%80%8c%e6%95%99%e8%82%b2%e4%b9%8b">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>第三种快乐，得天下英才而教育之。现在的老师会说，在第一流的名校教书，每年经过高考的选择，英才自然就来了。我觉得这种看法不对。儒家所谓的英才只有一个标准，绝不是考试好不好，考得好有时是父母的功劳，给了好的IQ，让你读书有专长，表现得不错。&lt;/p>
&lt;p>孔子也讲到英才，《论语》里有句话说：“中人以上，可以语上也；中人以下，不足以语上也。”不太好理解。中等材质以上的人，可以跟他讲高深的道理？这样解释就有问题了，假设有一百个学生，中等材质的人占六十个，比他们好的和差的分别是二十个，那么只能跟二十个人讲高深的道理，另外二十个人不能，而且中间的六十个人怎么办呢？都不用教吗？有些人解释，中人以上包括中人，那么中人以下也该包括中人，那么中人又可以语上，又不足以语上，到底怎么办？&lt;/p>
&lt;p>我的理解是，中人以上并不区分多少人，而是说中等材质的人，只要愿意上进的就可以对他讲高深的道理，不愿意上进的叫做“以下”，往下堕落，就讲不了高深的道理。做老师很久的人都知道，教得再好都没用，除非学生自己愿意上进。其实孔子面对的学生都是中等材质，因为他说过“惟上智与下愚不移”，只有最聪明的和最笨的无法被改变。&lt;/p>
&lt;p>儒家的英才，是愿意上进的人。儒家不是为考科举而读书的，而是要在人性向善的路上修养自己的。&lt;/p>
&lt;p>儒家的思想是一个体系，有一贯的思想，不要割裂它。孟子讲的三种基本快乐，普遍推广，这个世上每个人都可以快乐。比如第三种，绝不是老师的特权。做长辈的、做长官的，对于晚辈和属下，你就是老师，只要年轻一辈愿意上进，你就是“得英才而教育之”，把自己的技术和经验、人生体会教给他们，是很快乐的事情。&lt;/p>
&lt;h1 id="自信的快乐">
 自信的快乐
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%87%aa%e4%bf%a1%e7%9a%84%e5%bf%ab%e4%b9%90">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>除了三种基本快乐，孟子还有很多快乐的理由。&lt;/p>
&lt;p>比如，孟子讲自己的理想时说“圣人复起，必从吾言”，他认为一个人观念有偏差会很严重，会影响到做事效果，极端的话导致整个社会脱轨。而他很自信，认为自己说的话、做的事是对的，即便圣人从地下起来也会听从。在思想领域他讲的圣人主要是指孔子。他说话做事的时候，可能会考虑一下，如果孔子在，会赞成吗？比如我也会想，自己说的话做的事，如果孟子知道会赞成吗？这是很好的思考模式。&lt;/p>
&lt;p>西方有些基督徒每天会想，如果是耶稣，他会这样说话做事吗？假如一个人每天这样想，就不会做坏事了。在帝俄时代，有个农夫想，怎样修炼能让自己成为圣人，后来教会里的人告诉他，你每天念耶稣基督吧。农夫就每天都念，最后每天念一万遍。想想看，一个每天口中念耶稣基督的人，是不可能有坏念头，不可能做坏事的。假如佛教徒每天念阿弥陀佛好几千遍，不可能念着阿弥陀佛，却要打人骂人。念圣人的名字、神的名字、佛的名字的时候一定很虔诚，叫做“念兹在兹”。要想快乐，宗教的修炼会有各种方法。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>杨墨之道不息，孔子之道不著，是邪说诬民，充塞仁义也。仁义充塞，则率兽食人，人将相食。吾为此惧，闲先圣之道，距杨墨，放淫辞，邪说者不得作。作于其心，害于其事；作于其事，害于其政。圣人复起，不易吾言矣。&lt;br>
——《滕文公下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>如果人们心里常常想着孔孟，还会做坏事吗？不会的。这是一种学习方法，看起来比较原始，却是一个心的问题，心里常常想着孔孟，自然就获得安定了。&lt;/p>
&lt;p>孟子又说“圣人复起，不易吾言”，意思是我被人家批评为好辩，很委屈，而圣人却不会改变我所说的话。他提到三个圣人。第一个是禹，因为禹治洪水。第二个是周武王，因为周武王推翻了暴君商纣，又驱赶四种猛兽，叫做虎豹犀象。第三个是孔子。孟子不可能做两位帝王的事，所以最主要就是学孔子，用他的言论、用他的思想消灭异端邪说。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>洚水者，洪水也。使禹治之。禹掘地而注之海，驱蛇龙而放之菹；水由地中行，江、淮、河、汉是也。险阻既远，鸟兽之害人者消，然后人得平土而居之……及纣之身，天下又大乱。周公相武王诛纣，伐奄三年讨其君，驱飞廉于海隅而戮之，灭国者五十，驱虎、豹、犀、象而远之，天下大悦。&lt;br>
——《滕文公下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>但是异端邪说可能被消灭吗？不可能的。因为每个人都有思考能力，有自己的念头，你觉得这样是对的，他不一定。所以孟子到处碰壁，很多人跟他唱反调，得不到支持。他很着急，明明孔子的思想那么好，偏偏人们不听。所以他感叹，只有圣人理解他。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>儒家的道理很平实，从家庭出发，一家人在一起会快乐，教书的时候学生愿意上进也是快乐，每个人都有同等机会和能力。而读书人的快乐又很特殊，虽然在现实中碰壁，孟子说圣人会认同他的话，很有自信，也是非常快乐的。这种自信不对一时负责，不是只争一时，要争的是千秋，只有一个标准——符合人性。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>汶川大地震的时候，我到四川绵阳，给北川中学的学生做过一场演讲。当时广场两边条幅上写着“天降大任于中国”，给我很深的触动。当地的学生家里都受灾了，家人也有不幸罹难的，我就对同学们说，《孟子》的原话是“天将降大任于是人也”。一千多名同学就跟我一起大声读这一段，那场景我至今印象深刻。中学生学《孟子》也会明白：上天要给我大任务，所以要考验我、折磨我，我不但不抱怨不屈服，还一定提醒自己，培养能力，将来为人群服务，为国家做事。这儿提到“天降大任“的观念，一个人活在世界上，不要和别人比外在，比升官发财，真的快乐是什么？上天是不是给你大的任务，能让你的人生充分实现。&lt;/p>
&lt;p>如果有人拥有富贵，衣食无缺，过得很热闹，这不是孟子所谓的快乐。很多人发财了，比如中了彩券，几年下来结果却不见得好。我们不愿意举很多例子，只说美国就发生过一件事。一个老人家与一个读初中的孙女相依为命，有一天他中了彩券，钱多得用不完，可四年之后孙女自杀了，他自己也是一身病，钱也花得差不多了。他说，以前还能平平淡淡过日子，早知道我还不如不中奖。因为有钱之后，孙女根本不读书了，也不需要工作，很多坏朋友来了，每天吃喝玩乐，甚至吸食毒品，最后酿成了不幸的悲剧。这样看发财好吗？不一定。有钱就让人快乐吗？不一定。&lt;/p>
&lt;p>社会上，很多人在各方面很有成就，在政治上有权力和声名，结果一定好吗？也不一定。儒家并不反对人们取得各种成就，但是要知道什么是根本，什么最重要，假如没有把握住根本，拥有的外在资本越多，反而离开人生正路越远，后果不堪设想。&lt;/p>
&lt;p>谈到快乐时，孟子提到所谓的大丈夫。“居，天下之广居”，我住天下最广的住宅，是一个仁字；“立，天下之正位”，我站天下最正的位置，是一个礼字；“行，天下之大道”，我走天下最宽阔的道路，是一个义字。仁、礼、义，这三个字就够了。&lt;/p>
&lt;p>这是大丈夫的第一步。我住的空间在“仁”，就是在任何地方我都与别人真诚来往；站的位置合乎“礼”，任何地方我都以“礼”来立身处事；我走的路是“义”，就是正当的路。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>居天下之广居，立天下之正位，行天下之大道；得志，与民由之；不得志，独行其道。富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈，此之谓大丈夫。&lt;br>
——《滕文公下》&lt;/p></description></item><item><title>18第十八章_孟子高风常在</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/18%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%85%AB%E7%AB%A0_%E5%AD%9F%E5%AD%90%E9%AB%98%E9%A3%8E%E5%B8%B8%E5%9C%A8/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:31:50 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/18%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%85%AB%E7%AB%A0_%E5%AD%9F%E5%AD%90%E9%AB%98%E9%A3%8E%E5%B8%B8%E5%9C%A8/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第十八章　孟子高风常在&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>孟子确实了不起，他保存了儒家思想的命脉，发挥了孔子思想的精华，并有“温故而知新”的创见。他提出人性向善的观念，肯定每个人的内在价值，鼓励我们成就自己的人格。&lt;/p>
&lt;p>孟子为后世树立了很多圣贤典范，提供了养心修身的一整套思想，影响至大。这位自信的语言天才，以儒家的智慧仁德和傲世风骨，感染着你我。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="儒家的传世记录">
 儒家的传世记录
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%84%92%e5%ae%b6%e7%9a%84%e4%bc%a0%e4%b8%96%e8%ae%b0%e5%bd%95">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>自从北京奥运以来，儒家重新受到全面肯定，使我们又回到了中国正确的传统思想上。但是不要忘记两千多年以来的专制政体，基本上是采取阳儒阴法的策略，表面是儒家，里面是法家，虽然儒家思想在教育上、在社会上有广泛而深刻的影响，但是它并没有得到真正实践的机会。&lt;/p>
&lt;p>孔子与孟子的遭遇，有两句话可以概括：孔子有他的遗憾，孟子有他的委屈。&lt;/p>
&lt;p>说到孔子的遗憾，在《论语》里面有一段话。孔子有一天感叹，自己的理想没有得到别人的了解与重视，说“莫我知也夫”，没有人了解我呀。这时候学生子贡在旁边说，老师，为什么没有人了解你呢？孔子就说：“不怨天，不尤人，下学而上达，知我者其天乎。”可见，当时他虽然有三千弟子，精通六艺者七十二人，但他认为没有人了解他，只有天知道。&lt;/p>
&lt;p>为什么没有人了解孔子呢？是孔子自己没有讲清楚，还是讲了之后别人听不懂？这两点都有可能，因为孔子教书是教古代的经典，不常谈自己当时的思想。整部《论语》里面有一个人可能了解孔子，是一位偏向道家的隐士，荷篑者。有一天他身上挑着竹篓子，经过孔子在卫国的住宅，听到孔子击磬，他就说：“有心哉，击磬乎！”，然后说：“莫己知也，斯己而已矣。”他从击磬声听出来，孔子在感叹没有人了解他。他说没有人了解你就算了，可以停下来了。只有这一个人可能了解孔子，偏偏不是儒家的学生，所以孔子很有遗憾。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>子击磬于卫，有荷蒉而过孔氏之门者，曰：“有心哉，击磬乎！”既而曰：“鄙哉！硁硁乎！莫己知也，斯己而已矣。深则厉，浅则揭。”子曰：“果哉！末之难矣。”&lt;br>
——《论语·宪问》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>幸好有孟子和他的学生设法“述仲尼之意”，把孔子的思想加以发挥，作成《孟子七篇》，总算将孔子的学说传承并发扬，不至于散失或者走样。&lt;/p>
&lt;p>那么孟子有什么委屈呢？比如，被别人说成好辩。讲到辩才，古代人没有超过孟子的，他的思想与辩才是神奇的组合。道家也有位高手，跟孟子同一个时代的庄子，讲到寓言没有超过庄子的。《庄子》里的寓言故事，假托发挥，非常精彩，充满无限的想象力，到现在为止，古今中外很少有作品可以超过庄子的丰富想象。&lt;/p>
&lt;p>庄子和孟子见过同一个国君梁惠王，不过两个人不曾见面。道不同不相为谋，庄子不会对孟子有兴趣，认为孟子你周游列国这么大的场面，其实是在表面上跑来跑去，没什么用。而庄子隐居起来过日子，孟子也没机会和他讲话。两个人的思想与境界截然不同，但很难说谁一定都对。只是儒家比较人世，道家比较出世，这简单的说法不见得恰当，不过可以帮助理解它们的基本区别。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>儒家主张人性向善，善是我和别人之间适当关系的实现，所以一定要入世，有对社会的责任感。道家以道为主，道是无所不在的，不一定要在这个时代努力做一些事，天下那么乱，我自己尽量明哲保身，过得自在轻松。对人性的看法不同，就有不同的生命态度。其实中国人很幸运，有儒家与道家这两派传下来，就在任何阶段、任何情况下都有路可走。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>作为儒家，孟子必须面对世界的挑战，以他的思想和辩才周游列国，所以他说：“予岂好辩哉，予不得已也。”&lt;/p>
&lt;p>孟子有见解有学问，他提出来的各种方案，有具体的政策。像仁政要配合经济方面的策略，“夫仁政，必自经界始”；王道很简单，就是与民同乐，等等。他的观念展开后实在是太丰富了太精彩了。像他这样的人，有资格说自己是备受委屈。但无论怎样，他用自己的辩才和文章，为儒家留下了传世记录，泽被后世。&lt;/p>
&lt;h1 id="修养的万世师表">
 修养的万世师表
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%bf%ae%e5%85%bb%e7%9a%84%e4%b8%87%e4%b8%96%e5%b8%88%e8%a1%a8">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我们梳理一下孟子的思想，总结一下孟子关于修养的整体观念。&lt;/p>
&lt;p>首先孟子强调自我的修行，因为不修行怎么可能在社会上得到肯定呢？怎么可能对人群有所贡献呢？修行的方法用三个字来概括：第一个就是养，修养的养；第二个就是反，回到自己身上反省；第三个叫做化，能够大而化之。&lt;/p>
&lt;p>首先，养最重要。有一次学生问孟子说，您跟别人有什么不同的地方？孟子说，我有两个特色，第一个我知言，第二个我“善养吾浩然之气”。养浩然之气的办法，有三个字值得注意，第一个叫直，第二个叫做义，第三个叫做道。&lt;/p>
&lt;p>第一个直，代表真诚而正直，学儒家只要掌握真诚原则，很容易得到正面效果。对任何人都很真诚，但不是天真幼稚、无知上当。真诚是对自己的感情、分寸拿捏得好。人和人相处，见面三分情，各种恩怨情仇都会有，久了会非常复杂。所以你必须敏锐，感受自己和他人之间随时变化的情绪情感，了解别人的期许，进而遵守社会规范，只有这样，人的生命才能走上正路。第二个叫做义，义者宜也，随时做事是否正当，是否适当。第三个叫做道，道就是人类共同的正路。&lt;/p>
&lt;p>孟子善养浩然之气，靠的是直、义、道，不断地掌握，可以集义，最后会出现一种浩然之气，从物质上的气变为精神上的力量，它可以充满在天地之间，得到完全的自由。&lt;/p>
&lt;p>孟子还说，养其小体为小人，养其大体为大人，所以要养心。“养心莫善于寡欲”，因为人的欲望大部分来自身体的本能、需求，欲望越多心就越乱，最后生命就在糊里糊涂中过去了。&lt;/p>
&lt;p>第二个，要能够反。孟子说“行有不得者皆反求诸己”，“反求诸己”四个字说得好。我们在社会上和别人来往，常常碰壁，常常和别人沟通不畅，做事情也做不好，这时如果只怪别人，这样自己永远得不到改善。孟子说如果懂得自反的话，他的错就很少很少了。&lt;/p>
&lt;p>孔子就懂得自我反省，他说，德行没有好好修养，学问没有好好研究，听到该做的事没有跟着去做，有不对的事没有立刻改过，这是我的忧愁啊。老子说，圣人有这样的忧愁，所以没有这样的毛病；我们没有这样的忧愁，所以我们有这样的毛病。&lt;/p>
&lt;p>孟子又说：“万物皆备于我矣，反身而诚，乐莫大焉。”现代人哪一个不希望快乐？那么学孟子吧，反省自己、发现自己能完全做到真诚，还有比这更大的快乐吗？像君子一样坦荡荡，有错误立刻就改过，这样多好，自己的命运掌握在自己的手上。儒家思想是有主体性的，每个人都是一个主体，人生最可贵的就是道德方面的自我实践，往上提升，因为人性向善。&lt;/p>
&lt;p>第三个字是化。孟子提到人格修养时说：“大而化之之谓圣。”充实而有光辉之谓大；大而化之之谓圣，“化”是一种动态。我除了自己充实，发出光之外，还能感动人民，改善人民。“夫君子所过者化，所存者神，上下与天地同流”，讲君子经过任何地方都可以感化百姓，化民成俗，内心存有神妙无比的境界，在任何地方都非常自在。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“爱人不亲，反其仁；治人不治，反其智；礼人不答，反其敬——行有不得者皆反求诸己，其身正而天下归之。《诗》云：‘永言配命，自求多福。’”&lt;br>
——《离娄上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>子曰：“德之不修，学之不讲，闻义不能徙，不善不能改，是吾忧也。”&lt;br>
——《论语·述而》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>圣人不病，以其病病。夫唯病病，是以不病。&lt;br>
——《道德经》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="推崇的圣贤典范">
 推崇的圣贤典范
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%8e%a8%e5%b4%87%e7%9a%84%e5%9c%a3%e8%b4%a4%e5%85%b8%e8%8c%83">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子特别喜欢谈古代的一些典型，他“道性善，言必称尧舜”。但孟子说的何止是尧舜，尧舜之后还有禹、汤、文、武、周公，再加上伯夷、叔齐、伊尹、柳下惠这些人，最后还加上孔门最好的几个学生，如颜渊、子路、子贡、曾参，孔子的孙子子思等。孟子经常把他们的事迹拿来加以演绎，以他们为标准，衡量作为国君应该如何，作为大臣应该如何，作为百姓又应该如何，而一个读书人应该有什么样的志向，通过这些典型一一说明。&lt;/p>
&lt;p>孟子说“人皆可以为尧舜”。尧舜和我们一样，都是人，但是他们经过修行成为尧舜。这句话是对人性最大的肯定，但是为什么很少人真正成为尧舜呢？&lt;/p>
&lt;p>这就是所谓选择的问题。孟子曾经把舜和盗跖并列来议论。盗跖是一个很特别的传奇人物，是个大强盗，人们听到他的名字都会害怕，大国小国都觉得很恐怖。盗跖率领八九千人横行天下，他们不要命，谁碰到都会害怕。孟子说，早上起来念兹在兹想行善的，就是舜这一类人；念兹在兹想求利的，就是盗跖这一类人，就和强盗一样。孔子也说过，君子所能了解的是道义，小人所能了解的是利益。&lt;/p>
&lt;p>义和利的分辨，从孔子到孟子一直延续下来。我们有时会觉得奇怪，难道活在世界上不要追求利益吗？其实儒家不是不要追求利益，只是希望做到见利思义，看到好处就要想该不该得。只要该得的就毫不客气。对不该得的东西，一点都不要，叫“一介不取”。这里有一个分辨利义的问题。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“鸡鸣而起，孳孳为善者，舜之徒也；鸡鸣而起，孳孳为利者，蹠之徒也。欲知舜与蹠之分，无他，利与善之间也。”&lt;br>
——《尽心上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子还特别提到四种圣人，这是孟氏的绝学。孔子以前都没有这样分，因为孔子要求的标准很高，必须死而后已。孟子的“圣人之说”有自己的标准，比如第一种圣人是非常清高的，以伯夷为代表，他做官时，如果满朝文武里有一个坏人，他就立刻辞职。这实在是太清高了，伯夷最后下场也很悲惨。每个人看到这样的故事，都会觉得这人了不起，觉悟自己不应该这么贪婪。&lt;/p>
&lt;p>孟子还把颜渊、子路抬出来。事实上，颜渊与子路活着的时候可以算作失败者。&lt;/p>
&lt;p>颜渊是孔子最好的弟子，德行科第一名，好学惟一，所以他过世的时候孔子哭得非常伤心。他说，学生里只有颜渊一个人好学，不幸短命死了，现在没有好学的学生了。颜渊只活了四十岁，哪里有机会发挥抱负呢？&lt;/p>
&lt;p>但是孟子说了一段话，充分肯定了颜渊的价值。他说：禹，治理洪水；稷，负责种植稻米五谷杂粮。大禹想到天下有人被水淹死，就好像自己让他淹死的一样，因为我治水没治好。稷呢？想到天下有人挨饿，好像我让他挨饿一样，因为我没有栽培好五谷。两个人功劳都很大。但是如果交换处境，颜渊与禹、稷做的事情也会是一样的。&lt;/p>
&lt;p>我们都知道，颜渊没有做过官，没有任何具体成就，除了德行被人称颂。但是孟子居然将他和大禹、后稷并列，颜渊地下有知，会感激得不得了。他会说，我颜渊体弱多病，一箪食，一瓢饮，居陋巷，每一次周游列国都跑在后面，有时候老师遇难我还赶不上，这样的颜渊好像一事无成，没想到孟子口中却得到至高的评价。&lt;/p>
&lt;p>这就是孟子的眼光。他作了个比喻。同一个房间的两个人打架，这个时候有个人衣服没穿整齐，帽子没戴正，就要立刻去劝架，因为同寝室的两个人打架，说不定放火一烧，会殃及池鱼。但是如果隔了几条街，有两个邻居吵架，他们吵他们的，说不清楚谁是谁非，儒家对于劝架比较谨慎，因为劝架很容易变成乡愿。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“禹、稷、颜回同道。禹思天下有溺者，由己溺之也；稷思天下有饥者，由己饥之也，是以如是其急也。禹、稷、颜子易地则皆然。今有同室之人斗者，救之，虽被发缨冠而救之，可也； 乡邻有斗者，被发缨冠而往救之，则惑也；虽闭户可也。”&lt;br>
——《离娄下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这个比喻非常生动。大禹和后稷因为有洪水了或者人们没饭吃了，所以立刻去帮忙，有机会发挥他们的抱负。颜渊不一样，处在乱世没有机会，活的时间又不够长，所以只能自己修德。颜渊说过：“舜，何人也？予，何人也？有为者亦若是。”舜是什么样的人，我是什么样的人，有为的人就要跟舜学习，这是颜渊的志向——取法乎上。很了不起。&lt;/p>
&lt;p>我们知道子路的下场也很凄惨。他到卫国做官，正好卷进父子争国的局面，两军对垒，父子相争 子路因为效忠儿子这一边，当父亲那边的军队过来时，他一个人对抗几十个人。别忘了子路比孔子小九岁而已，孔子过世前一年多子路过世，说明那时子路也已经六十二三岁，还要一个人对付几十个武士，结果是被杀了，还被剁成肉酱。这是子路的下场，实在是一个失败者的下场。&lt;/p>
&lt;p>但孟子怎么说呢？他说，子路听到别人说他有过失，就很高兴；大禹听到有价值的言论，一定向人拜谢；接着说“大舜有大焉，善与人同”。先说子路，再说禹，再说舜，三个人并列。若子路地下有知，他一定会觉得：这个孟子真是我的知己啊，这就是孟子的历史眼光，不以成败论英雄。人的价值在内不在外，你有这样的志向，可惜没有机会实现，将来还是有人像孟子一样替你平反。&lt;/p>
&lt;p>孟子的伟大就在这里，他对古代很多圣贤给以定位，对孔门弟子给以定位，将孔子的学说完整地传给后代。孔子的思想经过孟子的推广，才受到普遍的肯定。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“子路，人告之以有过，则喜。禹闻善言，则拜。大舜有大焉，善与人同，舍己从人，乐取于人以为善。自耕稼、陶、渔以至为帝，无非取于人者。取诸人以为善，是与人为善者也。故君子莫大乎与人为善。”&lt;br>
——《公孙丑上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子特别强调，从有人类以来，没有像孔子这样的人。今天的孔庙里还有四个大字——“生民未有”，这句话就出《孟子》这本书。最早说这话的不是孟子，而是孔子的学生，有若与子贡。但是他们两个是孔子的学生，在孔子死后说些好听的、伟大的话，歌颂自己的老师是天下最伟大的人，自己当学生的地位也提高了。不过，他们知道孔子为什么伟大吗？不一定知道。但是孟子知道，他把孔子学生所说的话整合起来，下了定论：自有人类以来，确实没人像孔子那么伟大。&lt;/p>
&lt;p>孟子看得非常深刻，说孔子作《春秋》，而乱臣贼子惧。孔子也说过，了解我的是《春秋》，责怪我的也是《春秋》。为什么？在古代，《春秋》代表对历史人物的评价，只有天子才有资格写，但当时天子已经失德，天下大乱了，所以孔子就不管这个，社会总要有正义，他写成了《春秋》传诸后代，使得中国人对历史特别重视。其他民族重视历史的不是很多，而我们中国人重视历史，这几年历史剧受到普遍欢迎就是证据之一，但很多历史剧都是出奇制胜，混淆是非的也很多。而孔子作《春秋》非常扼要，“一字之褒，荣于华衮，一字之贬，严于斧&lt;img src="img/000001.jpg" alt="alt" /> ”。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“世衰道微，邪说暴行有作，臣弑其君者有之，子弑其父者有之。孔子惧，作《春秋》。《春秋》，天子之事也；是故孔子曰：‘知我者其惟《春秋》乎！罪我者其惟《春秋》乎！’”&lt;br>
——《滕文公下》&lt;/p></description></item><item><title>03第三章_人之初，性向善</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/03%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0_%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E5%88%9D%E6%80%A7%E5%90%91%E5%96%84/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:31:48 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/03%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0_%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E5%88%9D%E6%80%A7%E5%90%91%E5%96%84/</guid><description>&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>第三章　人之初，性向善&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>人性善恶，是儒家探讨的大问题。孔子只有一句话“性相近也，习相远也”，并没有说人性是善还是恶，只说人性是相近的，后天环境和习染使之表现出很大差异。孟子有“性善”说，大家都知道，但他的意思是人性本善吗？如果这种说法成立，人为什么会做坏事呢？比他晚出六七十年的荀子，为什么对此大加批判？只有了解了人性，才能谈到现实的教育，这一点，儒家给了我们很大启发。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="食色性也的谬误">
 食色性也的谬误
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%a3%9f%e8%89%b2%e6%80%a7%e4%b9%9f%e7%9a%84%e8%b0%ac%e8%af%af">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>《三字经》里说“性本善”，据我了解，其实有一阵子我们把第一句话改成了“人之初，如白璧”。白璧无瑕，如果人生下来像玉一样，没有任何瑕疵，那么后来变好或者变坏，恐怕是因为受了环境的影响。西方有些学派就把初生者的人性当成一张白纸；我国古代也有类似说法，一个小孩子“染于苍则苍，染于黄则黄”，还有现在说的“社会是个大染缸”等等。如果把人性看作白纸或白璧，就没有理由说一个人应该行善避恶，因为环境的力量太大了，变成什么样就不能怪他。&lt;/p>
&lt;p>在今天的美国社会，假如一个人犯罪上了法院，他的律师会为他辩护说，这不能怪他，是他环境太差。在他的生活环境里，他不打人别人就打他，所以他打人是为了自我防卫；他不杀人别人就杀他，所以他现在还活着是因为自我防卫。如果这样说不通，律师就进一步说，我的当事人不是有罪是有病，不该接受惩罚，而应该接受治疗，我们应该对病人好一点，等等。在国外有很多类似的例子。&lt;/p>
&lt;p>那么这样的人性观念到底对不对呢？值得探讨。因为只有了解了人性，才能谈到教育。事实上，好的教育策略，是让人性内在本来就有的一种力量或倾向，顺利正常地表达出来。&lt;/p>
&lt;p>很多人探讨人性，都是从看孟子的《告子篇》开始的。我在美国读书时，周末一定要逛书店，那是少数比较愉快的事情之一。我发现很多书店门口摆着书架，上面放一些格言卡片。会看到苏格拉底、柏拉图、康德、耶稣等这些伟人的话，总觉得很有道理。有一天我看到一张卡片，很生气。为什么？它上面写的居然是：“Confucius said: Eating and sex are human nature”。翻译过来是，孔子说“食色，性也”。这是对孔子的误解。&lt;/p>
&lt;p>这四个字见于《孟子》，讲告子跟孟子辩论，“告子曰：食色，性也”，然后孟子反对。不料阴错阳差，后来都说这四个字是孔子说的。当然，孔子有没有说过这句话，并不决定它是对还是错，不应该盲目崇拜权威。但是很抱歉，这里有一个事实的问题。我们需要好好分析一下。&lt;/p>
&lt;p>告子说：“食色，性也。”孟子说不对，“食色”作为本性，动物有，人也有，怎么能叫做人性呢？人跟动物共有的部分并不重要，只有人独有的，才能叫做人性的特色，是人和动物的差别。&lt;/p>
&lt;p>告子口才也不错，但是和孟子辩论，他只能作为箭靶让孟子表现。比如，他说人性就像一条河在流淌，东边开个缺口水就向东流，西边开个缺口水就向西流。就像人会受环境影响，有这样的环境就变成好人，有那样的环境他就变成坏人。人性没有善与不善之分，就像水没有向东向西的区别。孟子说，水确实没有向东与向西的区分，但难道没有向下和向上的区分吗？“人性之善也，犹水之就下，人无有不善，水无有不下”，指人没有不向善的，就好像水没有不向下的。要整体看这几句话，将“下”和“善”放在同一个位置，不要看到“人无有不善”就断章取义，说人是没有不善的。为什么我加一个“向”字？因为“下”不是水的“性”，是水的“向”，水的“性”是H2 O，二氢化氧。“下”是水的“向”，那么“善”也是人的“向”。所以孟子的意思是，人性向善。&lt;/p>
&lt;p>《孟子》里两次出现“性善”这个词，这是第二次。他喜欢讲比喻，因为直接讲不清楚。人性谁看得到呢？只能看到人类社会的外在表现，一个人外在的行为，无法判断他是善还是恶。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>告子曰：“性犹湍水也，决诸东方则东流，决诸西方则西流。人性之无分于善不善也，犹水之无分于东西也。”孟子曰：“水信无分于东西，无分于上下乎？人性之善也，犹水之就下也。人无有不善，水无有不下。今夫水，搏而跃之，可使过颡；激而行之，可使在山。是岂水之性哉？其势则然也。人之可使为不善，其性亦犹是也。”&lt;br>
——《告子上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;em>孟子又进一步阐释道，人有心，心有四端，端代表开始、萌芽。哪四端呢？恻隐之心，羞恶之心，辞让之心，是非之心——四个开端。开端要培养出四种善，从恻隐之心变成仁，羞恶之心变成义，辞让之心变成礼，是非之心变成智。一个人做到仁义礼智，就是做到善了。前面四种心，只说明有善的开始，不真诚去培养的话，还等于没有。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>关于人性向善，孟子讲了很多比喻。他提到一座山，叫做牛山（在齐国都城临淄附近）。山上的花草树木长得很茂盛，但山的一边是都市，很多人要盖房子，还有古时候造棺材也需要整棵大树，慢慢就把树砍光了。山的另一边是农村，人们放牧牛羊，山上的花草被吃光了，好好的一座山变成秃山了。孟子说，请问“秃”是山的本性吗？山的本性是“秃”吗？显然不是，以前有花草树木的。再问，花草树木是山的本性吗？山的本性是花草树木吗？也不是，不然怎么会被吃光被砍光呢？所以孟子的答案是，山的本性是“能够”长出花草树木。&lt;/p>
&lt;p>我刚到美国读书的时候，上课听外国老师说英文，勉强听得懂。别人问我能听懂多少，我说能听懂80％，不过是比较不重要的80％。因为英文不是我的母语，重要的都听不懂。不过老师上课时很喜欢比手势，讲一个字他手就括一括，我后来知道那代表一个引号。比如，山的本性是什么呢？是“能够”长出花草树木，特别把“能够”括起来。“能够”代表什么？向，力量。山的本性既不是秃，也不是花草树木，作为山，它能够长出花草树木。至于长不长得出，在于有没有机会。如果每天人们把它新发的芽、新长出的花草砍掉，久而久之就变成秃山，好像从未有过花草一样，但这是山的真实情况吗？当然不是。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“牛山之木尝美矣，以其郊于大国也，斧斤伐之，可以为美乎？是其日夜之所息，雨露之所润，非无萌蘖之生焉，牛羊又从而牧之，是以若彼濯濯也。人见其濯濯也，以为未尝有材焉，此岂山之性也哉？虽存乎人者，岂无仁义之心哉？其所以放其良心者，亦犹斧斤之于木也，旦旦而伐之，可以为美乎？”&lt;br>
——《告子上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>人性向善，恰如水向下流、火向上烧、野兽奔向旷野，所以“性善”不是本质，也不是静态的，而是动态的一种力量。有很多人会做坏事，为什么呢？就如水向下流，但是用手泼水可以让水飞溅高过额头，用管道输送可以让水倒流上山。外在的形势和力量可以让水逆流，所以人性本来向善，外面的力量可以让它为恶。&lt;/p>
&lt;p>孟子说：“富岁，子弟多赖；凶岁，子弟多暴。”经济繁荣、丰收的时候，年轻人就会好吃懒做；经济萧条、收成不好的时候，年轻人就很凶暴，抢钱这样的事也会发生。收成代表什么呢？外在的形势。形势比人强，外在的形势会影响人，有时候会让人做错误的判断，有错误的行为。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“富岁，子弟多赖；凶岁，子弟多暴，非天之降才尔殊也，其所以陷溺其心者然也。”&lt;br>
——《告子上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="向善也要会择善">
 向善也要会择善
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%90%91%e5%96%84%e4%b9%9f%e8%a6%81%e4%bc%9a%e6%8b%a9%e5%96%84">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>外在环境很复杂，容易让人迷失犯错。那么我们怎样判断善呢？做一件事，是善还是恶，标准何在？这是儒家的大问题。&lt;/p>
&lt;p>儒家有三个原则，第一是人性向善，第二是择善固执，第三是止于至善。人生下来就有人性，只要真诚，就有力量由内而发，自己设法行善，就算老师不教，照样可能按良心的要求来做，这是第一步；最后一步止于至善，也容易，把“鞠躬尽瘁，死而后已”作为目标；其实关键在中间，一生都要择善固执。&lt;/p>
&lt;p>四书分别为《论语》、《孟子》、《大学》、《中庸》，其中《中庸》的关键就在于择善固执，回答的是人之道，活在世界上应该走什么路的问题。说起来很容易，到底该怎样择善呢？&lt;/p>
&lt;p>一个人在选择做一件事的时候，比如孝顺父母、友爱朋友等，需要记住以下三点。第一，内心感受要真诚。儒家说“不诚无物”，不真诚的话什么都没有了，只是做戏作秀，浪费生命而已。第二，对方期许要沟通。第三，社会规范要遵守。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>诚之者，择善而固执之者也。&lt;br>
——《礼记·中庸》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>诚者物之终始，不诚无物。是故君子诚之为贵。&lt;br>
——《礼记·中庸》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>第一，内心感受要真诚，这是关键。比如，我要孝顺父母亲，就是真的希望他们快乐。如果不是诚心诚意对人好，做任何事都在计较，老想将来的目的，效果会很不好。首先，别人发现了会非常难过；而且自己外在与内心脱节，会有很多表演，事情做起来不会影响自己的内心，不会改善自己的性格和气质。其实一个人真心行善，看起来就比较像好人，因为善会由内在改变自己；相反，一个人常常做好事，看起来却还是很凶的样子，说明他做好事都是应付而已，在演戏。&lt;/p>
&lt;p>第二，对方的期许要沟通。我怎么做父母才会满意，需要了解清楚。如果他要求太高我做不到，只好对他说我实在做不到。小时候父母对我说，你要考第一名，如果我再怎么努力也考不到，怎么办呢？还好，心理学家帮我们解决问题。我跟学生讲，当父母要求考第一名时，回去向父母报告，说根据心理学家的研究，一个孩子书读不好，一半是遗传的原因。这么一来，父母就不好意思再要求了。哎，叫你考第一名考不到，这不能怪你呀，怪我自己，给你的基因还不够好。这是事实，遗传占50％左右，后天的努力占50％左右。这就是个巧妙的处理方式。&lt;/p>
&lt;p>第三，社会规范要遵守。社会规范代表社会上的共识，如风俗习惯与礼仪法律，要尽量遵守。如果不遵守会让别人侧目，被人批评，好心不见得有好结果。&lt;/p>
&lt;p>以上三点合起来，我们就知道应该怎么做了。&lt;/p>
&lt;p>关于第二点，其实有很多种情况。《孟子》里有一个故事，说到有一个人，碰到越国人拿箭要射他，事后他和别人有说有笑地讲，昨天好危险，有个越国人拿箭射我；第二次，他的哥哥拿箭射他，事后他跟别人讲，却哭哭啼啼的。有人拿箭射他，危险是一样的，为什么越国人拿箭射他，他谈笑风生，被自己的哥哥拿箭射，他就伤心痛哭？因为他对越国人和对自己哥哥的期许是不一样的。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>有人于此，越人关弓而射之，则己谈笑而道之；无他，疏之也。其兄关弓而射之，则己垂涕泣而道之；无他，戚之也。&lt;br>
——《告子下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;em>人际交往中要注意对方和自己的关系。你的期许和我的配合本身都没问题，但是之间可能有落差。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>我在大学教书三十年，有时候在校园里走着，迎面走来两个学生，左边一个我教过，右边一个我没教过，可两人看到我都不理。对我没教过的学生，我完全不会怪他；对于我教过的学生，我很难过。因为关系不一样，对他的期许就不同。&lt;/p>
&lt;p>假设你有十个朋友，关系都不一样，尽量不要用“一视同仁”这个词，那只在法律上有效。譬如，你办公室里有两个同事，一个是相处十年的老同事，一个是刚来一个星期的。你这天心情好，买两杯上等咖啡，一杯送给新同事，保证他感激得不得了，说，哎呀，你对我太好了，我才来一个星期就请我喝咖啡。另一个老同事呢？他说蛋糕呢，没有蛋糕怎么喝咖啡？同样的咖啡送给两个人，反应有这么大差异，因为他们的期许不一样。十年的同事，当然感情不一样了，一杯咖啡怎么够呢？如果我们这时不够敏感，非说一视同仁，和人相处就有困难，说不定还会得罪人。这是儒家的思想，非常活泼。&lt;/p>
&lt;p>所以一定要重视对方的期许，这有很多具体的情况。我的一个朋友事业很成功，在广东负责一家大的房地产公司，有一次听我谈到这一段，他说，终于觉悟到为什么自己做得还不够好。他是山东人，把老母亲接到广东去了，请一个菲佣照顾母亲生活。因为老母亲觉得在这边没有什么朋友，他就从家乡请了一位中年太太，专程到家里陪母亲说山东话，让母亲平常可以聊天，但是母亲还是不太开心。这个朋友听我讲了儒家之后才觉悟，他母亲真正希望的是儿子和女儿能陪她聊天。父母年纪大了以后，子女再有成就，给他山珍海味，给他菲佣，各国佣人都请来侍候着，他不见得快乐，因为他内心的期许是和自己的孩子话话家常，说说小时候的事情。&lt;/p>
&lt;p>记得我母亲、父亲还在世的时候，我年纪虽然不小了，每次回家还喜欢听父母讲我小时候的情景，做过什么糗事，做过什么有趣好笑的事，我觉得很开心，好像回到童年一样。从这里也发现，满足父母的期许的同时，还能让自己真的开心。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孔子曰：“舜其至孝矣，五十而慕。”&lt;br>
——《告子下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>《孟子》也强调这一点。有句话我看了很感动，孟子引用孔子的话说，舜为什么那么伟大呢？因为舜到五十岁还在思慕父母亲，这就是孝顺啊。我年轻时读这些，心里实在不了解，一个人到了五十岁是什么样的情况。等自己到了五十岁，我才发现，这有什么特别呢，只要是正常人，五十岁照样思慕父母亲啊。我到五十几岁还是一样，一有空就陪父母打打牌聊聊天。孟子说的并不是很难做到，只看有没有真诚的心。&lt;/p>
&lt;p>儒家思想的关键就在于真诚。没有人可以保证自己做得多好，假如自己社会成就平平，而父母期许却很高，那没办法，但起码我有办法孝顺，因为我真诚，久而久之父母也会感动。对父母有孝心，那就够了。反之，人生在世，却做不到孝顺，那还算人吗？在这一点上，儒家没有谈条件的空间。&lt;/p>
&lt;p>儒家也承认，孝顺是一个很大的问题。比如有的父母亲未必很懂道理。宋代学者说过一句话，被误认为是儒家的思想，即“天下无不是的父母”。这句话不是孔子、孟子说的。孔子的《论语》里讲过，子女发现父母要犯错，要委婉地劝阻。而《孝经》里说，真正孝顺的儿子，要能对父母说正义的话，如果父母有错要直接说，不要让父母犯错。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>儒家的思想原则是，每一个人都是向善的，不能因为亲情而伤害这个原则。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h1 id="好人更要学变通">
 好人更要学变通
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%a5%bd%e4%ba%ba%e6%9b%b4%e8%a6%81%e5%ad%a6%e5%8f%98%e9%80%9a">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>关于择善固执，有人会问，是不是指很顽固。没有人喜欢顽固两个字。今天我们是在误用，说张三择善固执，决定怎么做，就不会改变。其实这不叫择善固执，只是性格比较拘泥，不愿听别人的话而已。&lt;/p></description></item><item><title>07第七章_儒家第一辩手</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/07%E7%AC%AC%E4%B8%83%E7%AB%A0_%E5%84%92%E5%AE%B6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%BE%A9%E6%89%8B/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:31:46 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/07%E7%AC%AC%E4%B8%83%E7%AB%A0_%E5%84%92%E5%AE%B6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%BE%A9%E6%89%8B/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第七章　儒家第一辩手&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>孟子以好辩闻名，但他不是逞口舌之利，而是为了宣传儒家，维护儒家思想的合理性。他的辩论术无与伦比，从来没有输给过对手。他熟读经典，洞悉人情世故，能以浩然刚毅的辩论气势征服对手，那么他的辩论技巧，到底表现在哪些方面？我们从中可以学到什么呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="不做诡辩家">
 不做诡辩家
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%8d%e5%81%9a%e8%af%a1%e8%be%a9%e5%ae%b6">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>说到雄辩滔滔，很多人都羡慕，需要注意的是，有时候雄辩可能变为诡辩。&lt;/p>
&lt;p>诡辩，在西方有一些代表人物。希腊时代，在苏格拉底之前有位哲学家，叫做巴曼尼德斯，他认为宇宙万物都没有变化，所谓变化都是假的。他的学生芝诺和别人辩论时就很辛苦了，因为变化是一个客观的事实。&lt;/p>
&lt;p>他举了很多例子，其中说到希腊时代的阿奇里斯，他武功非常高强，跑得特别快，被称为飞毛腿。芝诺却说，只要让乌龟先跑一步，阿奇里斯就永远追不上乌龟。其实大家都知道，阿奇里斯两步就追过去了。为什么说永远追不上呢？因为在阿奇里斯追到乌龟的一刹那，只要乌龟还往前走，就又走过一点点。因为空间是由无数的点构成的，这样说还不太精确，应该说点不占空间，任何空间里面的点都是无数的。所以芝诺说，阿奇里斯必须跨过无数的点，无数的点是算不清楚的，就永远跨不过去了。&lt;/p>
&lt;p>芝诺还说，一个操场很大，如果要跑，从这一头永远跑不到那一头。为什么？因为要跑过操场，首先必须跑过它的一半；要跑到一半，又必须先跑到一半的一半，慢慢分吧。&lt;/p>
&lt;p>还有一个中西方都提到的论题，给你一根一尺长的棍子，每天砍一半，那么永远砍不完，可是砍到一个月后根本找不到可以砍的地方了。有人就说，只要还有木头你就永远砍不完。再比如，一粒沙掉在地上有没有声音？一般人说当然没声音了，但是有人说，一堆沙子掉地上就有“砰”的一声，每一粒沙掉在地上也该有声音，不然就必须说从第几粒沙开始才有声音的，这不合逻辑。&lt;/p>
&lt;p>这种诡辩我们中国也有。比如古代的名家，惠施、公孙龙是代表人物。惠施认为自己的口才天下第一，很喜欢辩论。比如，他说蛋里面有毛。我今天早上才吃了荷包蛋，当然没有毛。他却说如果蛋里面没有毛，孵出来的小鸡为什么有毛？这也难说清楚。他又说乌龟比蛇还长。我们觉得不会吧，乌龟这么小，蛇那么长。他会说，我说大乌龟和小蛇。这也对，其实是他不把话讲清楚。他还说白狗是黑的。这个太过分了，他却说白狗的眼珠是黑的。这就是诡辩。&lt;/p>
&lt;p>孟子从不作诡辩，他是堂堂正正地辩论。他的辩论总能胜过别人，这是有条件的。&lt;/p>
&lt;h1 id="学问很重要">
 学问很重要
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%ad%a6%e9%97%ae%e5%be%88%e9%87%8d%e8%a6%81">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>想做到善辩，第一要把书读好。如《诗经》、《书经》、《易经》这三部古代最重要的经典，孟子都非常熟悉。譬如，今天我们看到的《孟子》只有三万多字，里面引述《诗经》与《书经》的话就超过60次。他和国君对话，一有机会就引述《诗经》、《书经》的材料，因为这样有公信力。&lt;/p>
&lt;p>我们说话也喜欢引述权威，如果说一句话不讲权威，别人会以为没什么说服力。譬如，我说专家没什么了不起，只是训练有素的狗。哎呀，你怎么骂人呢？我接着说这是爱因斯坦说的。这就对了，因为爱因斯坦是大科学家。比如，爱因斯坦说，一个人成功需要三个因素，第一努力工作，第二休闲娱乐。这两点很容易讲，大家都同意。第三点比较特别，闭上嘴巴，少说话你才有时间去做研究，才能够说出正确的话。一个人有时确实败在说话不够用心、不够细心，说错话影响不好。说这个道理时加上“爱因斯坦说”，就叫做引述权威。不过要注意，除了物理学之外，爱因斯坦别的话并不见得可信，谈别的问题我们不一定要接受，不然就是盲目滥用权威了。&lt;/p>
&lt;p>《诗经》、《书经》是正当的权威，古代中国人都读，国君、统治者也要读。孟子读书好到什么程度呢？随时可以背下来。比如在庄严肃穆的朝廷之上，孟子与梁惠王或齐宣王谈话，不可以说慢一点，我需要翻一下《诗经》。因为可能在你翻书的时候，别人会说你可以下朝去了。&lt;/p>
&lt;p>把经典背下来还比较容易，怎么样去应用却很困难。谈到记忆力，西方柏拉图总结出一种鸟巢理论。我们读书学知识，就像抓了许多鸟关在笼子里，用时就抓一只鸟出来，但关键是要抓对鸟。但很多时候会抓错。如果书读得很多，记得很多东西，但是每次都用错，说明读的书没被消化理解，白读了。&lt;/p>
&lt;p>孟子谈任何问题，每次引用《诗经》、《书经》都恰到好处。其中大多是有关商汤、周文王、周武王这些伟大帝王的，《诗经》、《书经》里有很多对他们的歌颂。譬如，梁惠王请孟子参观他的园林，白鸟、麋鹿看起来真是美，还有大小鱼群，多么美好的风景。梁惠王很得意地说，你们这些贤者（贤者指贤能、贤良、贤明的人，比较卓越的人）也会欣赏园林吗？意思是，我有园林，有鸟兽、草木可以享受，你们应该很羡慕吧？孟子回答，一个人是真正的贤者，才能够欣赏，如果不是贤者，欣赏的时候还要担心老百姓起来抗议。这时他就引用有关周文王的诗，说周文王要盖园林的时候，老百姓自动来协助，因为他们把周文王当做父母亲了，父母亲要盖一座花园，做子女的会拼命赶工。文王叫老百姓慢慢来不要急，但老百姓非急不可，想立刻盖好，让我们的文王好好享受。而且周文王的园林是开放的，老百姓可以来游乐、共享。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子见梁惠王。王立于沼上，顾鸿雁麋鹿，曰：“贤者亦乐此乎？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子对曰：“贤者而后乐此，不贤者虽有此，不乐也。《诗》云：‘经始灵台，经之营之，庶民攻之，不日成之。经始勿亟，庶民子来。王在灵囿，麀鹿攸伏，麀鹿濯濯，白鸟鹤鹤。王在灵沼，於牣鱼跃。’文王以民力为台为沼，而民欢乐之，谓其台曰灵台，谓其沼曰灵沼，乐其有麋鹿鱼鳖。古之人与民偕乐，故能乐也。”&lt;br>
——《梁惠王上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子引用《诗经》的话提醒梁惠王，他听了很信服。因为周文王、周武王统一了天下，而梁惠王只是个诸侯，在战国争雄的时代他当然也希望统一天下。孟子就这样劝导他采用仁政，设法让他朝这个方向思考。&lt;/p>
&lt;p>孟子引用经典时，总能立刻念出恰当有用的诗句，可见他的口才是基于丰富学识的。&lt;/p>
&lt;h1 id="人情要了解">
 人情要了解
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%ba%e6%83%85%e8%a6%81%e4%ba%86%e8%a7%a3">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子除了熟读诗书、通晓道理之外，还非常了解现实的人情世故，这使他说话做事非常合理、令人佩服。&lt;/p>
&lt;p>孟子在齐国担任国家顾问时，齐宣王对他非常礼遇，但是不给实权，因为孟子不是齐国人。齐国本身有多少人才啊，孟子来自邹国这个小地方，只是鲁国的附属国，到我们齐国当大官，齐国人怎么办？孔子三十六岁时也到过齐国，当时齐景公在位，晏婴做宰相，他就反对孔子在齐国做官，所以孔子只好又回鲁国。&lt;/p>
&lt;p>孟子在齐宣王这儿发挥不了作用，就想走了。但齐宣王舍不得，因为他好不容易遇到这样的人才，而且孟子是儒家，有热心肠。齐宣王就对孟子说，您再待一阵子吧，如果您走了，以后寡人找谁来指导呢？老百姓、大臣们找谁来教导呢？我在城里面给你找一栋大房子住下来吧。孟子讲了一句话，“不敢请耳，固所愿也”。我不敢向你申请这样做，其实这本来就是我的愿望。这八个字非常好，我们常常用。比如有人请我去演讲，我就说“不敢请耳，固所愿也”，别人听着也觉得愉快。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子致为臣而归。王就见孟子，曰：“前日愿见而不可得，得侍同朝，甚喜；今又弃寡人而归，不识可以继此而得见乎？”对曰：“不敢请耳，固所愿也。”&lt;br>
——《公孙丑下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子又待了一段时间，发现没用，因为齐宣王身边不只有孟子这样的人，还有更多起反作用的臣子，“一曝十寒”，孟子的话就不受重视了。无奈之下他又要离开，这时齐宣王觉得非常惭愧，想要送他一些礼物，就送他一百镒上等金，那时候金是指黄铜，一镒是二十两，也就是二百斤。&lt;/p>
&lt;p>没想到孟子不要，大家都认为他在赌气。离开齐国之后，学生就抗议了，说，老师，齐王送这么多金你不要，可是上次你离开宋国时国君送你七十镒，离开薛国时国君送你五十镒，你都接受了。如果你这次不接受是对的，以前接受就是错的。如果以前接受是对的，这一次不接受就是错的。所以老师你至少有一次错吧？&lt;/p>
&lt;p>这个说法很有说服力。但是孟子说，都对。我离开宋国是要去远行，对远行的人照例要送些盘缠，这是人之常情，我在你们这里讨论政治，你送我点盘缠，这是国君的风度，所以我接受也是合理的。离开薛国的时候，正好外面在打仗，路上不太平，薛国国君送我些钱，让我聘请卫士保护自己，我接受也是合理的。现在我离开齐国，只是回到鲁国而已，路程很近，也没有危险，他为什么送我钱呢？这是要收买我。哪里有君子可以用钱来收买的？这话讲得义正词严，这就是孟子的风格。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>孟子做任何事都要有个道理。他的原则就如舜的言行，是自己该得的，整个天下给我也不嫌多。尧把天下让给舜，舜接受了，因为他有能力也有德行，可以为百姓服务。如果不是自己该拿的，就一概不取。任何东西是自己该得的，还是别人有特别动机，必须分清楚。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>陈臻问曰：“前日于齐，王馈兼金一百，而不受；于宋，馈七十镒而受；于薛，馈五十镒而受。前日之不受是，则今日之受非也；今日之受是，则前日之不受非也。夫子必居一于此矣。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“皆是也。当在宋也，予将有远行，行者必以赆；辞曰：‘馈赆。’予何为不受？当在薛也，予有戒心；辞曰：‘闻戒，故为兵馈之。’予何为不受？若于齐，则未有处也。无处而馈之，是货之也。焉有君子而可以货取乎？”&lt;br>
——《公孙丑下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子对人情世故很了解，也很通达，不会拘泥，也不会没有原则，这是一种高明的人生智慧，也是讲话能理直气壮的根本原因。&lt;/p>
&lt;h1 id="比喻最巧妙">
 比喻最巧妙
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%af%94%e5%96%bb%e6%9c%80%e5%b7%a7%e5%a6%99">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>《孟子》一书有很多形象生动的比喻。在各种对话和辩论中，巧妙的比喻总能使孟子轻松征服对方。&lt;/p>
&lt;p>有一次，梁惠王对孟子抱怨，我对老百姓很好，但是老百姓对我却不怎么好，我的老百姓没有增加，别国老百姓也没有减少；为什么我这么用心治理却没有好效果呢？&lt;/p>
&lt;p>孟子说，因为每个人都认为自己做得很好，分析各种资料很难客观的。大王你喜欢打仗，我就用打仗作比喻。战鼓咚咚响起，两军开始交战，刀刃剑锋相碰之后，就有个士兵丢掉盔甲兵器向后逃走，逃出五十步停了下来，然后看到另一个士兵逃出一百步才停下来。这个逃五十步的就笑他，怎么那么没有用，向后跑了一百步。孟子说，请问大王这样可以吗？大王说，不行，逃了五十步也是逃，不能向后只逃了五十步就要笑别人逃了一百步。孟子接着说，大王你就是那个跑了五十步的，做得也不够好，都是向后退而没有向前。那么应该做什么呢？推行仁政。这种说法很巧妙，梁惠王一定觉得有点惭愧，心里有所警醒。&lt;/p>
&lt;p>又一次，梁惠王请教孟子该怎么治理国家。孟子问他，用木棍杀人与用兵器杀人，一样吗？梁惠王说，一样啊，都把人杀了。孟子再问，用兵器杀人与用政策杀人是不是一样？有种种苛捐杂税，让老百姓活不下去，用很重的刑罚，老百姓犯了很轻的罪就判处死刑，这不是和用刀杀人一样吗？梁惠王也说一样。这样一比较，他自己就可以思考出问题何在。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子对曰：“王好战，请以战喻。填然鼓之，兵刃既接，弃甲曳兵而走。或百步而后止，或五十步而后止。以五十步笑百步，则何如？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>梁惠王曰：“不可。直不百步耳，是亦走也。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子对曰：“杀人以梃与刃，有以异乎？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>梁惠王曰：“无以异也。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>“以刃与政，有以异乎？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>曰：“无以异也。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>曰：“庖有肥肉，厩有肥马，民有饥色，野有饿莩，此率兽而食人也。”&lt;br>
——《梁惠王上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子接着说，大王现在的做法叫做“率兽食人”，是带着野兽来吃人啊，看你的厨房里有肥肉，马厩里有肥马，这些猪和马都吃了很多粮食，以至于老百姓没东西吃，不就是带着野兽来吃人吗？梁惠王一听就不敢说话了。这种雄辩技巧就不仅仅靠丰富的学识了，不能只用《诗经》、《书经》，那样会被说成掉书袋的。&lt;/p>
&lt;p>梁惠王的儿子是梁襄王，孟子说“望之不似人君”的就是他。孟子对梁襄王说，一个国君不喜欢杀人就可以统一天下。为什么呢？就好比七八月的时候发生了旱灾，大家都希望下雨，这时候天空忽然出现了云彩，开始下起雨来，所有的禾苗都长得很好了。这说明了及时雨的重要。现在各国都在压迫百姓，如果你照顾百姓的话，就和旱灾时下雨一样，老百姓当然“若大旱之望云霓”。&lt;/p>
&lt;p>他用这么简单生动的比喻提醒梁襄王，如果你推行仁政，老百姓盼望你就和旱灾时希望下雨一样，民心所向谁也不能阻挡。孟子讲话总能顺遂对方的心愿，并用例子来形象说明。&lt;/p>
&lt;p>孟子使用比喻就地取材的技巧是第一流的，有一段故事就很有意思。他在齐国的时候，当地有一位有名的学者，叫做陈仲子，很有操守。他们陈家在齐国是大户，他的哥哥继承了祖先的官位，有固定的俸禄，他不要，认为这是不义之财。所以他就过着很穷困的生活。穷到什么程度呢？饿到昏过去了。后来悠然醒来，看到一个枣子已经被金龟子吃了一半，他拿到剩下的半个枣子咬了三口吞下去，眼睛才能再次睁开。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“王知夫苗乎？七八月之间旱，则苗槁矣。天油然作云，沛然下雨，则苗浡然兴之矣。其如是，孰能御之？今夫天下之人牧，未有不嗜杀人者也。如有不嗜杀人者，则天下之民皆引领而望之矣。诚如是也，民归之，由水之就下，沛然谁能御之？”&lt;br>
——《梁惠王上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>匡章曰：“陈仲子岂不诚廉士哉？居於陵，三日不食，耳无闻，目无见也。井上有李，螬食实者过半矣，匍匐往，将食之，三咽，然后耳有闻，目有见。”&lt;br>
——《滕文公下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>有一次，陈仲子到哥哥家探望母亲，母亲跟哥哥同住，因为哥哥有钱嘛。结果他来看望母亲的时候，哥哥回来了。碰巧有人刚送礼给他哥哥，是一只鹅。陈仲子就说，干吗要这种呃呃叫的东西呢？意思是干吗接受别人的礼物呢？不够廉洁。哥哥知道这个弟弟很讨厌自己，总觉得自己白拿国家的俸禄，也就任由他去讲。隔了几天，母亲把这只鹅杀了，让他好好吃了一顿。吃到一半的时候，哥哥回来了，问，你在吃什么？这就是呃呃叫的东西啊！陈仲子听了，立刻跑到外面把那些肉吐掉了。&lt;/p>
&lt;p>陈仲子这样廉洁，但是孟子也会批评他，觉得这种程度已经过分了，比如你怎么知道每天吃的粮食是好人种的还是坏人种的？怎么知道你住的房子是好人盖的还是坏人盖的？他说，在齐国的读书人里面，陈仲子可以算是巨擘，就是大拇指了，但如果要这么廉洁的话，除非变成蚯蚓才能做到。因为蚯蚓在地下吃泥土，上来喝泉水，什么都不需要，靠大自然就可以活命。这是对陈仲子的讽刺，这个被认为是全国最廉洁的人，在孟子眼中，实际上是只知坚守某种原则却不知道变通，拘泥顽固的人。&lt;/p></description></item><item><title>06第六章_于我心有戚戚焉</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/06%E7%AC%AC%E5%85%AD%E7%AB%A0_%E4%BA%8E%E6%88%91%E5%BF%83%E6%9C%89%E6%88%9A%E6%88%9A%E7%84%89/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:31:44 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/06%E7%AC%AC%E5%85%AD%E7%AB%A0_%E4%BA%8E%E6%88%91%E5%BF%83%E6%9C%89%E6%88%9A%E6%88%9A%E7%84%89/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第六章　于我心有戚戚焉&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>读书有心得的人很多，能够恰到好处地说出来，让别人听得进去，才真的了不起。这就是说话的艺术了，孟子正是这样一位语言的天才。他擅长晓之以理，运用比喻形象化说明，并提醒对方推己及人；他还重视动之以情，使别人感到“于我心有戚戚焉”，甚至引为知己，达到说话的最佳效果。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="仁政理想的论说">
 仁政理想的论说
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%bb%81%e6%94%bf%e7%90%86%e6%83%b3%e7%9a%84%e8%ae%ba%e8%af%b4">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子与齐宣王有过很多次对话。齐国是大国，齐宣王势力很大，孟子同他谈话就特别需要技巧。&lt;/p>
&lt;p>有一次齐宣王说，孟子您那么有学问，告诉我齐桓公、晋文公的一些事情吧。在春秋五霸中，齐桓公和晋文公力量最大，尤其是齐桓公还是宣王的先辈，所以宣王希望能听到一些称赞的话。没想到孟子浇他冷水，说真正孔子的学生不谈齐桓、晋文之事。为什么？他们是霸道不是王道，王道行仁政，霸道靠武力。所以孟子推托说我们儒家不谈这个。&lt;/p>
&lt;p>齐宣王接着问，那你们谈什么呢？孟子说，谈仁政，国君要保护百姓、照顾百姓才是正确的。齐宣王就说，那您看我能不能做到，通过照顾百姓而称王天下？孟子说，大王您可以做到。这一来齐宣王很兴奋，问，你凭什么认为我可以做到？&lt;/p>
&lt;p>孟子说，您当然可以。您有一位大臣叫做胡龁，前几天告诉我一件事。有一天大王坐在堂上，堂下有一个人牵一头牛经过，大王就说放了这头牛，因为它的叫声那么凄惨，好像没有罪就被判死刑一样，太可怜了，放了它吧。这个人为什么事牵牛呢？因为齐国做了一口大钟，按古时礼制，钟是一种非常重要的礼器，铸好一口钟，就要杀一头牛，用牛血衅钟，之后钟才可以用。牵牛的人说，大王难道要废除祭钟的典礼吗？大王说怎么那么笨呢？不会换一头羊吗？我请问大王，这件事是真的吗？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>齐宣王问曰：“齐桓晋文之事，可得闻乎？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子对曰：“仲尼之徒无道桓文之事者，是以后世无传焉，臣未之闻也。无以，则王乎？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“臣闻之胡龁曰，王坐于堂上，有牵牛而过堂下者，王见之，曰：‘牛何之？’对曰：‘将以衅钟。’王曰：‘舍之！吾不忍其觳觫，若无罪而就死地。’对曰：‘然则度衅钟与？’曰：‘何可废也？以羊易之！’——不识有诸？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>王曰：“有之。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>曰：“是心足以王矣。百姓皆以王为爱也，臣固知王之不忍也。”&lt;br>
——《梁惠王上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>宣王说有这件事，接着又抱怨道，百姓以为我很小气，因为牛比较贵而羊比较便宜，所以把牛换成羊了，身为齐国国君竟然在乎一头牛。他们冤枉我了。孟子说，我明白别人是冤枉你，知道大王是不忍心听到它凄惨的叫声，看到它恐惧发抖的样子。宣王一听非常开心，立刻引用了《诗经》里的“他人有心，予忖度之”。这句话意思是，别人的心意，我可以猜得到。宣王的意思是，只有孟子了解我不是小气。这说明他把孟子当做知己了，当然愿意听孟子的话了。&lt;/p>
&lt;p>孟子就继续说，大王有这种心就可以称王天下。宣王问为什么。孟子说，你听到牛叫得很惨就舍不得，听到羊叫得很惨也会不忍心，大王如果见到百姓在荒野饿死，一定也不忍心。但是大王出巡，官员会把好的一面给他看，百姓的痛苦恐怕看不到。大王同情动物，一定也会同情百姓，你就会开始推行仁政了。孟子用这种间接引申的方式，启发宣王要爱护百姓。&lt;/p>
&lt;p>孟子又说，一根羽毛都举不起来，可能是真没力气，也有可能是你不愿意举；一整车的木材都看不到，可能是眼睛不好，也可能是你不愿意看。其实有的事情是做不到，有的事情却是不愿意做。这是孟子分辨的“不能”与“不为”。&lt;/p>
&lt;p>孟子继续解释说，用手肘把泰山挟起来跳过北海，这只在神话里有可能，一般人真不能做到。但是“为长者折枝”也做不到，就不是“不能”而是“不为”了。“枝”跟“肢”通用，“为长者折枝”是指身体弯腰向长辈鞠躬，都可以做到的。&lt;/p>
&lt;p>孟子又说，大王您今天要把国家治好，算哪一种情况？是要你挟泰山跳过北海，还是向年长的人鞠躬？其实是第二个情况。大王有爱护动物的心，要推广到爱护百姓就太容易了。他用了非常生动的比喻，很有说服力。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“今恩足以及禽兽，而功不至于百姓者，独何与？然则一羽之不举，为不用力焉；舆薪之不见，为不用明焉；百姓之不见保，为不用恩焉。故王之不王，不为也，非不能也。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>“……挟太山以超北海，语人曰：‘我不能。’是诚不能也。为长者折枝，语人曰：‘我不能。’是不为也，非不能也。故王之不王，非挟太山以超北海之类也；王之不王，是折枝之类也。”&lt;br>
——《梁惠王上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>齐宣王却说，可是我还有很多愿望呢。孟子说，你的愿望是什么？是不是觉得吃得不够好，穿得不够暖，大臣马屁拍得不够呢？这些你的大臣已经做得很好了。大王说，当然不是喜欢这个。孟子说，那么我知道了，大王喜欢统一中国。战国时代各国都希望统一天下，齐宣王就希望秦国与楚国这两个最强的对手都屈服于齐国之下，他就可以真正快乐了。&lt;/p>
&lt;p>孟子说，以大王今天的所作所为，想达到你这个目标，可谓缘木求鱼。这个成语很精彩，捕鱼应该到水边去，爬到树上怎么可能找到鱼？捕鸟还有可能。孟子用“缘木求鱼”，比喻做一件事取完全相反的方向，方法完全不对，怎么可能达到目的？&lt;/p>
&lt;p>大王说，有这么严重，差那么远吗？孟子说，缘木求鱼顶多抓不到鱼，没有后遗症，以大王的做法不但达不到目的，还有后遗症。现今齐国大概占了天下的八分之一，以你的作为，等于向另外八分之七宣战，就如邹国向楚国宣战，谁会胜呢？齐宣王说，当然是楚国赢。他明白了孟子的道理。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“然则王之所大欲可知已，欲辟土地，朝秦楚，莅中国而抚四夷也。以若所为求若所欲，犹缘木而求鱼也。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>王曰：“若是其甚与？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>曰：“殆有甚焉。缘木求鱼，虽不得鱼，无后灾。以若所为求若所欲，尽心力而为之，后必有灾。”&lt;br>
——《梁惠王上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>以上是《孟子》里非常完整的一段，全部讲仁政的理想。孟子让齐宣王明白要改弦更张，不能再照以前的方法，而应该设法减轻税收，让老百姓比较轻松，同时不用太重的刑罚，尽量爱护百姓。孟子很清楚大王会如何理解，如何调整自己的想法，他用各种方式表述，作比喻、推理等，取得了很好的沟通效果。&lt;/p>
&lt;h1 id="自我修养的格言">
 自我修养的格言
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%87%aa%e6%88%91%e4%bf%ae%e5%85%bb%e7%9a%84%e6%a0%bc%e8%a8%80">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子是语言的天才，在论辩和阐述中，他创造了很多格言。&lt;/p>
&lt;p>一般人讲话都喜欢使用格言或成语，比如我们常说一个人不守信用，叫做“出尔反尔”，指说出来的话又收回去了，但原来不是这个意思。《孟子》里有一段故事，讲邹国和鲁国发生了内讧。邹国是鲁国的附庸国，但有时也会有一些小的战争。邹穆公很生气，向孟子抱怨说，我们跟鲁国打仗，我的官吏死了33人，老百姓一个都没死，却在旁边看着我们的官员被杀，这简直气死我了。我想把这些老百姓都杀死，但是百姓那么多，怎么杀得光呢？但是不杀他们我又很生气，他们看着自己的长官被杀竟不去救。&lt;/p>
&lt;p>这听起来算是合理的愤怒。可孟子说，你不要怪老百姓，老百姓以前饥荒的时候，“老弱转乎沟壑”，老的弱的在山沟里面死了几千人，现在他们才有机会报仇。他接着借用曾参的话说，你做出的事，后果会回到自己身上，“出乎尔者，反乎尔者也”。可见“出尔反尔”以前是报应的意思。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>邹与鲁哄。穆公问曰：“吾有司死者三十三人，而民莫之死也。诛之，则不可胜诛；不诛，则疾视其长上之死而不救，如之何则可也？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子对曰：“凶年饥岁，君之民老弱转乎沟壑，壮者散而之四方者，几千人矣；而君之仓廪实，府库充，有司莫以告，是上慢而残下也。曾子曰：‘戒之戒之！出乎尔者，反乎尔者也。’夫民今而后得反之也。君无尤焉！君行仁政，斯民亲其上，死其长矣。”&lt;br>
——《梁惠王下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>《孟子》里多次谈到自我的修养。怎么进行自我修养呢？孟子强调四个字“反求诸己”。比如，我参加射箭比赛，一箭射去没有射中，我说并不是我技术不好，是靶放错了地方。这样一来我永远都是这个技术水平。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>孟子说，如果我们做任何事情做不对，任何话说不通，首先就要“反求诸己”，要回到自己身上检讨，这样你才会改善。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>再看“绰绰有余”这个词。我们常说，这个人书读了那么多，教教幼儿园绰绰有余。这也是孟子的话，背后有故事。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>仁者如射：射者正己而后发；发而不中，不怨胜己者，反求诸己而已矣。&lt;br>
——《公孙丑上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子在齐国觉得委屈，因为齐宣王虽然对他很尊重，让他当国家顾问，但不给实权。他有时给官员提建议，有一次对一位齐国大夫说，你当灵丘大夫有点可惜，最好去当司法官，可以向国君进言，结果这个人当了司法官。几个月之后，孟子对他说，这么久了，你怎么还没提建议呢？于是这人就提了建议，却没有被采纳，他就辞官走了。于是别人就嘲笑孟子，说替别人出主意很好，当司法官就要建议，建议没有被采纳就辞职，很有风格，那么孟子他自己呢？孟子说，这有什么好批评的，我没有正式官位，也没有进言的责任，既不是县长也不是司法官，所以我进退“绰绰有余”，我只是当顾问的。这就是“绰绰有余”的由来。&lt;/p>
&lt;p>听到“绰绰有余”，会想到同时代的庄子所说的“游刃有余”。庄子也很擅长讲故事，“游刃有余”来自“庖丁解牛”的故事。一个人负责杀牛，久了之后就看透了牛的整个骨架结构，一刀下去就按照骨架中间的空隙切去，刀不会碰到骨头，很薄的刀刃在骨架里面游刃有余，非常轻松地把牛解好了。这是儒家与道家的一个很好的对比，用词也很接近。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“吾闻之也：有官守者，不得其职则去；有言责者，不得其言则去。我无官守，我无言责也，则吾进退，岂不绰绰然有余裕哉？”&lt;br>
——《公孙丑下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="与人为善的劝谕">
 与人为善的劝谕
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%8e%e4%ba%ba%e4%b8%ba%e5%96%84%e7%9a%84%e5%8a%9d%e8%b0%95">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子提到人际相处的方法，用了四个字“取友必端”，说一个好人交的朋友一定也很端正。&lt;/p>
&lt;p>郑国的老将军子濯孺子带着军队打仗，他本人是神射手，不过年纪大了又有风湿痛，那一天正好手痛而拉不开弓，对手是一位年轻将军，也是神射手。老将军吩咐驾车的说，今天不能拉弓先跑吧，走为上策。但是后面的车越追越近，老将军说，今天恐怕要死于非命了，不知后边追赶我的是谁？驾车的说，是那个年轻的神射手庾公之斯。老将军说，那没事了，我今天不会死了。驾车的说，那人箭无虚发，您怎么反而说没事呢？老将军说，因为他的老师是我的学生尹公之他，尹公之他是正人君子，收的学生一定也是正人君子，不会乘人之危的。果然，庾公之斯追来之后问他，老将军为什么不发箭？发箭的话，我们就可以对射，看谁厉害。老将军说，我今天风湿痛不能拉弓，不能发箭。庾公之斯就说，我的老师是您的学生，我不忍心用您的技术来伤害您，但是国君叫我和您打仗，我不能违背国君的命令。他抽出箭来将箭头在车轮上敲掉，对天空发了四箭，回去了。&lt;/p>
&lt;p>这个故事令人感动，原来打仗也要讲道义的，正人君子不会乘人之危。并且老将军很有智慧，知道“取友必端”的道理。&lt;/p>
&lt;p>西方也有类似的话，苏格拉底说过，坏人没有朋友。乍看会觉得他是开玩笑，黑道中人还多得很呢，怎么会没有朋友？苏格拉底说，因为朋友总和道义连在一起，坏人不讲道义，所以坏人没有朋友。比如，很多黑道头子一般是怎么死的？窝里反，有人把自己的头目推翻了，甚至给杀了，警察抓黑道不见得能抓到，要等黑道自相残杀。所以苏格拉底说的有一定道理。&lt;/p>
&lt;p>当然这样讲有点狭隘，孔子也说过，“益者三友，损者三友”。有益友也有损友，交朋友就是缘分。读书的时候你正好坐在我旁边，那就是朋友了，你将来变成什么样，谁知道呢？反正是认识了。不过在《孟子》里特别强调正面的立场。&lt;/p>
&lt;p>有一个词叫做“与人为善”，今天有一点放水的意思，不那么严格，让我过关吧，与人为善。孟子可不是这个意思，他讲伟大的古代帝王舜，说舜有这么高的德行是因为“与人为善”。舜家庭比较特殊，曾在骊山耕过田，年轻时还做过很多工作，但孟子说舜这个人有个特色，与人为善。他总是先学习别人的优点，拿来自己实践，再让别人发现，原来这些优点可以照舜的方式来实践，之后别人也就跟着行善了。舜总是从别人身上学优点，叫做集大成。很多人行善就按自己的方式做，其实真正的行善，要多学别人的优点，见贤思齐，学来后我自己做，让别人和我一样把优点加以扩充。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>郑人使子濯孺子侵卫，卫使庾公之斯追之。子濯孺子曰：“今日我疾作，不可以执弓，吾死矣夫！”问其仆曰：“追我者谁也？”其仆曰：“庾公之斯也。”曰：“吾生矣。”其仆曰：“庾公之斯，卫之善射者也；夫子曰吾生，何谓也？”曰：“庾公之斯学射于尹公之他，尹公之他学射于我。夫尹公之他，端人也，其取友必端矣。”庾公之斯至，曰：“夫子何为不执弓？”曰：“今日我疾作，不可以执弓。”曰：“小人学射于尹公之他，尹公之他学射于夫子。我不忍以夫子之道反害夫子。虽然，今日之事，君事也，我不敢废。”抽矢，扣轮，去其金，发乘矢而后反。&lt;br>
——《离娄下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>比如，以前大家耕田，往往都要跟别人抢地方的，半夜趁别人不注意，把我的田埂往外推，使我的田越来越大，人家第二天发现之后再推回来。舜在骊山耕田之后，大家看到他的表现，都知道互相让地给别人了。后来舜又去捕鱼，当有些捕鱼人晚上回不去，住在海边的人会请他们在家里过夜。后来舜又做陶器，所有做陶器的制作品质都变得非常好了，不再偷工减料了。可见舜做一行就学这一行的好的表现，专门发扬出来，让别人觉得同行要互相合作。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>孟子总结，“君子莫大乎与人为善”，做君子最伟大的地方就是与人为善，不要去挑别人的缺点，而是跟别人一起走上善的道路。在人际相处上这是很可取的。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>大舜有大焉，善与人同，舍己从人，乐取于人以为善。自耕稼、陶、渔以至为帝，无非取于人者。取诸人以为善，是与人为善者也。故君子莫大乎与人为善。&lt;br>
——《公孙丑上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="积极人生的鼓舞">
 积极人生的鼓舞
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%a7%af%e6%9e%81%e4%ba%ba%e7%94%9f%e7%9a%84%e9%bc%93%e8%88%9e">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子面对人生是很乐观和积极的，他也最喜欢给别人鼓舞。&lt;/p></description></item><item><title>09第九章_人皆可以为尧舜</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/09%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E7%AB%A0_%E4%BA%BA%E7%9A%86%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E4%B8%BA%E5%B0%A7%E8%88%9C/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:31:41 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/09%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E7%AB%A0_%E4%BA%BA%E7%9A%86%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E4%B8%BA%E5%B0%A7%E8%88%9C/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第九章　人皆可以为尧舜&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>“人皆可以为尧舜”，是一句很著名的话，也是儒家给人最大的鼓励。平常觉得尧舜离我们很远，今天要谈的是，每个人通过适当的学习与修炼，目标是成为尧舜。孟子讲了四种圣人，各具特点，让每一个平凡人都有学习的典范。这种仁德与智慧的修炼，可分为两个步骤，从遵循天生个性开始修炼，再打破生命的限制，不断获得向上的力量。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="不慕圣贤没出路">
 不慕圣贤没出路
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%8d%e6%85%95%e5%9c%a3%e8%b4%a4%e6%b2%a1%e5%87%ba%e8%b7%af">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孔子曰：道二，仁与不仁而已。是说人生的路只有两条，一条是行仁，一条是不行仁，而不可能走在中间。譬如，你父母亲健在，请问你是孝顺的孩子吗？你不能说我既不是孝顺，也不是不孝顺，没有这种事，可归类为不孝顺。假设你和很多人做朋友，你要么讲道义，要么不讲道义，人生没有第三种可能性。&lt;/p>
&lt;p>“人皆可以为尧舜”，这是儒家的一种选择，这严格的要求来自于人性。&lt;/p>
&lt;p>这句话背后有段故事。曹国有一位贵族公子叫曹交，他听到孟子的话很有兴趣，所以碰到孟子就问，听您说过，每一个人都可以做到和尧舜一样，有这种事吗？孟子说，是的。曹交听了产生向往。因为尧天舜日是一个理想的时代，如果自己能够做到跟尧舜一样，那就是好的天子呢，受人歌颂。这当然所有人都向往，每一个人都有一颗向善的、向上的心。接着他对孟子说：我觉得我很难做到。文王身高十尺，商汤身高九尺，他们两人都开创了国家，而我曹交身高九尺四寸，为什么只会吃饭呢？&lt;/p>
&lt;p>这问题一听就水平不高。曹交居然以为周文王的成就是因为他身高十尺。孟子一听，这个学生不能收啊。就对他说，这跟身高没有什么关系，成就要靠自己努力。又说：“子归而求之，有余师。”你回家去找，有多余的老师。这句话是名言，意思是你的老师就是你的良心，只要真诚地与别人相处，你的良心会告诉你，看到父母亲要孝顺，看到朋友要讲信用、讲道义。这就是你的老师了。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>曹交问曰：“人皆可以为尧舜，有诸？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“然。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>“交闻文王十尺，汤九尺，今交九尺四寸以长，食粟而已，如何则可？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>曰：“……尧舜之道，孝弟而已矣。子服尧之服，诵尧之言，行尧之行，是尧而已矣。子服桀之服，诵桀之言，行桀之行，是桀而已矣。”&lt;br>
——《告子下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>良心是一个很奇妙的东西，良心之为用可以说是很大的。跟西方对照一下。西方中世纪都信天主教，天主教比较关注一般人的需要，就有这么一句话，“信耶稣得永生”。但在1960年，天主教召开一次大公会议，特别规定，没有信耶稣的人，也可以得救，只要凭良心做人处事。就是一个原则，良心原则。这说明宗教也在开大门、走大路，让每一个人都有希望。&lt;/p>
&lt;h1 id="舜一个完美典范">
 舜，一个完美典范
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%88%9c%e4%b8%80%e4%b8%aa%e5%ae%8c%e7%be%8e%e5%85%b8%e8%8c%83">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子“言必称尧舜”，尤其是舜，孟子把他当做古代圣人的最完美示范，后来才有孔子。&lt;/p>
&lt;p>舜的特别在于真诚到极点，闻一善言，见一善行，之后就努力行善。舜行善还有方法，叫做与人为善。他到任何地方，一年成聚，二年成邑，三年成都。因为一个地方舜只要待一年，大家在一起就相处得很愉快。因为他当领导，人们马上就把善的方面表现出来了。&lt;/p>
&lt;p>尧年纪越来越大了，要找一个接班人，就到处打听，看到舜这个人真是了不起。他就到田里去跟舜商量，说我把天下交给你，我两个女儿嫁给你，我九个儿子都当你部下，文武百官全部听你使唤，你接受吗？舜这个平凡的人忽然有这个机会了，他觉得既然别人需要我，国家需要我，我就出来服务吧。&lt;/p>
&lt;p>但他有一个大问题，家庭问题。他的家庭非常复杂，因为他的母亲比较早过世，父亲娶了后母，生了一个弟弟叫做象。象是坏得不得了，联合父亲、母亲，三个人要加害舜。因为他们发现尧把两个女儿嫁给他，舜变得贵为天子，准接班人，就想把舜给害死。&lt;/p>
&lt;p>在这种环境之下，舜每天照样耕田，耕一耕就哭了。孟子的学生问孟子，舜为什么向上天哭泣，难道在抱怨吗？对他父母不满意吗？孟子说，他一方面是抱怨，另一方面是思慕。思慕什么呢？我非常怀念父母亲，希望他们对我好。但是他们怎样都不肯对我好，好像我跟弟弟一分为二，只能选一个，是一个是非题。所以舜心里很委屈。他为什么要哭呢？如果一个人非常孝顺，而父母不喜欢他，他不能说已经尽了孝心了，父母不喜欢我也不能怪我了，那样就还不够孝顺，而应该想办法让父母喜欢他。这就是作为人子的难处。&lt;/p>
&lt;p>说到父母的偏心，很多人也许都遇到过，但没有像舜这么惨的，他的父母亲跟他弟弟合起来要害他。父母叫他去修谷仓的屋顶，上去之后就放火烧谷仓。还好两个妻子娥皇、女英非常贤淑，知道有危险，提前为他做了像翅膀一样的纸鸢，谷仓一烧他从上面飞下来了。父母再让他到水井底下疏通水井，等他一下去就用石头盖起来，要把他闷死。这次他妻子为他准备了铲子，从旁边挖地道出来。&lt;/p>
&lt;p>这一次，象以为把他害死了，就很得意，说粮食和牛羊给父母亲，哥哥的干戈、弓箭，哥哥的琴都归我，另外两个嫂嫂替我整理床铺。多可怕，马上就要发生家庭悲剧了。弟弟往哥哥的房间走，却不知道舜已经偷跑回房间，在里面弹琴。象吓了一跳，脸色很尴尬，说，哥哥，我好想念你啊。舜也不忍心，因为父母疼爱这个弟弟，要让父母开心，也要疼爱这个弟弟啊。所以舜说，我有好多老百姓不知道该怎么照顾，你替我去吧。就封他弟弟当有庳国的国君。舜很聪明，派了几个能干的官员替象做事，不让他有机会欺负百姓。所有税收，官员代收；所有政务，官员代批。这样把象架空，当一个有庳国国君。&lt;/p>
&lt;p>为什么舜要这么做呢？因为在古代，哥哥当天子，弟弟绝不能当老百姓，一人得道，鸡犬就要升天，我们有时候批评这句话，不过孔子分析过这个问题。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>万章曰：“父母使舜完廪，捐阶，瞽瞍焚廪。使浚井，出，从而揜之。象曰：‘谟盖都君咸我绩，牛羊父母，仓廪父母，干戈朕，琴朕，弤朕，二嫂使治朕棲。’象往入舜宫，舜在床琴。象曰：‘郁陶思君尔。’忸怩。舜曰：‘惟兹臣庶，汝其于予治。’不识舜不知象之将杀己与？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“奚而不知也？象忧亦忧，象喜亦喜。”&lt;br>
——《万章上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孔子有一个学生叫做仲弓，说，老师，我怎么负责政治呢？孔子说，“先有司，赦小过，举贤才”，三句话。先有司，有司即各层官员，官员要身先士卒，我先做，然后你们跟着我走。赦小过，做领导的要能原谅部下小的过失，让他们将功折罪。第三个举贤才，可怎么知道谁是人才呢？孔子说，就推举你认识的人，你不认识的如果是人才，别人会错过他们吗？这说法是合理的，因为你一旦当了一个单位的主管，当领导了肯定要提拔几个人，当然是提拔你认识的人才。注意，是人才，不是你认识的庸才。&lt;/p>
&lt;p>舜除了让弟弟不要伤害百姓、不要欺负别人之外，还设法定期不定期召见，他弟弟就在路上跑来跑去，跑了几十年，做不了坏事。这是舜的办法。&lt;/p>
&lt;p>有时候家人要犯错，我们只有想办法让他犯不了错，因为你不能够改变他，也不能够禁止他，他也是一个独立的人。设法让他避免不犯这个错，这需要智慧。&lt;/p>
&lt;p>孟子把这个故事写得那么详细，令人感动，把舜的危机全部说清楚了，我们才知道舜为什么伟大。他尽做哥哥的义务照顾弟弟，更主要尽儿子的义务让父母亲开心，后来他的父亲也真的开心，这么好的儿子有什么可挑剔的呢？作为天子，能做到这个份上，整个天下都被感动了。天下人本来都要求正义，说他弟弟不好，需要处罚，但后来发现他把弟弟感化了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>舜的故事最适合用来解释儒家思想。因为善是人与人之间适当关系的实现，当一个人行善的时候，会影响到相关的人。舜要做一个好儿子，一定会影响到父母亲；要做一个好哥哥，一定会影响到弟弟。人与人的关系要看双方如何配合，但我们不能要求对方，只能要求自己。这样就把儒家人性向善，以及如何择善固执都说清楚了。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>关于舜，孟子还讲过一段话，最令人感动。他提到舜年轻的时候啃着干粮，吃着野菜，好像准备一辈子做农夫了。后来当了天子，尧把两个女儿嫁给他，每天过着很尊贵的生活，他“若固有之”，好像本来就有这样的条件，本来就过这样的生活。“若固有之”，这四个字真让人沉吟良久。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>人生最难的就是做到若固有之。当你年轻的时候做一个学生，好像人生就一路学下去，永远没有别的发展似的，专心读书。后来像舜成为国家领导，很自在、很自然，好像我本来就该做，今天轮到我了，我就做。这种坦然的态度非常好，说明在任何地方做任何事都要了解自己的本分，按自己的本分好好去做，若固有之。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“舜之饭糗茹草也，若将终身焉；及其为天子也，被袗衣，鼓琴，二女果，若固有之。”&lt;br>
——《尽心下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>如果尧没有提拔舜，他就一辈子这样啃干粮、吃野菜，躲避父母和弟弟的迫害，玩这种捉迷藏的游戏，也可以玩下去。舜不会说不行，要脱离这个地方另图发展。我在哪里就安定在哪里，这是儒家的思想。人生重要的不是别人怎么样，而是你自己有没有改变。千万不要幻想自己生不逢时，真有本事的话，在任何时代都可以发挥，在任何地方都可以修养。这是舜德行的完美之处。&lt;/p>
&lt;h1 id="化解天性的圣人">
 化解天性的圣人
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8c%96%e8%a7%a3%e5%a4%a9%e6%80%a7%e7%9a%84%e5%9c%a3%e4%ba%ba">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>对于一个人能否成为圣人的问题，在儒家的传统典籍里是讲到了的。&lt;/p>
&lt;p>孔子说，我没有见过圣人，能见到君子就不错了。因为他把圣人规定为圣王，只有尧舜才有资格，一般人没有希望。即使有人问孔子的学生，你们老师孔子算是圣人了吧？他的多才多艺让人惊讶。孔子听了之后也说，不能这样讲。“若圣与仁，则吾岂敢”，说我是一个仁者，是一个圣人，不敢当。他说，尧舜才有资格，但是他们还无法照顾到所有的百姓，也觉得自己做不到呢。可见孔子对“圣”的规定很严格、很狭隘，只有少数的圣王可以做到。&lt;/p>
&lt;p>孟子就把标准放宽了，说圣人分为四种：第一种是圣之清者，最清高的；第二种，圣之和者，最随和的；第三种，圣之任者，最负责任的；第四种，圣之时者，最讲究时机的。&lt;/p>
&lt;p>第一种圣人最清高，像伯夷、叔齐这两兄弟。他们本来都是孤竹国国君的儿子，为了不当国君，两兄弟离开了孤竹国。当时是商纣王时期，他们听说西边有个诸侯，就是后来周朝的周文王姬昌，对待老人家很好，所以这两兄弟就跑过去，希望在那边好好养老。没想到姬昌的儿子姬发起来革命，因为他父亲被商纣关在羑里七年，出来之后没几年就过世了，杀父之仇不共戴天，姬发要讨伐商纣。可伯夷、叔齐拉住他的马不让走，反对他造反。周朝建立后，两兄弟不食周粟，逃到首阳山上采薇为生，最后饿死了。洁身自爱到这种程度，令人很难想象！难道朝代换了，米也换了吗？两兄弟的事迹被千古传颂，司马迁说“天道宁论”，哪里有天道，哪里有公理呢？这么好的人，居然活活饿死了。感慨之后还拿颜渊做了一个附带说明。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>子曰：“若圣与仁，则吾岂敢？抑为之不厌，诲人不倦，则可谓云尔已矣。”公西华曰：“正唯弟子不能学也。”&lt;br>
——《论语·述而》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>伯夷，目不视恶色，耳不听恶声。非其君，不事；非其民，不使。治则进，乱则退。横政之所出，横民之所止，不忍居也。思与乡人处，如以朝衣朝冠坐于涂炭也。当纣之时，居北海之滨，以待天下之清也。故闻伯夷之风者，顽夫廉，懦夫有立志。&lt;br>
——《万章下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>圣人里面最清高的就是伯夷。这个人眼睛从来不看不好的东西，耳朵也不听不好的话语。做官的时候，同朝百官里面有一个坏人，立刻辞职。他这么清高，大概是处女座的，绝不妥协，有洁癖。如果在他旁边有人帽子没戴正，衣服没穿好，他就感觉像坐在泥土和炭灰上，浑身不舒服。所以不是理想的君主，他不去服侍；不是理想的百姓，他不去使唤。可是，国君也好，老百姓也好，又何必需要你呢？伯夷这种清高真是了不得，最后竟有这样悲惨的遭遇，给后世留下清高的典范。&lt;/p>
&lt;p>第二种圣之和者是谁呢？柳下惠。柳下惠这个人很随和，不以坏君主为羞耻，我继续做我的官；不以百姓或官员不好而生气。他说，你是你，我是我，你即便在我身边袒裼裸裎、不穿衣服，做不雅的动作，又怎能玷污我呢？你做你的事，与我无关，各人自己负责。柳下惠与伯夷形成两个极端，他完全随和，与周围的人群融在一起。而且他总是不忍心不去帮助别人，至于那个人好不好，他不管。&lt;/p>
&lt;p>柳下惠有很多故事，其中之一是坐怀不乱，这和他的个性有关系。有一次他从城外回来，已经宵禁了。古时候晚上11点，城门就关了，他只得待在城外。当时正是冬天，很冷啊，这时来了一位女士，也感觉太冷了，两个人如果不互相取暖，恐怕都要冻死了。他们就抱在一起取暖，经过一晚居然没有发生任何事情，这真是了不起啊！能够坐怀不乱，说明心思很单纯。柳下惠是一位很特别的人物，孔子也很推崇他，孟子也说“柳下惠不以三公易其介”，“三公”是国家最高的职位，他不会因为当了最大的官就改变操守。&lt;/p>
&lt;p>还有第三种圣之任者，是商汤的宰相伊尹。伊尹曾说，我本来想要隐居，自己过日子，自己耕田，按照尧舜之道好好孝顺父母，一家人很和乐，独善其身是没问题的。后来商汤要用他，送他很多礼物，伊尹不要。但后来他想通了，又说，我一个人过这么幸福的日子，实在不好意思，要让天下人都过好日子。&lt;/p>
&lt;p>伊尹有句名言“使先知觉后知，使先觉觉后觉”，今天说的“先知先觉之士”就源于此。伊尹很有自信，说自己就是先知先觉的，要把他了解的尧舜之道推行天下，希望天下人都能受到尧舜之道的恩泽。他跟随商汤起来革命，推翻了夏朝，后来还成为很好的宰相。他其实自觉把天下的重任担在自己的肩上。从星座上说，这么负责任的大概是金牛座吧。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>柳下惠不羞污君，不辞小官。进不隐贤，必以其道。遗佚而不怨，厄穷而不悯。与乡人处，由由然不忍去也。“尔为尔，我为我，虽袒裼裸裎于我侧，尔焉能浼我哉？”故闻柳下惠之风者，鄙夫宽，薄夫敦。&lt;br>
——《万章下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>伊尹曰：“何事非君？何使非民？”治亦进，乱亦进，曰：“天之生斯民也，使先知觉后知，使先觉觉后觉。予，天民之先觉者也。予将以此道觉此民也。”思天下之民匹夫匹妇有不与被尧舜之泽者，若己推而内之沟中——其自任以天下之重也。&lt;br>
——《万章下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这三种圣人，都有自己的性格。现代人喜欢以星座来分辨人的性格差异，星座特征都是天生的。每一个人有天生的个性，可以按照天赋好好修炼到极致，目的是和别人建立适当的关系，能够行善，帮助别人，就可以成为圣人了。就如前面所说，清到极致，和到极致，任到极致，就能够成为圣人了。但是这样够不够呢？孟子认为不太够。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>这三种圣人只是按照天生的性格趋向修炼，而没有把它化解掉，还未尽善。孟子就提出第四种圣人，以孔子为代表。如果问孔子是什么星座，就算知道他的生日也没用，因为天生的星座特色被他完全化解了。孔子是“圣之时者也”，懂得判断时机，该做什么的时候就做什么。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>前面三位圣人至少有两位被孟子批评过。他说伯夷过于狭隘，因为人太清高就没有什么朋友了，别人也得不到他的照顾；又说柳下惠太随和，态度就不够严谨，对什么人都帮忙，对什么需要都帮忙，也不怕别人讲闲话。但他们也有好处。一个人知道了伯夷的作风，就会“廉顽立懦”，贪婪的就变廉洁了，懦弱的就立定志向了；而柳下惠出来之后，人们也会受到影响，狭隘的变得开朗了，刻薄的变得敦厚了。因为柳下惠很随和，不介意跟别人的不同，而能够做到“和而不同”，懂得欣赏不一样的人。&lt;/p>
&lt;p>为什么说孔子特别伟大呢？孔子是“圣之时者也”，他该清则清，该和则和，该任则任。该做官就做官，该下台就下台，该快走就快走，该慢走就慢走，用孔子的话来说是“无可无不可”，没有非这样不可，也没有非不这样不可，看情况而定。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孔子之去齐，接淅而行；去鲁，曰：“迟迟吾行也，去父母国之道也。”可以速而速，可以久而久，可以处而处，可以仕而仕，孔子也。&lt;br>
——《万章下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孔子曾在齐国待过，离开的时候“接淅而行”，意思是捞起正在淘洗的米就上路了。很多人说你既然米都淘了，干脆吃完饭再走吧。孔子说不行，一顿饭都不能等了，因为我不是齐国人，齐景公就不能用我，我就立刻走，没有什么好商量的。他马上离开了齐国，回到自己的老家。&lt;/p>
&lt;p>另有一次，孔子离开鲁国的时候，却对学生们说，慢慢走吧，慢慢走吧。为什么要离开呢？孔子在鲁国当到司寇，还代理卿相的职位，好比代理总理。但是在鲁国安定之后，齐国给鲁定公送了一些能歌善舞的美女，还有一些好马，鲁定公就不定了，不理孔子了，祭祀时该给孔子的肉也不给了，暗示我不再信赖你了。孔子就自己辞职走了，开始周游列国。他离开时慢慢走，希望鲁定公能从奢华享乐里觉醒过来，派人把他追回去。孔子说，这是离开父母之邦，离开祖国的态度啊。&lt;/p></description></item><item><title>02第二章_圣人的足迹</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/02%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0_%E5%9C%A3%E4%BA%BA%E7%9A%84%E8%B6%B3%E8%BF%B9/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:31:39 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/02%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0_%E5%9C%A3%E4%BA%BA%E7%9A%84%E8%B6%B3%E8%BF%B9/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第二章　圣人的足迹&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>战国中期，大国纷纷扩张，诸侯争当霸主，战乱不断，比起孔子所处的春秋时期，形势更为严峻。从四十岁开始，孟子和孔子一样周游列国，向诸侯论说自己的仁政思想。当时社会上出现了很多思想流派，和孔子不同，孟子是一个对异端持坚定批判态度的哲学家，那么他批判的理由是什么？孟子至少和四种学派产生严重分歧，他又是如何批判的呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="周游列国论王道">
 周游列国论王道
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%91%a8%e6%b8%b8%e5%88%97%e5%9b%bd%e8%ae%ba%e7%8e%8b%e9%81%93">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孟子从四十岁开始周游列国，和孔子一样带着学生，去过很多国家，包括梁国、齐国、滕国、薛国、宋国等，几年下来也没太大成就，因为小国起的作用很有限，而像齐国这样的大国在尽力扩张，只想做霸主。&lt;/p>
&lt;p>但是孟子和国君们展开的对话和故事都很精彩。最主要在两个国家：一个是齐国，和齐宣王谈了很多问题；一个是梁国，和梁惠王也谈了很多事情。&lt;/p>
&lt;p>孟子跟这些大国国君谈话时，有个特点，叫做分庭抗礼。孟子是个没有官位的学者，面对大国国君，他绝不认为自己需要卑躬屈膝。为什么？因为孟子有浩然之气，这个秘密武器是儒家专有的。我修炼内心，就会心安理得，就充满正义的力量。我做好事，做自己该做的事，做久了内心就觉得充实、圆满；相反，一个人外在有再大的权威或财富，如果不能凭良心做事，内心就有亏欠，尽管表面上声势吓人，内心恐怕不堪一击。这些思想在孟子的文章里，都栩栩如生地呈现出来。&lt;/p>
&lt;p>孟子周游列国时，场面很盛大，随行车子有几十辆，学生和朋友有几百人。如果跟他比较，会发现孔子很委屈。孔子带着学生周游列国前后十四年，尤其是困于陈、蔡两国之间的时候，有七天没有饭吃，真是很惨，学生都饿得起不来了。子路都快翻脸了，说，老师，你是个君子啊，哪有君子像你这样走投无路的呢？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>在陈绝粮，从者病，莫能兴。子路愠见曰：“君子亦有穷乎？”子曰：“君子固穷，小人穷斯滥矣。”&lt;br>
——《论语·卫灵公》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;em>孔子说：“君子固穷，小人穷斯滥矣。”君子穷困的时候坚持原则，小人就放弃了，胡作非为了，只求活命。“君子固穷”体现了儒家基本的精神。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>孟子是当时赫赫有名的学者，得到各国国君的重视。国君们为了收买人心，显示自己尊重读书人，以抬高自己的声望，他们“卑礼厚币”，以很谦虚的礼节欢迎学者，还送很多钱财给他们。孟子的学生常把别人批评的话传给他听，说，外人说我们“传食于诸侯”，一群人好像不用工作，没有什么能力，这家吃完再吃下一家，靠一张嘴巴让别人给钱。&lt;/p>
&lt;p>孟子说，不能这么讲，我们是真正有理想的。他为读书人的薪水找到了最好的理由，并且说薪水越多越好。学生说我们好像是“素餐”，根本就没种田，也没有具体成就，白吃饭。孟子说你错了，一个国家的国君听我的话，就能得到安富尊荣——安定、富贵、尊崇、荣耀；老百姓、年轻人听我的话，就能做到孝悌忠信——孝顺、友爱、忠于国家，同时讲求信用，谁比我们读书人更应该吃饭呢？这话讲得很好。&lt;/p>
&lt;p>周游列国时发生了很多故事。比如孟子五十二岁时，去梁国谒见梁惠王，有过一段对话。梁惠王问孟子，老先生，您这么远到我们国家来，对我们的国家有什么好处呢？孟子就皱眉说，大王何必谈利益呢？只要谈仁义就够了。司马迁读到《孟子》的这一段时，这位史学家把书盖起来，叹一口气说，自古以来就是一个字害了大家，叫做“利”。&lt;/p>
&lt;p>梁惠王作为国君，也是好心，问孟子你能为我们国家带来什么利益。但是如果只求自己的利益，那别国呢？别国人民不是人民吗？如果孟子在梁国说这样对你有利，到了齐国跟齐国国君说那样对你有利，不是自相矛盾吗？到这边说一套，到那边说一套，最终对自己有利，这是苏秦、张仪那些纵横家的所为，绝不是儒家。儒家是一个完整的哲学系统，到任何地方讲的都一样。孟子不讲这个利，而是让他明白，讲仁义才能取得最大的利益，因为这是从人性的立场出发，天下百姓都会支持，最终仁者无敌，称王天下。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>彭更问曰：“后车数十乘，从者数百人，以传食于诸侯，不以泰乎？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“非其道，则一箪食不可受于人；如其道，则舜受尧之天下，不以为泰——子以为泰乎？”&lt;br>
——《滕文公下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>太史公曰：余读孟子书，至梁惠王问“何以利吾国”，未尝不废书而叹也。曰：嗟乎，利诚乱之始也！夫子罕言利者，常防其原也。故曰“放于利而行，多怨”。自天子至于庶人，好利之弊何以异哉！&lt;br>
——《史记·孟子荀卿列传》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>周游列国之中，孟子还常谈到个人修养的问题。有一次，他快到齐国的时候，忽然看到有人在旅馆外面偷看，孟子就问这个人，谁啊？这个人就说，齐王派我来偷看一下，看看孟子跟一般人有什么不一样。因为孟子名气很大，齐王很好奇。孟子说，我有什么不一样呢？就连尧舜也和一般人长得一样啊！&lt;/p>
&lt;p>这话讲得多好！很多人以为尧舜一定有三头六臂，长相很特别，什么双手过膝、耳朵垂肩，其实没有那回事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>孟子认为，修炼在于内不在于外。他鼓励每一个人都要有志向，而不要说别人是天生异禀、天纵英才。每一个人都可以从平凡走到不平凡，重要的是路有没有走对。孟子就要提供这样的路，所以坚持传播儒家的思想，张扬儒家的精神。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h1 id="不得已的批判">
 不得已的批判
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%8d%e5%be%97%e5%b7%b2%e7%9a%84%e6%89%b9%e5%88%a4">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>从孟子和各国国君的谈话中，可见他常批判各种学说，这一点和孔子不一样。&lt;/p>
&lt;p>对于立场不同的学说，孔子认为没有必要去批判。他说过两句话，一句是“攻乎异端，斯害也已”（《论语·为政》），意思是批判异端，会造成后遗症。要注意一点，孔子说的异端不是邪说，而是不相同的另外一端。后人不一样，将立场和自己不一样的算作异端，我是正统你就是邪说。而孔子认为，最好不要批判不同的立场，不然别人也会批判你。第二句话是“道不同，不相为谋”（《论语·卫灵公》）。彼此立场不一样，理想不一样，就没有什么好商量的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>孔子认为，天下的路很多，何必非争个高下不可？不妨各走各的路，看谁能够感觉到生命的力量，并且活得快乐，而不一定非要马上分出对错。儒家学者在这方面很有信心的。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>但孟子喜欢批判异端，这和时代有关系。孔子处于春秋末期，而孟子生在战国中期，当时已经天下大乱。孟子认为乱的根由是社会思想出现了偏差，造成各种复杂的后果。当时流行的观念很有问题，因为圣王不再兴起，诸侯无所顾忌，士人议论无端。天下的言论，不是倾向杨朱一派，就是倾向墨翟一派，还有其他一些学派。孟子至少和四派不同的学说产生严重的分歧，第一派叫做杨朱，第二派叫做墨翟，还有纵横家和农家。其中杨墨两派在当时很流行。&lt;/p>
&lt;p>先说杨朱，杨朱的学说就两个字——“为我”，为我自己着想。杨朱这个学派基本上只考虑自己，说，拔一毛让天下人得到好处，跟我有什么关系？但是损失一根毛的是我。这就太自私自利了。不过要注意，第一他绝对不想害人，第二也不会麻烦别人，不会说我只替自己考虑，你们也要替我考虑。后代有学者把杨朱说成庄子，这是不合理的。庄子绝对没有杨朱那种狭隘的想法。但杨朱的思想在当时很流行，很多人都觉得很有道理，天下这么乱，我当然只顾我自己了，干吗考虑别人呢？我既不能改善别人，也帮不上什么忙，还是先保命要紧。这是第一派。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“杨子取为我，拔一毛而利天下，不为也。墨子兼爱，摩顶放踵利天下，为之。子莫执中。执中为近之。执中无权，犹执一也。所恶执一者，为其贼道也，举一而废百也。”&lt;br>
——《尽心上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>第二派叫墨子，墨翟这个学派不得了，孟子说“墨子兼爱，摩顶放踵利天下，为之”，意思是他们磨秃头顶，走伤脚跟，是为了帮助天下人，完全不为自己考虑，实在是令人感动。墨家推崇大禹，大禹也是只为别人而辛苦。墨家学派主张什么呢？第一个要顺从天志，上天有它的意志，可见墨家很保守。&lt;/p>
&lt;p>我在美国读书的时候，听到外国学者研究中国古代思想，拿三家作比较。我开始真的吓一跳，旁观者清，当局者迷，外国人研究我们的思想也能给我启发。他认为，中国古代的思想，道家最革命，墨家最保守。儒家呢？中庸之道。&lt;/p>
&lt;p>第一句话怎么接受呢？道家最革命，怎么讲得通呢？大家都认为道家顺其自然，无为不争，怎么会有革命性呢？西方学者的观点是，中国古人都相信天，天的儿子就是帝王。天子发布圣旨的时候，明明是自己的意思，还要说“奉天承运”。这说明中国古人相信天。但是道家不一样，把天放在一边来谈道，这不是革命吗？这样一来，凸显了老子和庄子的思想特色。&lt;/p>
&lt;p>哪一派最保守呢？墨家。天有一个想法，人就要配合，什么事都要以天为主。还有鬼，墨家好多地方都用鬼来吓人，让人做好事，不做的话，有鬼来对付你。这当然不可信，但是墨家的作为与用心让人感动，为了让一般人行善避恶，拿鬼神来吓人。这就是墨家。&lt;/p>
&lt;p>墨家的思想后来很难发展，因为它完全替别人着想，比如“兼相爱，交相利”，仅是前者就做不到。“兼相爱”有两个意思，一个是你要普遍爱每一个人，第二个是你要平等爱每一个人。这个谁做得到？比如我坐在车上，我的母亲上车了，另一个陌生的老太太也上车了，我把座位让给谁？按照墨家的说法，不能让给我的母亲，对我的母亲和陌生的老太太我要平等对待。难道说你们两个猜拳吧，谁赢了就给谁坐？那做母亲的要生气了，我生你养你到现在，居然叫我跟别人猜拳才让我坐座位，不是白养了吗？而那个老太太就觉得，多赚了一个儿子啊，有人对我这么好。所以教出的小孩变成墨家，等于没有孩子了。&lt;/p>
&lt;p>儒家不能接受这种观点，儒家的爱是有差等的。差等是什么意思呢？有座位先让给我母亲，有两个座位再让给我认识的邻居家的母亲，有三个座位再让给陌生的老太太。这是人性很自然的表现。就好像你小时候，母亲不会平等对待你和邻居的孩子，不然你会觉着妈妈不算妈妈了。墨家的理想很高，希望天下人都是一家人，每一个人都平等，但根本做不到。&lt;/p>
&lt;p>后来墨家的发展也让人遗憾，变成帮派一样。墨家的领袖称为钜子，他下命令就和黑道老大一样，叫你生你就生，叫你死你就死，不说第二句话。再后来墨家有些人就变成游侠，变成刺客，因为传承不下去了。&lt;/p>
&lt;p>孟子将杨朱和墨翟一起批评。“杨氏为我，是无君也”，指一个人只为自己着想，是不要国君。如果接受杨子的说法，只为自己着想，我一定会逃漏税，这样国家怎么维持，怎么从事公共建设呢？“墨氏兼爱，是无父也”，指墨家不要自己的父母。“无父无君，是禽兽也”，这话太重了，把别人骂成禽兽。不过孟子所谓“禽兽”是指动物，不是现在说一个坏人简直像禽兽一样，那是在侮辱禽兽，因为禽兽不会做违反本性的事，而坏人是违反人性的。而孟子说的禽兽是动物，因为动物没有国家和父母亲的观念，是这个意思。&lt;/p>
&lt;p>第三个，孟子批判纵横家。纵横家是专门靠辩才取得官位的，比如苏秦、张仪这些人，游走于诸侯之间，摇唇鼓舌，专门搞辩论，一时主张合纵，一时主张连横，纯粹以利来说服国君。他们见到梁惠王会说，你跟哪一国联合最有利，跟哪一国作战最有利，远交近攻什么方法都用，就是要让你得到利益；到另外一个国家又替那一国的利益着想，最后搞得天下大乱。这些人表面上很神气，一出来说话，各国诸侯都很紧张，怕对自己不利。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>圣王不作，诸侯放恣，处士横议，杨朱、墨翟之言盈天下。天下之言不归杨，则归墨。杨氏为我，是无君也；墨氏兼爱，是无父也。无父无君，是禽兽也。&lt;br>
——《滕文公下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子有学生说，张仪、公孙衍这些人是大丈夫啊，他们安居家中，天下就安定，他们一发怒开始政治活动，天下诸侯就很害怕他们。孟子说他们不算什么大丈夫，不过是看别人脸色行事，自己得点小利益罢了。那怎样才算大丈夫呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>孟子说了句千古名言：“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈，此之谓大丈夫。”第一，“淫”代表什么？吃喝玩乐放肆了，一般人都是这个毛病。但大丈夫再怎么富贵，不会放弃原则，沉迷在享受里。第二，一般人贫贱之后就改变志向了，能赚钱就好，不坚持原则了，但大丈夫是“贫贱不能移”。第三个“威武不能屈”，受到什么样的威胁我也不屈服。这才叫做大丈夫啊！&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>另外有一派比较“落实的”，叫做农家。古代是农业社会，农家专门把农业当做最高的原则，每一个人都要自己耕田，然后才可以吃饭。有个人奉行农家学说，叫许行，到了滕国对滕文公说，听说您想学圣人，施行仁政，那我来你这边当百姓吧。滕文公很高兴，立刻给他一块地一个住处。许行每天带着几十个学生，自己耕田，自己织布过日子。后来有学习儒家的两兄弟陈相、陈辛，从宋国来到了滕国，看到许行和弟子们的耕作和生活，很是崇拜。这种农家令人感动啊，老师跟学生一起耕田织布，一起吃饭过日子，没有复杂的利害关系，有点像原始共产社会的样子。陈氏兄弟觉得这样很好，何必分彼此呢？何必要私有财产呢？他们就放弃了儒学，成为农家学派的信徒。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>景春曰：“公孙衍、张仪岂不诚大丈夫哉？一怒而诸侯惧，安居而天下熄。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“是焉得为大丈夫乎？子未学礼乎？丈夫之冠也，父命之；女子之嫁也，母命之，往送之门，戒之曰：‘往之女家，必敬必戒，无违夫子！’以顺为正者，妾妇之道也。居天下之广居，立天下之正位，行天下之大道；得志，与民由之；不得志，独行其道。富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈，此之谓大丈夫。”&lt;br>
——《滕文公下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>陈相回去跟孟子一谈，两人进行了一场历史上著名的“农”“儒”论战。孟子问，许行是一定自己耕田才吃饭吗？回答说，是的。问，许行自己做衣服吗？回答说，许行的衣服很简陋，不用怎么做就可以穿的。问，许行自己做锅子吗？回答说，那怎么有空，当然是向专门做锅子的买嘛。问，许行自己做铲子吗？锅盘碗盏都自己做吗？回答说，都不是，都是买来的。问，许行的房子是自己盖的吗？回答说，他哪有时间盖房子，他要种田。&lt;/p>
&lt;p>孟子说，锅盘碗盏都向别人买，别人就不能种田；房子让别人盖，别人也不能种田。虽然你种田天下第一，做了该做的事，但别人都因为你需要各种工具、材料，而不能做他需要做的事，那对别人不是不公平吗？什么事情都自己做，那就来不及了。帽子要自己做，做好才能出门；鞋子要自己做，做完才能出门；等身上东西全部做完，人也老了。所以孟子有句话说得真好，一个人身上的要求是“百工之为备”。一百种工人做工才能让你身上穿戴整齐，眼镜不是你自己做的，需要专家，衣服是专家做的，领带、鞋子，身上哪一样东西不是别人专门做的呢？如果说只有教书最伟大，那别人因为给你做服装而不能教书，就不伟大了吗？孟子指出，一个社会必须有分工合作，才能正常运行和发展，才能够让每一个人得到需要的物品。&lt;/p>
&lt;p>陈相又辩道，按照许行的办法，只需要简单交换，国中就不会有作伪的事，因为布匹丝绸长短相同、麻线丝绵轻重相同，五谷数量相同、鞋子大小相同，价钱就完全一样。孟子说，如果布料有的精致有的粗糙，如果只按长短一样，谁还会去制作那些精致的布料呢？如果石头价钱都一样，怎么区别一般的石头、玉石和钻石呢？可能大家会竞相造假啊。农家的这些想法，也许出发点是好的，但是做下去就自相矛盾，根本不能治理国家。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>有为神农之言者许行，自楚之滕，踵门而告文公曰：“远方之人闻君行仁政，愿受一廛而为氓。”文公与之处。其徒数十人，皆衣褐，捆屦，织席以为食。陈良之徒陈相与其弟辛负耒耜而自宋之滕，曰：“闻君行圣人之政，是亦圣人也，愿为圣人氓。”陈相见许行而大悦，尽弃其学而学焉。&lt;br>
——《滕文公下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>然则治天下独可耕且为与？有大人之事，有小人之事。且一人之身，而百工之所为备，如必自为而后用之，是率天下而路也。故曰，或劳心，或劳力；劳心者治人，劳力者治于人；治于人者食人，治人者食于人，天下之通义也。&lt;br>
——《滕文公下》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子与农家的辩论，很快就让对手没话说了。这说明孟子很了解人情世故，了解每一个学派、每一类人的想法，这是儒家思想的特色。每个人跟别人来往，不能离开这个世界。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>很多人把儒家说成理想主义，说他们不关注现实生活的需要，这就错了。根据我对孟子的了解，任何问题一提出来，他的答案早准备好了，就怕你不问。孟子往往事先已经做过研究，知道这个时代有什么样的风尚和趋势，如何才能够让别人心服口服。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>由于经常批判别的学说，辩论从来没有输过，孟子被人说成好辩，这使人想起了希腊时代的苏格拉底。苏格拉底口才太好了，最后被告了，说他有罪，理由也是一样，小心啊，不要跟苏格拉底说话，他会把黑的说成白的，白的说成黑的，他会用比较弱的论证去推翻你比较强的论证，跟他辩论任何问题，他都把没有理由说成很有理由，你辩不过他。苏格拉底说，你们真冤枉我，我从生下来到现在所讲的都是真话。&lt;/p>
&lt;p>可见古今中外都一样，口才好不好和是不是讲真话要分开看。通常我们都会误会，如果一个人说话很溜，他一定是好辩之徒，口若悬河，没一句真的；相反的，说话吞吞吐吐，一句话讲三分钟，听的人都很辛苦，终于听懂了，那非是真的不可，要不然再讲一遍又要等三分钟，太麻烦。这实在是误区。&lt;/p>
&lt;h1 id="谁才是儒家正统">
 谁才是儒家正统
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%b0%81%e6%89%8d%e6%98%af%e5%84%92%e5%ae%b6%e6%ad%a3%e7%bb%9f">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>作为儒家的学者，孟子的最大成就在于发挥了孔子的思想，另外他还有许多创见。&lt;/p>
&lt;p>孔子有很多遗憾，因为他的思想并不能完整地被人了解。他死之后，儒家弟子分为八派，各有一套理论教育学生，但除了孟子和荀子几家之外，并没有在历史上产生多大影响，无法在理论上把老师的思想发扬光大。直到孟子出现，才弥补了孔子的遗憾。&lt;/p></description></item><item><title>08第八章_修身先养浩然气</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/08%E7%AC%AC%E5%85%AB%E7%AB%A0_%E4%BF%AE%E8%BA%AB%E5%85%88%E5%85%BB%E6%B5%A9%E7%84%B6%E6%B0%94/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:31:37 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/08%E7%AC%AC%E5%85%AB%E7%AB%A0_%E4%BF%AE%E8%BA%AB%E5%85%88%E5%85%BB%E6%B5%A9%E7%84%B6%E6%B0%94/</guid><description>&lt;p>&lt;em>第八章　修身先养浩然气&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>修身，是现代人容易忽略的事。但是，没有修养怎么可能得到社会的肯定，又怎么可能对人群有所贡献呢？孟子就非常强调自我的修养。他认为要修身，必须先养胸中的一口气。&lt;/p>
&lt;p>人活在世上要有一股正气，而且还要使之浩然。“正气”是指正义的力量，而“浩然”形容水势盛大，显示出一种很大的气魄。有了浩然正气，我们在任何地方都能行得通。那么善养浩然之气的孟子，有没有什么秘诀呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;h1 id="平旦之气人人有">
 平旦之气人人有
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%b9%b3%e6%97%a6%e4%b9%8b%e6%b0%94%e4%ba%ba%e4%ba%ba%e6%9c%89">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>《正气歌》是宋代的文天祥所作，一开头就说“天地有正气”。我在美国读书时，一个外国学者把它翻译成英文，“正气”翻译为“正确的空气”。我们看见觉得奇怪，原本空气只有两种，被污染的和没被污染的，而他翻译成正确的空气——right air。这说明外国人学中文不容易。很明显，我们所谓的“正气”不是指空气，而是指正义的精神，一种精神力量的表现。&lt;/p>
&lt;p>首先搞清楚古代人对“气”的理解。人要呼吸，人生就是一口气，这个气散掉不再回来，人就走了。庄子说得很清楚，人的生命是气的凝聚，气如果分散掉，人就死了。&lt;/p>
&lt;p>孔子强调血气，血和气。他说君子有三戒，年轻的时候血气未定，中年的时候血气方刚，老年的时候血气既衰，所以每一个阶段都要小心。年轻时不要好色，中年不要好斗，老年不要好得，不要贪得无厌。这是孔子的教导。孔子对人的观察很客观，没有什么幻想，也不谈什么人性本善。他发现人只要有身体，有血气，就有各种欲望、冲动，要特别小心。这是正确的。我们也知道身体的耳目和外界接触，看到或听到什么就会起相应的念头，会对心理有影响，会想得到某些利益，避开某些灾难。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>君子有三戒：少之时，血气未定，戒之在色；及其壮也，血气方刚，戒之在斗；及其老也，血气既衰，戒之在得。&lt;br>
——《论语·季氏》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>其日夜之所息，平旦之气，其好恶与人相近也者几希，则其旦昼之所为，有梏亡之矣。梏之反复，则其夜气不足以存；夜气不足以存，则其违禽兽不远矣。&lt;br>
——《告子上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子讲“气”这个词就比较复杂了。譬如，他说一个人再怎么坏，睡觉之后醒来都会有一种夜气，又称作“平旦之气”。平旦，“旦”就是白天，天亮了，所以夜气是指天刚刚亮时的那种气。为什么夜气比较好呢？因为人们睡了一个晚上，跟外界隔绝没有来往，不再有手机联络，也不再看电视，不再受外界干扰，这样经过一个晚上的休息，就回到自己的生命里面，第二天清晨就比较像个人。道理就这么简单。到了白天，又开始跟别人来往，开始接触各种信息，开始勾心斗角，起心动念，又乱掉了。&lt;/p>
&lt;p>人的生命也很无奈啊，晚上睡觉时回到自己的生命里，白天出去又会忘记自己是谁，来来去去一辈子，不知道自己一生做了什么，大部分时间就稀里糊涂过去了。少数人可以觉悟，就因为培养了自己的夜气，没有失去。而一个人再怎么坏，晚上睡一觉，到早上起床的时候，还会有夜气。这个夜气和一般好人的情况是很接近的，差别也是“几希”。关键是有的人没有保存和发展，没有去培育修养，结果就浪费掉了，真是很可惜。&lt;/p>
&lt;p>浩然正气不是生下来就具备的。有个学生请教孟子，老师，你那么有原则、有理想，如果今天齐王让你当宰相，你会不会动心？动心是指听到齐王让自己当宰相，就高兴得睡不着觉，别人知道这个人要升官了。孟子说，不会，我四十岁就不动心了。&lt;/p>
&lt;p>四十岁是一个关卡，孔子说三十而立、四十而不惑，都是关卡。孔子四十而不惑，我们却知道自己是四十而大惑，问题大都在四十岁以后出现。四十岁以前照着父母与老师的安排及指教，好好地读书、升学、就业、成家，到四十岁就什么都有了，开始思考人生的问题了，这一生到底是怎么一回事呢？开始迷惑了。孔子可以四十而不惑，孟子可以四十而不动心，都是修炼的成果。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>公孙丑曰：“告子曰：‘不得于言，勿求于心；不得于心，勿求于气。’不得于心，勿求于气，可；不得于言，勿求于心，不可。夫志，气之帅也；气，体之充也。夫志至焉，气次焉；故曰：‘持其志，无暴其气。’”&lt;br>
——《公孙丑上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>那个学生接着问，老师这种不动心很了不起吗？孟子说不然，我比不上告子。孟子公开承认，告子先于自己不动心。不动心好不好呢？孟子分辨说，不动心有两种，告子的和我的不一样，他是采取一种压抑的方法。告子和别人讲话，一句话讲不通，他心里也不再多想；心里面想不通，也不发脾气。这里有两个步骤：第一，话说不通的时候，心里面不要想太多，不要钻牛角尖，不要求非想通不可；第二，心里想不通，也不要生气。很多人一想不通就生气，靠发脾气来掩饰自己想不通这个事实，这是正常的反应，但也不能够解决问题。&lt;/p>
&lt;p>孟子说，告子的不动心是一种压制，最后会变成木头人一般，不是好办法。什么事情都忍下来，久而久之会生病，活着也毫无乐趣。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>孟子和告子不一样。心里想不通不要发脾气，这一点他赞成；话说不通心里不要想，他不赞成。人有理性，就要思考，话说不通就要想，是因为道理说不清楚吗？那么再读书，再学习，再去思考。最后想通了，就没有问题了。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>还有个学生请教孟子，老师您跟别人有什么差别？孟子说我有两个特色。第一，我知言，听说话就知道别人心里想什么，是什么情况。千万不要小看这句话。读书强调有始有终，《论语》第一句话大家都知道，是“学而时习之，不亦说乎”，最后一句话却很少有人知道。结尾是“子曰：不知命，无以为君子也；不知礼，无以立也；不知言，无以知人也”。意思是不懂得怎么分辨别人的话，就不能了解一个人。而孟子知言，了解别人的言论，譬如一个人说话有偏差，就知道他哪里有盲点；他说话闪烁其词，就知道他的困境在哪儿；他说话太过了，就知道他有什么样的执著。“知言”接续《论语》思想，是儒家的一个重要检验。&lt;/p>
&lt;p>第二步更难了。孟子说我“善养吾浩然之气”。在中国历史中，孟子第一个提出“浩然之气”，这是他的个人创见，自己想象出来的，并真正修养到了这种境界。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>公孙丑曰：“敢问何谓浩然之气？”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“难言也。其为气也，至大至刚，以直养而无害，则塞于天地之间。其为气也，配义与道；无是，馁也。&lt;br>
——《公孙丑上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>他的学生没有听过这个新名词，就问什么叫浩然之气。孟子知道别人听不懂，这是他的独门功夫、武功秘笈。可孟子说“难言也”。他的口才那么好，第一次承认“难言也”，说“其为气也，至大至刚，以直养而无害，则塞于天地之间”。&lt;/p>
&lt;p>孟子说，这种气可以用“直”，也就是真诚去培养它，不要伤害它、妨碍它，它发展出来就至大至刚，可以充满在天地之间。这说明正气培养出来之后，一个人到任何地方都走得通，天地之间都是自己的家，活得很安稳，可以活在当下，活在这个地方，活在今天，问心无愧；并且内心有一种力量，感觉生命没有任何亏欠。这才是孟子的“浩然之气”。&lt;/p>
&lt;h1 id="养气秘笈看孟子">
 养气秘笈看孟子
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%bb%e6%b0%94%e7%a7%98%e7%ac%88%e7%9c%8b%e5%ad%9f%e5%ad%90">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>一个人要有什么样的修养，才可以借自己的正气行走在天地之间，完全坦然自在，做到孔子所谓的“君子坦荡荡”呢？孟子说，在培养浩然之气时，他的方法就是三个字，首先用“直”来培养，然后配合“义”和“道”。&lt;/p>
&lt;p>第一，什么叫“直”？有时很难说清楚，如果说“直”就是正义、正直，那么谁能判断？每个人都觉得自己正直，别人看来却不一定。&lt;/p>
&lt;p>从孔子到孟子，“直”都有两个意思，真诚而正直，真诚是正直的基础。孔子说“人之生也直，罔之生也幸而免”（《论语·雍也》），意思是人活在世界上，应该好好真诚地过日子，如果没有了真诚还能活下去，那要靠侥幸才能够免于灾难。不真诚的人不会走上正路，如果真诚，人性向善，力量由内而发，自然就会走上正路，这是儒家的基本观点。&lt;/p>
&lt;p>儒家常常受到批判。我到各地演讲，许多高校的学生很会思考，会说，儒家好像不太适合法治的社会。为什么？因为孔子说过，爸爸偷羊，儿子替他隐瞒；儿子偷羊，爸爸替他隐瞒，这里面就有“直”。但法律讲人人平等，我父亲偷羊，我怎么可以隐瞒呢？应该检举啊，因为被偷羊的那一家人不是很可怜吗？好不容易养的羊，被你偷走了，你儿子学了儒家就不去检举？法官问，你父亲偷羊吗？他说我不知道，大概没偷吧。这样怎么维持社会正义呢？这一来就有争论了。&lt;/p>
&lt;p>注意，儒家讲的“直”不是正义，而是以真诚为基础。爸爸偷羊，儿子当然希望爸爸平安无事，如果被查到，爸爸当然接受法律制裁，这是没有问题的；但是儿子可能不会说爸爸偷羊，我来检举，因为这样做违反真诚的情感。所以“直”不要只讲成社会正义，好像纯粹是外在的，任何外在的善的行为都须以内心的真诚做基础。儒家的“直”，就是从真诚引出正直。&lt;/p>
&lt;p>浩然之气，首先要用真诚而正直的态度来培养。譬如，我和别人来往时会有各种互动关系，只要有真诚的态度，久而久之就产生一种力量。气能变得浩然，在于它是力量。一个人说话与行动形成一种特色，亦即我的风格出现了，别人看到我就感到有一股正气。&lt;/p>
&lt;p>孔子有个学生叫子路，孔子说他有个特色，听到片面之词就可以判断诉讼案件的，就是子路。为什么呢？因为子路非常刚正，个性豪爽，别人看到他自然讲真话。有人把“片言”解释成三言两语，那是不对的。因为三言两语断案，只要不喜欢说话的人都会。判断本来应该听两面之词，听到片面之词就可以判断，则是一种专长，表明了正气的作用。&lt;/p>
&lt;p>总之，“直”代表真诚而正直。修炼的第一步就是要真诚，自我要求正直，然后要配合义与道。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>子曰：“片言可以折狱者，其由也与？”子路无宿诺。&lt;br>
——《论语·颜渊》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>“义”与“道”两个字怎么区分？儒家很多概念很相似，需要明确区分。“道”是人类共同的正路，“义”是某个人在某种情况下应该走的正路，差别在这里。所谓“道”，是指人一定要走在人之道上，走在行善的路上，因为人性向善。至于什么时候该怎么做，叫做“义”，因为“义者宜也”，“宜”就是适宜，恰到好处，具有正当性。别人这样做是对的，你这样做却不一定对，因为时机和场合不一样。做到“宜”最难，要看判断是否正当。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>道是非常稳定的，人之道是“择善固执”，毫无问题，这是原则与理想。而义是非常灵活的，要看这个人今天的处境如何，对人的智慧是一种挑战。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>这是孟子的三字秘诀：直、义、道。我们把意思理解了，试试看，会越来越发现自己问心无愧，内心有股力量。“气”代表力量的展现，到最高境界时变成浩然之气，任何地方都行得通。&lt;/p>
&lt;p>孔子说过，“言忠信，行笃敬，虽蛮貊之邦，行矣”。只要我说话真诚而守信，做事认真而负责，到没有开化的地方，照样走得通。在任何地方都没有问题。因为别的地方的人也是人性向善，只要行善，走在人类共同的路上，有什么好担心的呢？“四海之内，皆兄弟也”，前面有两句话是“君子敬而无失，与人恭而有礼”，这和“浩然之气充塞天地”是一样的意思。&lt;/p>
&lt;h1 id="恒心常在乐集义">
 恒心常在乐集义
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%81%92%e5%bf%83%e5%b8%b8%e5%9c%a8%e4%b9%90%e9%9b%86%e4%b9%89">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>培养这种浩然之气，还需要注意什么呢？孟子特别提到，从事修炼的时候，不要刻意去做，而应该自然而然地去做，需要时间慢慢磨炼。譬如，就教书来说，最担心学生什么呢？担心“其进锐者，其退速”，因为进步太快的退步也很快。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>孟子曰：“于不可已而已者，无所不已。于所厚者薄，无所不薄也。其进锐者，其退速。”&lt;br>
——《尽心上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>我年轻的时候听过一位老师的课，方东美先生，他很有学问，上他的课会觉得老师的学问太好了，非常兴奋，回家就拼命读书，但是因为进步太猛了，一个星期就受不了，哎呀，太累了，下星期再念吧，一下子又放下了。进步太快的话，其实很难有恒心，一定需要计划，要有步骤，慢慢来。我们决定做一件事，后来往往放弃，过一段时间再回头一看，如果当初没有放弃，今天一定很有成就。比如小时候学琴，钢琴、大提琴，放弃了，以后也许会想，如果当时我坚持每天一个小时继续练，现在一定很有成绩了。人生在世，恒心是很困难的事。&lt;/p>
&lt;p>记得我读小学时老师鼓励大家写日记，小学生都很兴奋，听到老师讲写日记的好处，可以提高作文能力，可以记载自己发生的事，回头看很有意义。所以就上街买日记本开始写，一个月之后写不下去了。为什么？发现自己后面都写“同上”，跟前面一样。小学生没有什么事情，每天都是今天几月几号，什么天气，几点上学，每天都差不多。小学生不会观察，其实天下没有重复的事情，不过因为小学生每天上学都是上课考试，总觉得很乏味。我常常想，一天过去，难道一行日记都写不出来吗？今天心情好不好，发生什么事，都可以写。如果写了，一年365行，几十年过了，就有多少了？这是恒心的问题。&lt;/p>
&lt;p>孟子教我们培养浩然之气时，强调要常常放在心中，一有事情发生的时候，就提醒自己“直”、“义”、“道”三个字。但一定不要刻意去做，刻意了就不会坚持下去。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>宋人有闵其苗之不长而揠之者，芒芒然归，谓其人曰：“今日病矣！予助苗长矣！”其子趋而往视之，苗则槁矣。天下之不助苗长者寡矣。以为无益而舍之者，不耘苗者也；助之长者，揠苗者也——非徒无益，而又害之。&lt;br>
——《公孙丑上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>孟子讲了一段“揠苗助长”的故事。这个成语到现在还在用，很多人对孩子的教育容易犯这个毛病，希望他们参加各种补习，小孩子很辛苦，补数学、补英文、补心算、补电脑，什么都补，补到消化不了。孟子讲宋国有一个农夫，总觉得禾苗长得太慢，长了半年才那么一点，不行，我要帮帮忙。有一天他就把自己家种的禾苗一点一点拔高了，回家对家人说，我今天真累了，帮助这些禾苗长高了。他的儿子一听不对啊，赶快跑到田里一看，禾苗都枯倒了。这就是“揠苗助长”，想帮助它反而害了它。故事提及宋国农夫，在战国时代宋国很弱，不久就被兼并了，所以大家都拿宋国农夫开玩笑。另外一个成语“守株待兔”，讲的还是宋国农夫。有一天宋国农夫在田里劳作，看到一只兔子撞到树干昏倒了，就把兔子捡回去，心里想太好了，以后每天等着兔子来撞树干，那就不用种田了。从此他就开始等，结果自然毫无收获。这两个故事说明，做事不应该刻意为之，不然早晚无法持续下去，没有什么成效。&lt;/p>
&lt;p>讲孟子的“浩然正气”，要知道一个词叫“集义”。现在一般人只知道集邮，孟子却说“集义”，义就是正当的事，反复地做叫做“集”，而不是由外在加到自己身上的。意思是，我在外面做一件好事，不是希望别人认同我，而是我内心知道该做这件事。&lt;/p>
&lt;p>如何去分辨呢？西方关于这个问题有争论。有一位哲学大家叫康德，他的伦理学称作“义务论”，相对的另外一派叫做“效益论”，探讨一个人为什么要行善避恶的问题。“效益论”代表考虑效率与利益，做什么事，该不该做呢？只看效率、利益大不大。譬如，如果要上车，你应该排队。为什么应该？因为你了解到，排队之后每个人都可以上车，如果不排队大家会挤成一团，都上不了车，排队对大家有利。这是西方主流思想。西方的民主制度也是一样，在选举时，我只要比你多一票，我就选上了，为什么？因为多一票表示我比你多一个人赞成。这就是西方的效益主义，意思是大多数人这样想，它就具有正当性。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>是集义所生者，非义袭而取之也。行有不慊于心，则馁矣。我故曰，告子未尝知义，以其外之也。必有事焉，而勿正，心勿忘，勿助长也。&lt;br>
——《公孙丑上》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这种说法有它的优点，可以让一个社会运作起来；但也有缺点，因为可能整个社会都腐化了，多数人欺负少数人，尤其少数民族被欺负的话，就无处申冤。在美国，曾经认为家里养黑奴是合理的，美国南方人觉得没什么不好，从非洲买一些奴隶来，他们替我们做事，大家都过很愉快的生活，因为奴隶在非洲更苦，来到美国比在非洲生活要好。这么说也不见得完全是幻想的，但奴隶也有人权，让这些黑奴丧失大多数的人权，让占多数的统治阶级快乐，这样公平合理吗？当然不行。后来发生南北战争，才有人人平等。&lt;/p>
&lt;p>以前美国很可怕，坐车的时候还分两边，这边是白色人种，那边是有色人种的。我们黄色人种也是所谓的有色人种，当然希望能够人人平等，尊重每一个人的人权，而不以皮肤的颜色来决定。这种“效益论”，有社会的运作条件和效果，也有严重的缺点。&lt;/p>
&lt;p>在西方，为什么康德的思想受推崇？他的“义务论”，是讲一个人做一件事，只问这是不是我该做的，而不要问效果好不好。这就叫做义务。这种思想比较重视每一个人人格的尊严。&lt;/p>
&lt;p>譬如，我开一家小店，门口贴四个字“童叟无欺”，这有两个可能，第一个情况是，童叟无欺，生意会比较好，为什么？因为我有信用，生意会越来越好。这是个策略，属于“效益论”。第二种情况，贴出“童叟无欺”四个字，完全是因为尊重这个原则，认为人本来就应该童叟无欺，而不管生意好不好。如果是第一种“童叟无欺”，万一后来生意不好，就变成童叟皆欺，专欺童叟，那还得了。第二种“童叟无欺”是个原则，我尊重原则，尽我的义务，就可以一路到底，不问效果如何。&lt;/p></description></item><item><title>20孟子全文</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/20%E5%AD%9F%E5%AD%90%E5%85%A8%E6%96%87/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 13:31:35 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%84%92%E5%AE%B6/%E5%90%91%E5%96%84%E7%9A%84%E5%AD%9F%E5%AD%90_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/20%E5%AD%9F%E5%AD%90%E5%85%A8%E6%96%87/</guid><description>&lt;p>&lt;em>《孟子》全文&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.jpg" alt="alt" />&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>卷一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>梁惠王篇　上&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>【1·1】&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>孟子见梁惠王。王曰：“叟！不远千里而来，亦将有以利吾国乎？”&lt;/p>
&lt;p>孟子对曰：“王！何必曰利？亦有仁义而已矣。王曰：‘何以利吾国？’大夫曰：‘何以利吾家？’士庶人曰：‘何以利吾身？’上下交征利而国危矣。万乘之国，弑其君者，必千乘之家；千乘之国，弑其君者，必百乘之家。万取千焉，千取百焉，不为不多矣。苟为后义而先利，不夺不餍。未有仁而遗其亲者也，未有义而后其君者也。王亦曰仁义而已矣，何必曰利？”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>【1·2】&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>孟子见梁惠王。王立于沼上，顾鸿雁麋鹿，曰：“贤者亦乐此乎？”&lt;/p>
&lt;p>孟子对曰：“贤者而后乐此，不贤者虽有此，不乐也。《诗》云：‘经始灵台，经之营之，庶民攻之，不日成之。经始勿亟，庶民子来。王在灵囿，麀鹿攸伏，麀鹿濯濯，白鸟鹤鹤。王在灵沼，於牣鱼跃。’文王以民力为台为沼，而民欢乐之，谓其台曰灵台，谓其沼曰灵沼，乐其有麋鹿鱼鳖。古之人与民偕乐，故能乐也。《汤誓》曰：‘时日害丧，予及女偕亡。’民欲与之偕亡，虽有台池鸟兽，岂能独乐哉？”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>【1·3】&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>梁惠王曰：“寡人之于国也，尽心焉耳矣。河内凶，则移其民于河东，移其粟于河内。河东凶亦然。察邻国之政，无如寡人之用心者。邻国之民不加少，寡人之民不加多，何也？”&lt;/p>
&lt;p>孟子对曰：“王好战，请以战喻。填然鼓之，兵刃既接，弃甲曳兵而走。或百步而后止，或五十步而后止。以五十步笑百步，则何如？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“不可。直不百步耳，是亦走也。”&lt;/p>
&lt;p>曰：“王如知此，则无望民之多于邻国也。不违农时，谷不可胜食也；数罟不入洿池，鱼鳖不可胜食也；斧斤以时入山林，材木不可胜用也。谷与鱼鳖不可胜食，材木不可胜用，是使民养生丧死无憾也。养生丧死无憾，王道之始也。&lt;/p>
&lt;p>“五亩之宅，树之以桑，五十者可以衣帛矣。鸡豚狗彘之畜，无失其时，七十者可以食肉矣。百亩之田，勿夺其时，数口之家可以无饥矣。谨庠序之教，申之以孝悌之义，颁白者不负戴于道路矣。七十者衣帛食肉，黎民不饥不寒，然而不王者，未之有也。&lt;/p>
&lt;p>“狗彘食人食而不知检，涂有饿莩而不知发；人死，则曰：‘非我也，岁也。’是何异于刺人而杀之，曰：‘非我也，兵也。’王无罪岁，斯天下之民至焉。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>【1·4】&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>梁惠王曰：“寡人愿安承教。”&lt;/p>
&lt;p>孟子对曰：“杀人以梃与刃，有以异乎？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“无以异也。”&lt;/p>
&lt;p>“以刃与政，有以异乎？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“无以异也。”&lt;/p>
&lt;p>曰：“庖有肥肉，厩有肥马，民有饥色，野有饿莩，此率兽而食人也。兽相食，且人恶之；为民父母，行政，不免于率兽而食人，恶在其为民父母也？仲尼曰：‘始作俑者，其无后乎！’为其像人而用之也。如之何其使斯民饥而死也？”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>【1·5】&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>梁惠王曰：“晋国，天下莫强焉，叟之所知也。及寡人之身，东败于齐，长子死焉；西丧地于秦七百里；南辱于楚。寡人耻之，愿比死者壹洒之，如之何则可？”&lt;/p>
&lt;p>孟子对曰：“地方百里而可以王。王如施仁政于民，省刑罚，薄税敛，深耕易耨；壮者以暇日修其孝悌忠信，入以事其父兄，出以事其长上，可使制梃以挞秦楚之坚甲利兵矣。&lt;/p>
&lt;p>“彼夺其民时，使不得耕耨以养其父母。父母冻饿，兄弟妻子离散。彼陷溺其民，王往而征之，夫谁与王敌？故曰：‘仁者无敌。’王请勿疑！”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>【1·6】&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>孟子见梁襄王，出，语人曰：“望之不似人君，就之而不见所畏焉。卒然问曰：‘天下恶乎定？’吾对曰：‘定于一。’‘孰能一之？’对曰：‘不嗜杀人者能一之。’‘孰能与之？’对曰：‘天下莫不与也。王知夫苗乎？七八月之间旱，则苗槁矣。天油然作云，沛然下雨，则苗浡然兴之矣。其如是，孰能御之？今夫天下之人牧，未有不嗜杀人者也。如有不嗜杀人者，则天下之民皆引领而望之矣。诚如是也，民归之，由水之就下，沛然谁能御之？’”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>【1·7】&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>齐宣王问曰：“齐桓、晋文之事可得闻乎？”&lt;/p>
&lt;p>孟子对曰：“仲尼之徒无道桓文之事者，是以后世无传焉，臣未之闻也。无以，则王乎？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“德何如则可以王矣？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“保民而王，莫之能御也。”&lt;/p>
&lt;p>曰：“若寡人者，可以保民乎哉？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“可。”&lt;/p>
&lt;p>曰：“何由知吾可也？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“臣闻之胡龁曰，王坐于堂上，有牵牛而过堂下者，王见之，曰：‘牛何之？’对曰：‘将以衅钟。’王曰：‘舍之！吾不忍其觳觫，若无罪而就死地。’对曰：‘然则废衅钟与？’曰：‘何可废也？以羊易之！’——不识有诸？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“有之。”&lt;/p>
&lt;p>曰：“是心足以王矣。百姓皆以王为爱也，臣固知王之不忍也。”&lt;/p>
&lt;p>王曰：“然；诚有百姓者。齐国虽褊小，吾何爱一牛？即不忍其觳觫，若无罪而就死地，故以羊易之也。”&lt;/p>
&lt;p>曰：“王无异于百姓之以王为爱也。以小易大，彼恶知之？王若隐其无罪而就死地，则牛羊何择焉？”&lt;/p>
&lt;p>王笑曰：“是诚何心哉？我非爱其财而易之以羊也。宜乎百姓之谓我爱也。”&lt;/p>
&lt;p>曰：“无伤也，是乃仁术也，见牛未见羊也。君子之于禽兽也，见其生，不忍见其死；闻其声，不忍食其肉。是以君子远庖厨也。”&lt;/p>
&lt;p>王说曰：“《诗》云：‘他人有心，予忖度之。’夫子之谓也。夫我乃行之，反而求之，不得吾心。夫子言之，于我心有戚戚焉。此心之所以合于王者，何也？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“有复于王者曰：‘吾力足以举百钧，而不足以举一羽；明足以察秋毫之末，而不见舆薪。’则王许之乎？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“否。”&lt;/p>
&lt;p>“今恩足以及禽兽，而功不至于百姓者，独何与？然则一羽之不举，为不用力焉；舆薪之不见，为不用明焉；百姓之不见保，为不用恩焉。故王之不王，不为也，非不能也。”&lt;/p>
&lt;p>曰：“不为者与不能者之形何以异？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“挟太山以超北海，语人曰：‘我不能。’是诚不能也。为长者折枝，语人曰：‘我不能。’是不为也，非不能也。故王之不王，非挟太山以超北海之类也；王之不王，是折枝之类也。”&lt;/p>
&lt;p>“老吾老，以及人之老；幼吾幼，以及人之幼。天下可运于掌。《诗》云：‘刑于寡妻，至于兄弟，以御于家邦。’言举斯心加诸彼而已。故推恩足以保四海，不推恩无以保妻子。古之人所以大过人者，无他焉，善推其所为而已矣。今恩足以及禽兽，而功不至于百姓者，独何与？权，然后知轻重；度，然后知长短。物皆然，心为甚。王请度之！抑王兴甲兵，危士臣，构怨于诸侯，然后快于心与？”&lt;/p>
&lt;p>王曰：“否；吾何快于是？将以求吾所大欲也。”&lt;/p>
&lt;p>曰：“王之所大欲可得闻与？”&lt;/p>
&lt;p>王笑而不言。&lt;/p>
&lt;p>曰：“为肥甘不足于口与？轻暖不足于体与？抑为采色不足视于目与？声音不足听于耳与？便嬖不足使令于前与？王之诸臣皆足以供之，而王岂为是哉？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“否；吾不为是也。”&lt;/p>
&lt;p>曰：“然则王之所大欲可知已，欲辟土地，朝秦楚，莅中国而抚四夷也。以若所为求若所欲，犹缘木而求鱼也。”&lt;/p>
&lt;p>王曰：“若是其甚与？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“殆有甚焉。缘木求鱼，虽不得鱼，无后灾。以若所为求若所欲，尽心力而为之，后必有灾。”&lt;/p>
&lt;p>曰：“可得闻与？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“邹人与楚人战，则王以为孰胜？”&lt;/p>
&lt;p>曰：“楚人胜。”&lt;/p>
&lt;p>曰：“然则小固不可以敌大，寡固不可以敌众，弱固不可以敌强。海内之地方千里者九，齐集有其一。以一服八，何以异于邹敌楚哉？盍亦反其本矣。今王发政施仁，使天下仕者皆欲立于王之朝，耕者皆欲耕于王之野，商贾皆欲藏于王之市，行旅皆欲出于王之涂，天下之欲疾其君者皆欲赴愬于王。其若是，孰能御之？”&lt;/p>
&lt;p>王曰：“吾惛，不能进于是矣。愿夫子辅吾志，明以教我。我虽不敏，请尝试之。”&lt;/p>
&lt;p>曰：“无恒产而有恒心者，惟士为能。若民，则无恒产，因无恒心。苟无恒心，放辟邪侈，无不为已。及陷于罪，然后从而刑之，是罔民也。焉有仁人在位罔民而可为也？是故明君制民之产，必使仰足以事父母，俯足以畜妻子，乐岁终身饱，凶年免于死亡；然后驱而之善，故民之从之也轻。&lt;/p>
&lt;p>“今也制民之产，仰不足以事父母，俯不足以畜妻子；乐岁终身苦，凶年不免于死亡。此惟救死而恐不赡，奚暇治礼义哉？&lt;/p>
&lt;p>“王欲行之，则盍反其本矣：五亩之宅，树之以桑，五十者可以衣帛矣。鸡豚狗彘之畜，无失其时，七十者可以食肉矣。百亩之田，勿夺其时，八口之家可以无饥矣。谨庠序之教，申之以孝悌之义，颁白者不负戴于道路矣。老者衣帛食肉，黎民不饥不寒，然而不王者，未之有也。”&lt;/p></description></item></channel></rss>