<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>001周纪 on 随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/</link><description>Recent content in 001周纪 on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 15:07:17 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>卷005周紀五_起己丑(前二七二)尽乙巳(前二五六)凡十七年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/%E5%8D%B7005%E5%91%A8%E7%B4%80%E4%BA%94_%E8%B5%B7%E5%B7%B1%E4%B8%91%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%B8%83%E4%BA%8C%E5%B0%BD%E4%B9%99%E5%B7%B3%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%BA%94%E5%85%AD%E5%87%A1%E5%8D%81%E4%B8%83%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:07:17 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/%E5%8D%B7005%E5%91%A8%E7%B4%80%E4%BA%94_%E8%B5%B7%E5%B7%B1%E4%B8%91%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%B8%83%E4%BA%8C%E5%B0%BD%E4%B9%99%E5%B7%B3%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%BA%94%E5%85%AD%E5%87%A1%E5%8D%81%E4%B8%83%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>周紀五起屠維赤奮若（己丑），盡旃蒙大荒落（乙巳），凡十七年。&lt;/p>
&lt;h1 id="赧王下">赧王下&lt;a class="anchor" href="#%e8%b5%a7%e7%8e%8b%e4%b8%8b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="四十三年己丑前二七二年">四十三年（己丑，前二七二年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e5%8d%81%e4%b8%89%e5%b9%b4%e5%b7%b1%e4%b8%91%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%b8%83%e4%ba%8c%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1楚‹都陈丘，河南淮阳›以左徒黃歇侍太子完為質于秦。左徒，楚官名。史記正義曰：蓋今在左右拾遺、補闕之類。質，音致。按去年秦欲與韓、魏伐楚，黃歇上書止之，歸而報楚，楚遂使歇侍太子為質于秦；為楚王疾病、歇使太子亡歸楚張本。歇，許竭翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]楚国派左徒黄歇侍奉在秦国做人质的太子芈完。&lt;/p>
&lt;p>2秦置南陽郡‹河南南阳›。凡山南、水北皆謂之南陽。晉南陽在修武，以在太行之南，大河之北也。秦置南陽郡，以在南山之南，漢水之北也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]秦国设置南阳郡。&lt;/p>
&lt;p>3秦、魏、楚共伐燕。燕，因肩翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]秦国、魏国、楚国共同进攻燕国。&lt;/p>
&lt;p>4燕惠王薨，子武成王立。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]燕国燕惠王去世，其子即位为燕武成王。&lt;/p>
&lt;h2 id="四十四年庚寅前二七一年">四十四年（庚寅，前二七一年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e5%8d%81%e5%9b%9b%e5%b9%b4%e5%ba%9a%e5%af%85%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%b8%83%e4%b8%80%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1趙‹都邯郸，河北邯郸›藺相如伐齊，至平邑‹河南南樂›。括地志：平邑故城在魏州昌樂縣東北四十里。藺，力刃翻。樂，音洛。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]赵国派蔺相如进攻齐国，兵抵平邑。&lt;/p>
&lt;p>2趙田部吏趙奢收租稅，田部吏，部收田之租稅者也。平原君家不肯出；趙奢以法治之，殺平原君用事者九人。治，直之翻。平原君之家臣用事而不肯出租稅者也。平原君怒，將殺之。趙奢曰：「君于趙為貴公子，今縱君家而不奉公則法削，法削則國弱，國弱則諸侯加兵，是無趙也。削，侵也，奪也。弱，劣也，懦也。君安得有此富乎！以君之貴，奉公如法則上下平，上下平則國強，國強則趙固，而君為貴戚，豈輕於天下邪！」邪，音耶。戚，親也。言平原君于趙則王族親戚之貴者也。平原君以為賢，賢，善也，能也。言之于王。王使治國賦，國賦大平，民富而府庫實。觀此則趙奢豈特善兵哉，可使治國也。治，直之翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]赵国一个收田租的小官赵奢到平原君赵胜家去收租税，他的家人不肯交。赵奢以法处置，杀死平原君家中管事人九名。平原君十分恼怒，想杀死赵奢，赵奢便说：“您在赵国是贵公子，如果纵容家人而不奉公守法，法纪就会削弱，法纪削弱国家也就衰弱，国家衰弱则各国来犯，赵国便不存在了。您还到哪里找现在的富贵呢！以您的尊贵地位，带头奉公守法则上下一心，上下一心则国家强大，国家强大则赵家江山稳固，而您作为王族贵戚，难道会被各国轻视吗？”平原君认为赵奢很贤明，便介绍给赵王。赵王派他管理国家赋税，于是国家赋税征收顺利，人民富庶而国库充实。&lt;/p>
&lt;h2 id="四十五年辛卯前二七零年">四十五年（辛卯，前二七零年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e5%8d%81%e4%ba%94%e5%b9%b4%e8%be%9b%e5%8d%af%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%b8%83%e9%9b%b6%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦伐趙，圍閼yān與‹山西和順›。司馬彪志：上黨郡涅縣有閼與聚。水經註：上党沾縣有梁榆城，即閼與故城。盧諶chén征艱賦曰：訪梁榆之虛郭，乃閼與之舊平。史記正義曰：閼與在潞州銅鞮dī縣西北二十里。又儀州和順縣亦有閼與城。儀、潞相近，二所未詳。又閼與山在潞州武安縣西南五十里，趙奢拒秦軍於閼與，即山北也。河東圖：遼州和順縣，晉大夫梁余子養邑；秦伐閼與，趙奢救之。是此遼州即唐之儀州。閼，阿葛翻，又于達翻。康音曷，又音嫣。與，音預，又音餘。史記正義曰：閼，于連翻。漢書音義：涅，乃結翻。聚，才喻翻。沾，他兼翻。諶，時壬翻。鞮，丁兮翻。潞，魯故翻。趙王召廉頗、樂乘而問之索隱曰：樂乘、樂毅之宗人也。頗，普河翻。曰：「可救否？」皆曰：「道遠險陿，難救。」陿，與狹同，隘也。問趙奢，趙奢對曰：「道遠險陿，譬猶兩鼠斗於穴中，將勇者勝。」言將是勇者勝也；將，平聲。或曰：帥勇者則勝；將，去聲。王乃令趙奢將兵救之。去邯鄲三十里而止，令，盧經翻。邯鄲，音寒丹。令軍中曰：「有以軍事諫者死！」令，力正翻。趙奢此令，非以禁約所部，以愚秦軍也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦国进攻赵国，围困阏与城。赵王召见廉颇、乐乘问道：“可以援救吗？”两人都说：“道路遥远，更兼险峻，难救。”再问赵奢，赵奢回答说：“道路遥远险峻，就好比两只老鼠在洞穴中咬斗，将是勇敢者取胜。”赵王于是令赵奢率领军队前去援救。赵奢刚离开邯郸三十里就停止不前，下令军中说：“如有人谈及军事，一律处死！”&lt;/p>
&lt;p>秦師軍武安‹河北武安›西，班志，武安縣屬魏郡。宋白曰：洺州治永年縣；隋改廣平為永年，屬武安郡。秦軍勒兵武安西，即此地。劉昫xù曰：磁州治滏陽縣，漢武安縣地；隋又置武安縣，亦屬磁州。磁，祥之翻。昫，吁句翻。鼓譟勒兵，武安屋瓦盡振。趙軍中候有一人言急救武安，趙奢立斬之。此軍之中候也。漢北軍中候之官本此。或曰：軍中之候，軍吏也。堅璧二【章：十二行本「璧」作「壁」；乙十一行本同；孔本同。十二行本「二」上有「留」字；乙十一行本同；孔本同；退齋校同。】十八日不行，復益增壘。復，扶又翻，又音如字。壘，力水翻。秦間入趙軍，趙奢善食遣之。間以報秦將，間，古莧翻。此孫子所謂反間也。食，祥吏翻。將，即亮翻。秦將大喜曰：「夫去國三十里而軍不行，乃增壘，閼與非趙地也！」趙奢既已遣間，卷甲而趨，卷，讀曰捲。凡捲舒之卷皆同音。一【章：十二行本「一」作「二」；乙十一行本同。】日一夜而至，去閼與五十里而軍，軍壘成，秦師聞之，悉甲而往。趙軍士許歷請以軍事諫，趙奢進之。姓譜：許姓本自姜姓，炎帝之後，太嶽之胤；其後以國為氏。許歷曰：「秦人不意趙至此，其來氣盛，將軍必厚集其陳以待之；陳，讀曰陣。不然，必敗。」趙奢曰：「請受教！」許歷請刑，趙奢曰：「胥，後令邯鄲。」索隱曰：按胥、須古人通用，今者胥後令，謂胥為須，須者待也，待後令，謂許歷之言，更不擬誅之，故更待後令也。邯鄲二字，當為欲戰，謂臨戰之時，許歷復諫也。余謂「胥」語絕，許歷請刑，趙奢令其且待也。蓋謂敢諫者死，邯鄲之令耳，今既自邯鄲進軍近閼與矣，許歷之諫固在邯鄲之後，不當用邯鄲之令以殺之，故曰後令邯鄲。令，力正翻。邯鄲，音寒丹。奢令，力丁翻。許歷復請諫，曰：「先據北山上者勝，後至者敗。」趙奢許諾，即發萬人趨之。秦師後至，爭山不得上；趨，七喻翻；又音如字。得上，時掌翻。趙奢縱兵擊秦師，秦師大敗，解闕與而還。還，從宣翻，又音如字。趙王封奢為馬服君，服虔曰：馬服，猶言服馬也。括地志：邯鄲縣西北有馬服山。與廉、藺同位；以許歷為國尉。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 秦国军队驻扎在武安城西，列阵大喊大擂，武安城内的屋瓦都为之震动。赵军中一个军吏忍不住提议急救武安，被赵奢立即斩首。赵奢军坚守二十八天不动，反倒增修营垒。秦国一个间谍潜入赵军，赵奢佯装不知，用好吃好喝招待他。间谍回去报告秦军大将，秦军大将十分高兴地说：“援军离开国都三十里就按兵不动，还增修营垒，阏与一定不是赵国的了！”赵奢放走间谍以后，下令部队卷起盔甲悄声前进，一天一夜便到了离阏与五十里的地方，扎下营来，修起营垒。秦国军队听说后，披甲前往迎敌。赵奢军中有个军士许历要求提出军事建议，赵奢便召他进来。许历说：“秦军没想到赵军会到这里，他们来势盛气凌人。赵将军你一定要集中兵力排出战阵对付，不然必败。”赵奢说：“我接受你的指教。”许历以自己违反了军纪，请处死刑，赵奢忙说：“且慢，现在是邯郸那次军令以后的事了。”许历便再次提出建议说：“先占领北山的人必胜，后到的必败。”赵奢点头称是，立即派出一万人前去北山，秦军后到，争夺北山无法攻上。于是，赵奢指挥全军猛击秦国军队，秦军大败，撤去对阏与的包围，退兵而还。赵王因此封赵奢为马服君，与廉颇、蔺相如同等地位；又任命许历为国尉。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>2穰侯言客卿竈於秦王，穰，人羊翻。使伐齊，取剛‹山东宁阳›、壽‹山東東平›以廣其陶邑‹山西永济北›。括地志：故剛城在兗州龔丘縣。壽，鄆州之縣也。余據唐志：鄆州壽張縣，武德初置壽州。通鑑書此，以發范睢間穰侯之事，間，古莧翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]魏冉向秦王介绍名叫灶的客卿，派他率军进攻齐国，夺取刚、寿两地，用来扩大自己的陶邑封地。&lt;/p>
&lt;p>初，魏‹都大梁，河南开封›人范睢suī‹雎jū›姓譜：范本陶唐氏之後，隨會為晉大夫，食采于范，後有因氏焉。睢，音雖。從中大夫須賈使于齊，戰國之時，仍周之制，置上、中、下三大夫。漢百官表：中大夫掌論議。須姓，密須氏之後。風俗通：須姓，太昊之後。蓋本之須句。使，疏吏翻。句，音朐。齊襄王聞其辯口，私賜之金及牛、酒。須賈以為睢以國陰事告齊也，歸而告其相魏齊。魏齊怒，笞擊范睢，折脅，摺zhé齒。睢佯死，卷以簀zé，置廁中，使客醉者更溺之，索隱曰：折脅，摺齒，謂擊折其脅，又拉折其齒也。簀，謂葦荻之薄，用之以卷其尸也。余謂簀字從竹，蓋竹為之，非葦荻之薄也。又謂竹東南之產，北人貴之，自江以北饒葦荻，人率織之以為薄，寢或以為薦籍。索隱以葦薄為簀，習於所見而從俗所呼者耳。相，息亮翻。笞，丑之翻。摺，力答翻。卷，讀曰捲。簀，竹革翻。更，工衡翻。溺，奴吊翻。以懲後，令無妄言者。令，力丁翻。范睢謂守者曰：「能出我，我必有厚謝。」守者乃請棄簀中死人。魏齊醉，曰：「可矣。」范睢得出。魏齊悔，復召求之。令，盧經翻。復，扶又翻，又音如字。魏人鄭安平遂操范睢亡匿，更姓名曰張祿。操，七刀翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]起初，魏国人范睢随从中大夫须贾出使齐国，齐襄王听说他能言善辩，私下赠给他金子及酒食。须贾以为范睢把魏国的秘密告诉了齐国，回国后便向魏国宰相魏齐告发。魏齐十分震怒，下令鞭打范睢，折断了肋骨，打脱了牙齿。范睢只好装死，被卷进竹席，抛到厕所，魏齐还派醉酒的宾客向他身上溺尿，以惩戒后人，不得妄言。范睢悄悄对看守说：“你放出我，我必有重谢。”看守于是去请示把席中死人扔掉，魏齐正喝醉了酒，便说：“可以。”范睢这才得以脱身。事后魏齐后悔，又派人去搜索范睢。魏国人郑安平把范睢藏匿起来，改换姓名叫张禄。&lt;/p>
&lt;p>秦謁者王稽使于魏，謁者，秦官，漢因之。志云：主殿上時節威儀。謁者僕射一人為謁者台率，其下有給事謁者，有灌謁者。使，疏吏翻。率，讀曰帥。范睢夜見王稽。稽潛載與俱歸，薦之于王，王見之于離宮。離宮，別宮也。范睢佯為不知永巷而入其中，佯，音羊，古字多作「陽」，詐也。如淳曰：周宣王姜后脫簪珥，待罪永巷，後改為掖庭。師古曰：永，長也。本謂宮中之長巷也；或曰宮中獄也。王來而宦者怒逐之，曰：「王至！」范睢謬曰：「秦安得王，秦獨有太后、穰侯耳！」謬，靡幼翻，誤也，詐也。穰，人羊翻。王微聞其言，乃屏左右，跽jì而請曰：「先生何以幸教寡人？」對曰：「唯唯。」如是者三。屏，卑郢翻，又卑正翻；後凡屏退之屏皆同音。跽，忌己翻，跪也。唯，于癸翻，蓋應聲也。凡唯諾之唯皆同音。王曰：「先生卒不幸教寡人邪？」卒，子恤翻，終也。邪，音耶。范睢曰：「非敢然也！睢，音雖。然，猶言如是也。臣，羇旅之臣也，交疏于王，而所願陳者皆匡君之事，處人骨肉之間，處，昌呂翻。願效愚忠而未知王之心也，此所以王三問而不敢對者也。臣知今日言之於前，明日伏誅於後，然臣不敢避也。且死者，人之所必不免也，苟可以少有補于秦而死，此臣之所大願也。少，始紹翻。獨恐臣死之後，天下杜口裹足，莫肯鄉秦耳。」謂天下之士懲睢之死，不敢復言。鄉，讀曰嚮。王跽曰：「先生，是何言也！今者寡人得見先生，是天以寡人溷hùn先生而存先王之宗廟也。溷，謂溷瀆之也。漢陸賈曰「毋久溷公！」即此義，音戶困翻。毛晃曰：溷，濁也，又污辱也。事無大小，上及太后，下至大臣，願先生悉以教寡人。無疑寡人也！」范睢拜，王亦拜。范睢曰：「以秦國之大，士卒之勇，以治諸侯，譬若走韓盧而博蹇兔也，韓盧，天下之駿犬。蹇兔，病足之兔。韓盧搏兔，無不獲者，況蹇兔乎！治，直之翻。而閉關‹函谷關，河南靈寶东北›十五年，不敢窺兵于山東‹崤山以東›者，是穰侯為秦謀不忠，而大王之計亦有所失也。」穰，人羊翻。為，於偽翻。王跽曰：「寡人願聞失計！」然左右多竊聽者，范睢未敢言內，先言外事，以觀王之俯仰。因進曰：「夫穰侯越韓、魏而攻齊剛‹山东宁阳›、壽‹山東東平›，非計也。夫，音扶。齊湣王南攻楚，破軍殺將，謂殺唐昩也，見上卷十四年。湣，讀曰閔。將，即亮翻。昩，莫葛翻。再辟地千里，辟，讀曰闢。而齊尺寸之地無得焉者，豈不欲得地哉？形勢不能有也。諸侯見齊之罷敝，起兵而伐齊，大破之，齊幾於亡，事見上卷三十一年。罷，讀曰疲。幾，居依翻。以其伐楚而肥韓、魏也。今王不如遠交而近攻，得寸則王之寸也，得尺亦王之尺也。今夫韓、魏，中國之處夫，音扶。康曰：處，敞呂翻；余謂處，昌據翻，于世俗常言，音義為長。而天下之樞也，以門戶為喻，門戶之闔闢皆由於樞。王若用【章：十二行本「用」作「欲」；乙十一行本同；孔本同，退齋校同。】霸，必親中國以為天下樞，以威楚、趙，用霸者，謂用霸天下之術。楚強則附趙，趙強則附楚，強者未易柔服，故先親附弱者。易，以豉翻。楚、趙皆附，齊必懼矣，齊附則韓、魏因可虜也。」王曰：「善。」乃以范睢為客卿，與謀兵事。范睢謀兵事，則三晉受兵禍，而穰侯兄弟皆為秦所逐矣。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 秦国任谒者之职的王稽出使魏国，范睢深夜前去求见。王稽把他暗中装上使车，一起带回国，推荐给秦王。秦王决定在离宫召见范睢。范睢假装不识道路走入宫中巷道。秦王乘轿舆前来，宦官怒声驱赶范睢说：“大王来了！”范睢故意胡说道：“秦国哪里有大王，秦国只有王太后和穰侯而已！”秦王略微听见了几句，便屏退左右随从，下跪请求说：“先生有什么指教我的？”范睢只说：“是的是的。”如此三次。秦王又说：“先生到底不愿对我赐教吗？”范睢才说：“我哪里敢呢！我是一个流亡在外的人，和大王没有什么交往，而想向您陈述的又都是纠正您失误的大事，关系到您骨肉亲人，我即使愿意一效愚忠却还不知大王的真心，所以大王三次下问我都不敢回答。我知道今天在您面前说出，明天就有处死的危险，但我还是不敢回避。死，是人人都无法免除的，如果我的死能对秦国有所裨益，就是我最大的愿望了。我只怕我被处死之后，天下的贤士都闭口不言，裹足不前，不再投奔秦国了。”秦王又下跪说：“先生您这是什么话啊！今天我能见到先生，是上天认为我混浊，为了保存秦国的祖业宗庙而把您赐给我的。无论事情大小，上及王太后，下至大臣，希望您都一一对我指教，不要再怀疑我的真心了！”范睢于是下拜，秦王也急忙回拜。范睢这才说道：“以秦国的强大，士卒的勇猛，对付各国，就好比用韩卢那样的猛犬去追击跛脚兔子 。而秦国却坐守关外十五年，不敢派兵出击崤山以东，这是穰侯魏冉为秦国的谋划不忠心，但是大王您的方针 也有所失误。”秦王跪着说：“我想知道错在何处！”但是左右随从有不少人在侧耳偷听，范睢不敢提及内政，便先说到外事，以看秦王兴趣的高低。他于是说：“穰侯越过韩国、魏国去进攻齐国的刚、寿两地，不是好计划。当年齐王向南进攻楚国，破军杀将，开辟千里土地，而最后齐国连一尺一寸领土也未能得到，难道是他不想要地吗？实在是因为地理形势无法占有。而各国看到齐国征战疲劳，便起兵攻打齐国，大破齐军，使齐国几乎灭亡。这个结局就是因为齐国攻打楚国而使好处落到韩、魏两国手中。现在大王不如采取远交而近攻的方针，得一寸地就是您大王的一寸，得一尺地就是您大王的一尺。魏国、韩国，位于中原，是天下的中枢。大王如果想称霸，必须接近中原之地控制天下枢纽，以威逼楚国、赵国，楚国强就收附赵国，赵国强则收附楚国，楚国、赵国一旦归附您，齐国就惊慌失措了。齐国再归附，韩国、魏国便是秦国掌中之物了。”秦王说：“好。”于是以范睢为客卿，与他商议军事。&lt;/p>
&lt;h2 id="四十六年壬辰前二六九年">四十六年（壬辰，前二六九年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e5%8d%81%e5%85%ad%e5%b9%b4%e5%a3%ac%e8%be%b0%e5%89%8d%e4%ba%8c%e5%85%ad%e4%b9%9d%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦中更胡傷攻趙閼與‹山西和順›，不拔。更，工衡翻。「胡傷」，意謂即上卷客卿之「胡陽」。閼，于葛翻，又于連翻。與，音預。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦国任中更之职的胡伤率军进攻赵国阏与，未能攻克。&lt;/p>
&lt;h2 id="四十七年癸巳前二六八年">四十七年（癸巳，前二六八年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e5%8d%81%e4%b8%83%e5%b9%b4%e7%99%b8%e5%b7%b3%e5%89%8d%e4%ba%8c%e5%85%ad%e5%85%ab%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦王用范睢之謀，使五大夫綰wǎn伐魏，拔懷‹河南武陟›。班志，懷縣屬河內郡。括地志曰：懷縣在懷州武陟縣西十一里。睢，息隨翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦王听从范睢的计策，派五大夫绾攻打魏国，攻克怀地。&lt;/p>
&lt;h2 id="四十八年甲午前二六七年">四十八年（甲午，前二六七年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e5%8d%81%e5%85%ab%e5%b9%b4%e7%94%b2%e5%8d%88%e5%89%8d%e4%ba%8c%e5%85%ad%e4%b8%83%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦悼太子質于魏而卒。質，音致。卒，子恤翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦国太子悼到魏国做人质，死在那里。&lt;/p>
&lt;h2 id="四十九年乙未前二六六年">四十九年（乙未，前二六六年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e5%8d%81%e4%b9%9d%e5%b9%b4%e4%b9%99%e6%9c%aa%e5%89%8d%e4%ba%8c%e5%85%ad%e5%85%ad%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦拔魏邢丘‹河南溫縣东›。范睢日益親，用事，因承間說王曰：睢，息隨翻。間，古莧翻。說，式芮翻。「臣居山‹崤山›東時，聞齊之有孟嘗君，不聞有王。聞秦有太后、穰侯，不聞有王。夫擅國之謂王，能利害之謂王，制殺生之謂王。今太后擅行不顧，穰侯出使不報，華陽、涇陽擊斷無諱，夫，音扶。使，疏吏翻。華，戶化翻。斷，丁亂翻；凡斷決之斷皆同音。高陵進退不請，四貴備而國不危者，未之有也。為此四貴者下，乃所謂無王也。穰侯使者操王之重，決制于諸侯，剖符於天下，操，七刀翻。謂剖符而出使也。征敵伐國，莫敢不聽；戰勝攻取則利歸於陶‹山西永济北›，陶，穰侯封邑。戰敗則結怨于百姓而禍歸於社稷。臣又聞之，木實繁者披其枝，披其枝者傷其心；大其都者危其國，左傳：祭仲曰：「都城過百雉，國之害也。」辛伯曰：「大都耦國，亂之本也。」申無宇曰：「鄭京、櫟實殺曼伯，宋蕭、亳實殺子游，衛蒲、戚實出獻公，齊渠丘實殺無知，而陳、蔡、不羹亦殺楚靈王。」此皆大都危國也。傳，直戀翻。祭，則介翻。陸德明：櫟，音立；曼，音萬；羹，音郎。尊其臣者卑其主。如下事之類。淖nào齒管齊，射王股，擢zhuó王筋，懸之于廟梁，宿昔而死。管，掌也。擢，拔也。宿昔，一夕之間也。淖齒弑齊湣王事見上卷三十一年。淖，女教翻。射，而亦翻。李兌管趙，囚主父于沙丘‹河北平鄉›，百日而餓死。事見上卷二十年。今臣觀四貴之用事，此亦淖齒、李兌之類也。夫三代之所以亡國者，君專授政於臣，縱酒弋獵；其所授者妒賢疾能，御下蔽上以成其私，不為主計，而主不覺悟，故失其國。夫，音扶。今自有秩以上至諸大吏。漢承秦制，鄉置有秩。漢官曰：鄉戶五千則置有秩，掌一鄉之入。風俗通曰：有秩則田間大夫，言其官裁有秩耳。大吏，謂左、右、中更以上為吏者也。秩，直乙翻。下及王左右，無非相國之人者，見王獨立於朝，臣竊為王恐，萬世之後有秦國者，非王子孫也！」相，息亮翻。朝，直遙翻。為，於偽翻。王以為然，於是廢太后，逐穰侯、高陵、華陽、涇陽君於關外，以范睢為丞相，封為應侯。應，於陵翻，國名；周武王之子封于應，其地在唐安州界。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦国攻克魏国邢丘。秦王日益亲信范睢，使他掌权，范睢便趁机建议秦王道：“我在崤山之东居住时，只听说齐国有孟尝君，不知道有齐王；只听说秦国有王太后、穰侯魏冉，不知道有秦王。所谓独掌国权称作王，决定国家利害称作王，控制生杀大权称作王。现在王太后擅自专行，不顾大王；穰侯出使外国也不报告大王；华阳君、泾阳君处事决断，无所忌讳；高陵君自由进退，也不请示大王。有这四种权贵而国家想不危亡，是不可能的。在这四种 权贵的威势之下，可以说秦国并没有王。穰侯魏冉派使者控制大王的外交重权，决断与各国事务，出使遍天下，征讨敌国，无人敢不听从。如果战胜了，他就把所获利益全部收归自己的封地陶邑；如果战败了，他就把百姓的怨愤推到国家身上。我还听说过，果实太多会压折树的枝干，枝干折断会损伤树根，封地过于强大会威胁到国家，大臣过于尊显会使君主卑微。当年淖齿管理齐国，用箭射齐王的大腿，抽去齐王的筋，把他吊在房梁上，过了一夜才折磨死。李兑统治赵国，把赵主父关在沙丘宫里，一百天后活活饿死。如今我看秦国四种权贵的所作所为，也正像淖齿、李兑一类。夏、商、周三代最后亡国的原因，都是因为君王把专权转授给臣下，自己纵酒行猎；被授权者嫉贤妒能，欺下瞒上，以售其奸。他们不为主子考虑，而君主也不觉察醒悟，所以失去了国家。现在秦国自有秩小官直至各个大官，再到大王您的左右随从，无一不是丞相魏冉的人。我看到大王您孤孤零零地在朝廷上，真为您万分担忧。恐怕您去世后，拥有秦国的将不是大王您的子孙了！”秦王听后深以为然，于是毅然废黜太后的专权，把穰侯魏冉、高陵君、华阳君、泾阳君驱逐到关外去；任用范睢为丞相，封为应侯。&lt;/p>
&lt;p>魏王使須賈聘于秦，應侯敝衣間步而往見之。間步，投間隙徒步而行也。間，古莧翻。須賈驚曰：「范叔固無恙乎！」范睢，字叔。恙，憂也，病也，又噬蟲善食人心者也。古人相問，率曰無恙。朱熹曰：古者草居，多被噬蟲之毒，故相問曰「無恙乎？」恙，餘亮翻。噬，時制翻。留坐飲食，取一綈tí袍贈之。綈，田黎翻，厚繒也。袍，步刀翻，長襦也。記玉藻曰：纊為繭，縕yùn為袍。孔穎達曰：純著新綿者為襺jiǎn，雜用舊絮者為袍。遂為須賈御而至相府，曰：「我為君先入通於相君。」須賈怪其久不出，問于門下，門下曰：「無范叔，鄉者吾相張君也。」相，息亮翻。為，於偽翻。睢更姓名曰張祿，故云然。鄉，讀曰嚮。須賈知見欺，乃膝行入謝罪。膝行，屈膝就地而行，以示跪伏。應侯坐，責讓之，且曰：「爾所以得不死者，以綈袍戀戀尚有故人之意耳！」乃大供具，請諸侯賓客；坐須賈於堂下，置莝cuò、豆于前而馬食之，莝，寸斬之藁gǎo，雜豆以飼馬。莝、豆，兩物也。莝，寸臥翻。食，祥吏翻。使歸告魏王曰：「速斬魏齊頭來，不然，且屠大梁‹河南開封›！」屠，殺也。自古以來，以攻下城而盡殺城中人為屠城，亦曰洗城。須賈還，以告魏齊。魏齊奔趙，匿于平原君家。還，從宣翻，又音如字，平原君，趙勝，趙王之貴介弟也，貴盛于趙，以好士聞于諸侯，故魏齊奔歸之而就匿焉。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 魏王派须贾出使秦国，应侯范睢身穿破衣、徒步前去见他。须贾惊奇地问他：“范叔你还是很好啊！”留下他用饭，又拿出一件丝棉袍送给他。范睢便为须贾驾车前去丞相府，说：“我先为你去向丞相通报。”很久未出，须贾感到奇怪，便问丞相府守门人，守门人回答说：“没有什么范叔，刚才进去的是我们丞相张先生。”须贾大惊失色，知道自己落入圈套，只好用膝盖匍匐跪行进去谢罪。应侯坐在上面，怒斥他说：“你之所以还能不死，是我念你赠送丝袍还有一丝照顾故人的旧情！”于是大设酒宴，招待各国宾客，令须贾坐在堂下，放一盘黑豆、碎草之类的喂马饲料让他吃，然后命令他回国告诉魏王：“快快砍下魏齐的头送来，不然，我就杀尽魏都大梁城的人！”须贾回国，把这番话告诉魏齐，魏齐只好逃奔赵国，藏匿在平原君赵胜家里。&lt;/p>
&lt;p>2趙惠文王‹何›薨，子孝成王丹立；以平原君‹胜›為相。相，息亮翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]赵国赵惠文王去世，其子赵丹即位为赵孝成王；任用赵胜为国相。&lt;/p>
&lt;h2 id="五十年丙申前二六五年">五十年（丙申，前二六五年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e5%8d%81%e5%b9%b4%e4%b8%99%e7%94%b3%e5%89%8d%e4%ba%8c%e5%85%ad%e4%ba%94%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦宣太后薨。九月，穰侯出之陶‹山西永济北›。薨，呼肱翻。穰，人羊翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦国宣太后去世。九月，魏冉离开咸阳回到陶邑。&lt;/p>
&lt;p>臣光曰：穰侯援立昭王，除其災害；事見三卷十年。援，於元翻，手引也。薦白起為將，見上卷二十三年。將，即亮翻。南取鄢‹湖北宜城南›、郢‹湖北江陵›，東屬地于齊，言拓地東聯于齊也，事并見上卷。鄢，於晚翻。郢，以井翻。屬，之欲翻。使天下諸侯稽首而事秦，稽，音啟。秦益強大者，穰侯之功也。雖其專恣驕貪足以賈禍，賈，音古，言其致禍如商賈之賈物也。凡商賈之賈皆同音。亦未至盡如范睢之言。若睢者，亦非能為秦忠謀，直欲得穰侯之處，故搤è其吭而奪之耳。睢，息隨翻。為，於偽翻。搤，音厄，說文曰：捉也。吭，音剛，咽也。遂使秦王絕母子之義，失舅甥之恩。要之，睢真傾危之士哉！&lt;/p></description></item><item><title>卷004周紀四_起甲子(前二九七)尽戊子(前二七三)凡二十五年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/%E5%8D%B7004%E5%91%A8%E7%B4%80%E5%9B%9B_%E8%B5%B7%E7%94%B2%E5%AD%90%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%B9%9D%E4%B8%83%E5%B0%BD%E6%88%8A%E5%AD%90%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%B8%83%E4%B8%89%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:07:15 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/%E5%8D%B7004%E5%91%A8%E7%B4%80%E5%9B%9B_%E8%B5%B7%E7%94%B2%E5%AD%90%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%B9%9D%E4%B8%83%E5%B0%BD%E6%88%8A%E5%AD%90%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%B8%83%E4%B8%89%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>周紀四起閼逢困敦（甲子），盡著雍困敦（戊子），凡二十五年。&lt;/p>
&lt;h1 id="赧王中">赧王中&lt;a class="anchor" href="#%e8%b5%a7%e7%8e%8b%e4%b8%ad">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="十八年甲子前二九七年">十八年（甲子，前二九七年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%8d%81%e5%85%ab%e5%b9%b4%e7%94%b2%e5%ad%90%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%b9%9d%e4%b8%83%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1楚‹都郢都，湖北江陵›懷王亡歸。秦人覺之，遮楚道。遮其歸楚之路也。懷王從間道走趙‹都邯郸，河北邯郸›。間，隙也，從空隙之路而行也。間，古莧翻。走，音奏，又音如字。趙主父在代‹河北蔚縣›，趙人不敢受。懷王將走魏‹都大梁，河南开封›，秦人追及之，以歸。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]楚怀王逃脱看守，被秦国人发现，封锁通往楚国的道路。楚怀王从小路逃到了赵国，正逢赵主父外出在代郡，赵国官员不敢作主收留他。楚怀王又想逃奔魏国，却被秦国人追上，抓回秦国。&lt;/p>
&lt;p>2魯平公薨，子緡公賈立。世本「緡」作「湣」。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]鲁国鲁平公去世，其子姬贾即位为鲁缗公。&lt;/p>
&lt;h2 id="十九年乙丑前二九六年">十九年（乙丑，前二九六年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%8d%81%e4%b9%9d%e5%b9%b4%e4%b9%99%e4%b8%91%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%b9%9d%e5%85%ad%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1楚懷王發病，薨于秦，秦人歸其喪。喪，息郎翻。楚人皆憐之，如悲親戚。諸侯由是不直秦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]楚怀王发病，死在秦国。秦国送回他的灵柩，楚国人见了都十分悲痛，像死了自己的亲人一样。各国诸侯因此也对秦国不满。&lt;/p>
&lt;p>2齊、韓、魏、趙、宋同擊秦，至鹽氏‹山西运城›而還。括地志：鹽氏故城，一名司鹽城，在蒲州安邑縣，掌鹽池之官，因稱鹽氏。徐廣曰：「鹽」，一作「監」。秦與韓武遂‹山西垣曲东南›、與魏封陵‹山西芮城風陵渡›以和。十二年，秦取魏封陵，又取韓武遂，今皆歸之以和。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]齐、韩、魏、赵、宋五国共同出兵攻打秦国，到了盐氏地方即行撤回。秦国把武遂归还韩国，把封陵归还魏国，以求和解。&lt;/p>
&lt;p>3趙主父行新地趙新取中山之地也。行，下孟翻。遂出代‹河北蔚縣›；西遇樓煩‹山西北部管涔山›王於西河‹潼关以北的黄河›而致其兵。趙北有林胡、樓煩之戎。漢雁門郡樓煩縣，樓煩胡所居地。西河，即漢西河郡之地。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]赵主父视察新获取的领土，离开代郡，向西在西河会见楼烦王，接受了他的部队。&lt;/p>
&lt;p>4魏襄王薨，子昭王立。世本曰：昭王，名遫chì。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]魏国魏襄王去世，其子即位为魏昭王。&lt;/p>
&lt;p>5韓襄王薨，子釐王咎立。釐，讀曰僖。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]韩国韩襄王去世，其子韩咎即位为韩王。&lt;/p>
&lt;h2 id="二十年丙寅前二九五年">二十年（丙寅，前二九五年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%8d%81%e5%b9%b4%e4%b8%99%e5%af%85%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%b9%9d%e4%ba%94%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦尉錯伐魏襄城‹河南襄城›。尉，蓋國尉也。班志，襄城縣屬潁川郡。以分地考之，潁川屬韓境。蓋魏與韓分有潁川之地，用兵爭強，疆埸yì之間，朝韓暮魏，則此時襄城或為魏土，容亦有之。埸，音亦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦国国尉司马错进攻魏国襄城。&lt;/p>
&lt;p>2趙主父與齊、燕共滅中山‹都顾城，河北定州›，遷其王于膚施‹陝西榆林›。燕，因肩翻。班志，膚施縣屬上郡；唐屬延州，為州治所。歸，行賞，大赦，置酒，酺pú五日。酺，音蒲。說文曰：王德布大飲酒也。師古曰：酺之為言布也。王德布於天下而合聚飲食為酺。師古註所云，漢法也。此言趙國內酺耳。赦者，宥有罪也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]赵主父与齐国、燕国联合灭掉中山国，把中山王迁到肤施居住。赵主父回来后，论功行赏，大赦罪人，设酒庆祝，全国欢宴五天。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>3趙主父封其長子章于代‹河北蔚縣›，號曰安陽君。長，知丈翻。班志，代郡有東安陽縣。括地志：東安陽故城，在朔州定襄縣界。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]赵主父把长子赵章封到代，号称安阳君。&lt;/p>
&lt;p>安陽君素侈，心不服其弟。不服其弟為王也。主父使田不禮相之。相，息亮翻。李兌謂肥義曰：「公子章強壯而志驕，黨眾而欲大，田不禮忍殺而驕，二人相得，必有陰謀。夫小人有欲，輕慮淺謀，徒見其利，不顧其害，難必不久矣。夫，音扶。難，乃旦翻，下同。子任重而勢大，亂之所始而禍之所集也。子何不稱疾毋出而傳政于公子成，毋為禍梯，梯，猶階也，以木為之，以升高者也。禍梯，猶言禍階也。梯，天黎翻。不亦可乎！」肥義曰：「昔者主父以王屬義也，屬，之欲翻。曰：『毋變而度，毋易而慮，而，猶汝也。堅守一心，以歿而世！』義再拜受命而籍之。記王命於籍也。今畏不禮之難而忘吾籍，變孰大焉！諺曰：『死者復生，生者不愧。』吾欲全吾言，安得全吾身乎！子則有賜而忠我矣。雖然，吾言已在前矣，終不敢失！」李兌曰：「諾，子勉之矣！吾見子已今年耳。」已，止也，言肥義命止於今年也。涕泣而出。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 安阳君平素为人骄横，内心对弟弟立为王十分不服。赵主父派田不礼做他的国相。李兑对肥义说：“公子赵章身强力壮而怀有野心，党羽众多而贪欲极大，田不礼又残忍好杀，十分狂妄，两人互相勾结，必定会图谋不轨。小人有了野心，就要轻举妄动，他只看到想获取的利益，看不到带来的危害。一场灾难就在眼前了。你身居要职，权势很大，你将成为动乱的由头，灾祸也将集中在你身上。你何不称病不出，把朝政交给公子赵成去处理，免得被祸事牵连。这样不好吗！”肥义说：“当年赵主父把赵王嘱托给我，说：‘不要改变你的宗旨，不要改变你的心意，要坚守一心，至死效忠！’我再三拜谢承命并记录在案。现在如果怕田不礼加祸于我而忘掉当年的记录，就是莫大的背弃。俗话说崐：‘面对复生的死者，活着的人无需感到惭愧。’我要维护我的诺言，哪能光顾保全生命！你对我的建议是一片好心，但是我已有誓言在先，决不敢放弃！”李兑说：“好，你勉力而为吧！能见到你恐怕只有今年了。”说罢流泪而出。&lt;/p>
&lt;p>李兌數見公子成以備田不禮。數見者，相與謀為之備也。數，所角翻。肥義謂信期曰：索隱曰：即下文高信也。史記正義曰：信，音申；康曰：如字。「公子章與田不禮聲善而實惡，內得主而外為暴，得主，謂章為主父所憐也。矯令以擅一旦之命，不難為也。矯令，矯主父之令也。令，力正翻。擅，時戰翻。今吾憂之，夜而忘寐，饑而忘食，盜出入不可以【章：十二行本無「以」字；乙十二行本同。】不備。言盜在主父左右，出入不可不備也。自今以來，有召王者必見吾面，我將以身先之，無故而後王可入也。」先，悉薦翻。信期曰：「善。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 李兑几次入见公子赵成，商议防备田不礼。肥义对信期说：“公子赵章与田不礼语言动听而本质凶恶，在内讨得主父的欢心，在外恣意施暴。他们一旦假借主父的命令来发动政变，是很容易得手的。现在我忧虑此事，已到了废寝忘食的程度。强盗在身边出入不能不防！从此以后，有人奉主父命来召见赵王必须先见我的面，我将先前往，没有变故，赵王才能去。”信期说：“好。”&lt;/p>
&lt;p>主父使惠文王朝群臣而自從旁窺之，見其長子傫lěi然也，朝，直遙翻。長，知丈翻。傫，倫追翻，懶懈貌。少子臨朝而長子朝之，故其貌如此。反北面為臣，詘于其弟，詘，與屈同。心憐之，於是乃欲分趙而王公子章于代‹河北蔚縣›。王，於況翻，又音如字。計未決而輟。主父及王游沙丘‹河北平鄉，邯鄲東北八十公里›，史記正義曰：沙丘在邢州平鄉縣東北二十里。余按沙丘臺，紂所作也。班志云：沙丘在鉅鹿郡鉅鹿縣東北七十里。異宮，異宮而處也。公子章、田不禮以其徒作亂，詐以主父令召王。肥義先入，殺之。高信即與王戰。高信以王與公子章之徒戰也。公子成與李兌自國至，趙都邯鄲，自邯鄲至也。邯鄲，音寒丹。乃起四邑之兵入距難，距，猶拒也。難，乃旦翻。殺公子章及田不禮，滅其黨。公子成為相，號安平君，相，息亮翻。班志，涿郡有安平縣，非趙地也。以公子成能平難而安國，故以為號。李兌為司寇。司寇，周六卿之一也，掌刑。是時惠文王少，少，時照翻。成、兌專政。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 赵主父让赵惠文王朝见群臣，自己在旁边窥察，只见当哥哥的赵章反而俯首称臣，无精打采地听高高在上的弟弟赵何训示，心中有些不忍，于是想把赵国一分为二，让赵章在代郡称王，但这个计划还没有最后决定就搁置起来。赵主父和赵王出游沙丘，分别住在两个行宫里。赵章、田不礼乘机率领门徒作乱，他们假称赵主父的命令召见赵王，肥义先进去，被杀死。高信便与赵王一同抵抗。公子赵成与李兑从国都邯郸赶来，发动四邑的军队入宫镇压叛乱，杀死赵章及田不礼，处死全部党羽。公子赵成担任相国，称为安平君；李兑被任命为司寇。当时赵惠文王还年幼，政权都掌握在公子赵成、李兑手中。&lt;/p>
&lt;p>公子章之敗也，往走主父；主父開之。謂開宮門內之也。走，音奏。成、兌因圍主父。【章：十二行本「父」下有「宮」字；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同。】公子章死，成、兌謀曰：「以章故，圍主父；即解兵，吾屬夷矣！」夷，誅也，滅也。乃遂圍之，令：「宮中人後出者夷！」令，力正翻。宮中人悉出。主父欲出不得，又不得食，探雀鷇kòu而食之。爾雅曰：生哺，鷇；生噣zhuó，雛。釋云：辨鳥子之異名也，鳥子生而須母哺食者為鷇，謂燕、雀之屬也。生而能自啄食者為雛，謂雞、雉之屬也。探，吐南翻。鷇，居候翻。三月餘，餓死沙丘宮。主父定死，乃發喪赴諸侯。主父初以長子章為太子，後得吳娃，愛之，長，知丈翻。吳娃，謂吳廣之女孟姚也，見上卷五年。吳、楚之間謂美女曰娃。娃，音於佳翻。為不出者數歲。為，於偽翻。生子何，乃廢太子章而立之。何，即惠文王也。吳娃死，愛弛；憐故太子，欲兩王之，猶豫未決，故亂起。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 赵章败退的时候，逃到赵主父那里，赵主父开门接纳了他。公子赵成、李兑于是带兵包围了赵主父的行宫。杀死赵章后，公子赵成、李兑商议道：“我们为追杀赵章，竟包围了主父的行宫，如此大罪，要是撤兵回去，会被满门抄斩的！”于是又下令围住赵主父行宫，宣布：“宫中人晚出来的杀！”宫中的人听见命令全部逃出，赵主父想出来却不被准许，又得不到食物，只好捕捉幼鸟吃，三个多月后，他终于饿死在沙丘行宫中。直到赵主父确死无疑，赵国才向各国报告丧事。起初，赵主父定长子赵章为太子，后来他娶了美女吴娃，十分宠爱，曾经几年不出宫上朝。生下儿子赵何后，便废去太子赵章，立赵何为太子。吴娃死后，赵主父对赵何的偏爱也逐渐减退，又可怜起原来的太子，想立两个王。他总是犹豫不决，所以引起了内乱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>4秦樓緩免相，魏冉代之。相，息亮翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]秦国罢免楼缓的丞相，由魏冉代任。&lt;/p>
&lt;h2 id="二十一年丁卯前二九四年">二十一年（丁卯，前二九四年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%8d%81%e4%b8%80%e5%b9%b4%e4%b8%81%e5%8d%af%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%b9%9d%e5%9b%9b%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦敗魏師于解‹山西临猗东南›。敗，補邁翻。班志，解縣屬河東郡。宋白曰：解縣地即夏鳴條之野，有鹽池之利。後漢乾祐元年，蒲帥李茂貞奏置解州。師古曰：解，下買翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦国在解击败魏国军队。&lt;/p>
&lt;h2 id="二十二年戊辰前二九三年">二十二年（戊辰，前二九三年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%8d%81%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e6%88%8a%e8%be%b0%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%b9%9d%e4%b8%89%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1韓‹都新郑，河南新郑›公孫喜、魏‹都大梁，河南开封›人伐秦。魏書人，其將微也。將，即亮翻。穰侯薦左更白起于秦王，以代向壽將兵，白，姓也。春秋之時，秦有白乙丙。穰，人羊翻。更，工衡翻。向，息亮翻。敗魏師、韓師于伊闕‹河南洛陽南五公里龙门›，斬首二十四萬級，虜公孫喜，拔五城。秦王以白起為國尉。戰國之時，有國尉，有郡尉。應劭曰：自上安下曰尉，武官悉以為稱。敗，補邁翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]韩国派大将公孙喜联合魏国攻打秦国。秦国穰侯把任左更之职的白起推荐给秦王，代替向寿统率秦军，结果在伊阙大败韩、魏联军，杀死二十四万人，活捉公孙喜，夺取五座城。秦王便任命白起为国尉。&lt;/p>
&lt;p>2秦王遺楚王書曰：「楚倍秦，秦且率諸侯伐楚，願王之飭士卒，飭，治也，整也。遺，于季翻。倍，蒲妹翻。得一樂戰！」樂，音洛，快意也；言一戰以快其意。楚王患之，乃復與秦和親。和親者，結和以相親也。復，扶又翻，又音如字&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]秦王送信给楚王，写道：“楚国背叛了秦国，秦国将率领各国来讨伐楚国，希望你整顿好军队，我们痛痛快快地打一仗！”楚王十分恐惧，只好再与秦国修好结亲。&lt;/p>
&lt;h2 id="二十三年己巳前二九二年">二十三年（己巳，前二九二年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%8d%81%e4%b8%89%e5%b9%b4%e5%b7%b1%e5%b7%b3%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%b9%9d%e4%ba%8c%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1楚襄王迎婦于秦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]楚襄王从秦国迎娶新娘。&lt;/p>
&lt;p>臣光曰：甚哉秦之無道也，殺其父而劫其子；謂楚懷王留于秦而以困死，秦王復遺襄王書，以兵威劫之。楚之不競也，杜預曰：競，強也。或曰：競，爭也，言不能與秦爭也。忍其父而婚其讎！謂楚襄王父死于秦，是仇讎之國也，忍恥而與之婚。烏呼，楚之君誠得其道，臣誠得其人，秦雖強，烏得陵之哉！善乎荀卿論之曰：「夫道，善用之則百里之地可以獨立，不善用之則楚六千里而為讎人役。」夫，音扶。故人主不務得道而廣有其勢，是其所以危也。&lt;/p></description></item><item><title>卷003周紀三_起辛丑(前三二〇)尽癸亥(前二九八)凡二十三年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/%E5%8D%B7003%E5%91%A8%E7%B4%80%E4%B8%89_%E8%B5%B7%E8%BE%9B%E4%B8%91%E5%89%8D%E4%B8%89%E4%BA%8C%E5%B0%BD%E7%99%B8%E4%BA%A5%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%B9%9D%E5%85%AB%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%89%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:07:13 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/%E5%8D%B7003%E5%91%A8%E7%B4%80%E4%B8%89_%E8%B5%B7%E8%BE%9B%E4%B8%91%E5%89%8D%E4%B8%89%E4%BA%8C%E5%B0%BD%E7%99%B8%E4%BA%A5%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%B9%9D%E5%85%AB%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%89%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>周紀三起重光赤奮若（辛丑），盡昭陽大淵獻（癸亥），凡二十有三年。&lt;/p>
&lt;h1 id="慎靚王諱定顯王之子也此複諡也以諡法言之諡法敏以敬曰慎柔德安眾曰靖靚疾正翻">慎靚王諱定，顯王之子也。此複諡也。以諡法言之，諡法：敏以敬曰慎；柔德安眾曰靖。靚，疾正翻。&lt;a class="anchor" href="#%e6%85%8e%e9%9d%9a%e7%8e%8b%e8%ab%b1%e5%ae%9a%e9%a1%af%e7%8e%8b%e4%b9%8b%e5%ad%90%e4%b9%9f%e6%ad%a4%e8%a4%87%e8%ab%a1%e4%b9%9f%e4%bb%a5%e8%ab%a1%e6%b3%95%e8%a8%80%e4%b9%8b%e8%ab%a1%e6%b3%95%e6%95%8f%e4%bb%a5%e6%95%ac%e6%9b%b0%e6%85%8e%e6%9f%94%e5%be%b7%e5%ae%89%e7%9c%be%e6%9b%b0%e9%9d%96%e9%9d%9a%e7%96%be%e6%ad%a3%e7%bf%bb">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="元年辛丑前三二零年">元年（辛丑，前三二零年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%85%83%e5%b9%b4%e8%be%9b%e4%b8%91%e5%89%8d%e4%b8%89%e4%ba%8c%e9%9b%b6%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1衛‹府濮阳，河南濮阳›更貶號曰君。顯王二十三年，衛已貶號曰侯；介於秦、魏之間，國日以削弱，因更貶其號曰君。更，居孟翻。貶，悲檢翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]卫国国君再次把自己的爵位由侯降到君。&lt;/p>
&lt;h2 id="二年壬寅前三一九年">二年（壬寅，前三一九年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e5%a3%ac%e5%af%85%e5%89%8d%e4%b8%89%e4%b8%80%e4%b9%9d%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦伐韓，取鄢‹河南鄢陵北›。春秋「晉敗楚師于鄢陵」，既此鄢也。班志作「傿陵」，屬潁川郡。鄢，音謁晚翻，又於建翻，師古音偃。史記正義曰：許州鄢陵縣西北十五里有鄢陵故城。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦国进攻韩国，夺取鄢陵。&lt;/p>
&lt;p>2魏‹都大梁，河南开封›惠王薨，子襄王立。索隱曰：系本曰：襄王，名嗣。今按系本即世本，司馬貞避唐諱，改「世」為「系」。考異曰；史記魏世家云：惠王三十六年卒，子襄王立。襄王十六年卒，子哀王立。哀王二十三年卒，子昭王立。六國表：惠王元辛亥，終丙戌；襄王元丁亥，終壬寅；哀王元癸卯，終乙丑。按杜預春秋後序云：太康初，汲縣有發舊塚者，大得古書，其紀年篇起自夏、殷、周，皆三代王事，無諸國別也；惟特記晉國，起自殤叔，次文侯、昭侯，以至曲沃莊伯，皆用夏正，編年相次；晉國滅，獨記魏事，下至魏哀王之二十年：蓋魏國之史記也。哀王于史記，襄王之子，惠王之孫也。古書紀年篇，惠王三十六年改元，從一年始，至十六年而稱惠成王卒，即惠王也；疑史記誤分惠成之世以為後王年也。哀王二十三年乃卒，故特不稱諡，謂之「今王」。裴駰魏世家註引和嶠云：紀年起自黃帝，終於魏之今王；今王者，魏惠成王子。按太史公書，惠成王但言惠王，惠王子曰襄王，襄王子曰哀王。惠王三十六年卒，襄王立十六年卒，并惠、襄為五十二年。今按古文惠成王立三十六年，改元，稱一年，改元後十七年卒。太史公書為誤分惠成之世以為二王之年數也。世本，惠王生襄王而無哀王，然則「今王」者，魏襄王也。彼既魏史，所書魏事必得其真，今從之。孟子入見而出，語人曰：「望之不似人君，就之而不見所畏焉。入見，賢遍翻。語，牛倨翻。卒然問曰：『天下惡乎定？』卒，七沒翻。惡，音烏，何也。吾對曰：『定於一。』『孰能一之？』此一語，魏襄王以問孟子。對曰：『不嗜殺人者能一之。』『孰能與之？』此語亦襄王問。對曰：『天下莫不與也。王知夫苗乎？夫，音扶。七、八月之間旱，則苗槁gǎo矣。孟子此言，用周正也。周七、八月，夏五、六月也。槁，音考，乾枯也。夏，戶雅翻。幹，音干。天油然作雲，沛然下雨，則苗浡bó然興之矣。油然，雲盛貌。沛然，雨盛貌。浡然，興起貌。沛，普蓋翻。浡，音勃。其如是，孰能禦之？』」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]魏惠王去世，其子即位为魏襄王。孟轲前去拜见他，离开后对别人说：“襄王的样子就不像一个君主，和他接触也无法产生敬畏之感。他猛然问我：‘天下怎样才能安定？’我回答说：‘统一才能安定。’他又问：‘谁能统一？’回答：‘不滥杀人的人能统一。’‘谁愿意让他统一呢？’我回答说：‘天下的百姓都愿意。大王您知道禾苗吧，七八月间遇上大旱，禾苗都干枯萎靡。这时天上乌云密布，大雨滂沱，禾苗就生机勃勃，一片葱郁。这样的势头，谁能阻挡！’”&lt;/p>
&lt;h2 id="三年癸卯前三一八年">三年（癸卯，前三一八年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%b9%b4%e7%99%b8%e5%8d%af%e5%89%8d%e4%b8%89%e4%b8%80%e5%85%ab%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1楚‹都郢都，湖北江陵›、趙‹府邯郸，河北邯郸›、魏‹都大梁，河南开封›、韓‹都新郑，河南新郑›、燕‹都蓟城，北京›同伐秦‹都咸阳，陕西咸阳›，攻函谷關‹河南靈寶东北›。燕，因肩翻，註已見上。宋白曰：函谷關在弘農。地理志註云：謂道形如函，孫卿子所謂「秦有松柏之塞」是也。秦人出兵逆之，五國之師皆敗走。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]楚国、赵国、魏国、韩国、燕国联合讨伐秦国，进攻函谷关。秦国出兵迎敌，五国联军败退而回。&lt;/p>
&lt;p>2宋‹府睢阳，河南商丘›初稱王。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]宋国国君开始称王。&lt;/p>
&lt;h2 id="四年甲辰前三一七年">四年（甲辰，前三一七年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e5%b9%b4%e7%94%b2%e8%be%b0%e5%89%8d%e4%b8%89%e4%b8%80%e4%b8%83%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦敗韓師于脩魚‹河南原阳›，斬首八萬級，虜其將䱸sōu、申差于濁澤‹河南新郑西南›。敗，補邁翻。索隱曰：脩魚，地名。䱸、申差，二將名。索，山客翻。將，即亮翻。䱸，音瘦，又疏鳩翻。「濁澤」，年表作「觀澤」。括地志，觀澤在魏州頓丘縣東十八里。諸侯振恐。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦国在鱼大败韩国军队，杀死八万人，于浊泽俘虏韩军大将和申差。各国震惊。&lt;/p>
&lt;p>2齊大夫與蘇秦爭寵，使人刺秦，殺之。刺，七亦翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]齐国大夫与苏秦争权，派人刺杀了苏秦。&lt;/p>
&lt;p>3張儀說魏襄王曰：「梁地方不至千里，卒不過三十萬，地四平，無名山大川之限，卒戍楚、韓、齊、趙之境，戍，舂遇翻；字從「人」，從「戈」，人荷戈，所以戍也。梁地南接楚，西接韓，東接齊，北接趙。守亭、障者不過【章：十二行本「過」作「下」；乙十一行本同；孔本同；張校同。】十萬，說文：亭，民所安定也，道路所舍也。障，堡障也，隔也，塞也，所以隔塞敵人也。梁之地勢固戰場也。夫諸侯之約從，盟于洹水‹河南安阳北安阳河›之上，結為兄弟以相堅也。事見上卷顯王二十六年。夫，音扶。從，子容翻。洹，於元翻。今親兄弟同父母，尚有爭錢財相殺傷，而欲恃反覆蘇秦之餘謀，其不可成亦明矣？大王不事秦，秦下兵攻河外‹黃河以南›，據卷‹河南原阳西›、衍‹河南郑州北›、酸棗‹河南延津›，後漢志：卷縣屬河南郡，酸棗縣屬陳留郡。水經註：河水逕卷縣北，又東至酸棗、延津，二邑皆河津之要也。卷，逵員翻。衍，以善翻。劫衛，取陽晉‹山東鄆城東›，則趙不南，趙不南則梁不北，梁不北則從道絕，從道絕則大王之國欲毋危不可得也。從道，謂約從之路也。從，子容翻。故願大王審定計議，且賜骸骨。」人臣委身以事君，身非我之有矣，故於其乞退也，謂之乞骸骨。骸，戶皆翻。魏王乃倍從約，倍，蒲妹翻。而因儀以請成于秦。張儀歸，復相秦。儀罷秦相相魏，見上卷顯王四十七年。相，息亮翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]张仪劝说魏襄王道：“魏国地方不满千里，士兵不足三十万，地势四下平坦，没有崇关大河的险要。防军分别守卫与楚、韩、齐、赵接壤的边界，用来扼守要塞的不过十万人，所以，魏国历来是厮杀的战场。各国约定联合抗秦，在洹水结盟，作为兄弟之邦互相救援。然而同一父母的亲兄弟，有时还为争夺钱财互相残杀，各国之间，想靠反复无常小人苏秦的一番伎俩，就结成同盟，明显是不足恃的。大王您不与秦国结好，秦国就会发兵进攻河外，占据卷县、酸枣等地，袭击卫国，夺取阳晋。那时，赵国不能南下，魏国也不能北上，南北隔绝，就谈不上联合抗秦，大王您的国家想避免危险也不可能了。所以我希望大王您能深思熟虑，拿定主意，让我辞去魏国相位，回秦国去筹划修好。”魏王于是背弃了联合抗秦的盟约，派张仪前往秦国去求和。张仪回到秦国，再次出任国相。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>4魯‹府曲阜，山东曲阜›景公薨，子平公旅立。諡法：由義而濟曰景；布義行剛曰景。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]鲁国鲁景公去世，其子姬旅即位为鲁平公。&lt;/p>
&lt;h2 id="五年乙巳前三一六年">五年（乙巳，前三一六年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e5%b9%b4%e4%b9%99%e5%b7%b3%e5%89%8d%e4%b8%89%e4%b8%80%e5%85%ad%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1巴‹府巴城，四川重慶›、蜀‹府成都，四川成都›相攻擊，巴，春秋巴子之國。蜀，蠶叢、魚鳧之後。華陽國志曰：昔蜀王封其弟于漢中，號曰苴jū侯，因命其邑曰葭萌。苴侯與巴王為好。後巴與蜀為讎，蜀王怒，伐苴侯，苴侯奔巴。巴求救于秦，秦伐蜀，蜀王敗死。秦滅蜀，因遂滅巴、苴，置巴、蜀二郡。史記正義曰：巴子城在合州石鏡縣南五里，故墊江縣也。宋白曰：巴子後理閬中。揚雄蜀本紀曰：蜀王本治廣都樊鄉，徙居成都。華，戶化翻。苴，子餘翻。葭，音家。萌，謨耕翻。墊，音疊。閬，音浪。俱告急于秦‹都咸阳，陕西咸阳›。秦惠王欲伐蜀，以為道險陿難至，陿與狹同。漢書趙充國傳註：山陗而夾水曰陿。而韓又來侵，猶豫未能決。說文：猶，玃屬，居山中；聞人聲，豫登木，無人乃下。世謂不決曰猶豫。一說，隴西謂犬子為猶，犬導人行，忽先忽後，故曰猶豫。又一說，猶豫，犬也，犬為人行，好先行，卻住以俟其人，百步之間，如是者數四；先者，豫也，遂曰猶豫。猶，夷周翻，又餘救翻。玃，厥縛翻。為，於偽翻。好，呼到翻。司馬錯請伐蜀。史記：重、黎之後，至周宣王時為程伯休父，為司馬氏。錯，七各翻，又七故翻。重，直龍翻。父，音甫。張儀曰：「不如伐韓。」王曰：「請聞其說。」儀曰：「親魏，善楚，下兵三川‹伊水、洛水、黃河交匯處，即大洛陽地區›，攻新城‹河南伊川›、宜陽‹河南宜陽西›，伊水、洛水、河水為三川。秦後置三川郡，漢改為河南郡。班志，新城縣屬河南郡。括地志：洛州伊闕縣本漢新城縣，在州南七十里。隋文帝改新城為伊闕，取伊闕山為名。以臨二周之郊，周分為東、西，故曰二周。據九鼎，昔夏禹貢金九牧，鑄鼎象物，桀有昏德，鼎遷于商；商紂暴虐，鼎遷于周；成王定鼎於郟jiá鄏rǔ‹洛陽›，寶之，以為三代共器。夏，戶雅翻。郟，音夾。鄏，音辱。按圖籍，圖籍，謂天下之圖籍，周官職方氏所掌是也。挾天子以令于天下，天下莫敢不聽，此王業也。臣聞爭名者於朝，爭利者於市。今三川、周室，天下之朝市也，朝，直遙翻。周禮大宗伯註云：朝，猶朝也，欲其來之早也。人君昕旦親政貴早，聲轉為朝。猶朝，陟遙翻。而王不爭焉，顧爭于戎翟，去王業遠矣。」翟，與狄同。司馬錯曰：「不然。臣聞欲富國者務廣其地，欲強兵者務富其民，欲王者務博其德，欲王，於況翻，又如字。三資者備而王隨之矣。今王地小民貧，故臣願先從事于易。易，弋豉翻。夫蜀，西僻之國而戎翟之長也，夫，音扶。長，知丈翻。有桀、紂之亂；以秦攻之，譬如使豺狼逐群羊；豺，徂齋翻。得其地足以廣國，取其財足以富民，繕兵不傷眾而彼已服焉。彼，謂蜀也。拔一國而天下不以為暴，利盡四【章：十二行本「四」作「西」；乙十一行本同。】海而天下不以為貪，是我一舉而名實附也，而又有禁暴止亂之名。今攻韓，劫天子，惡名也，而未必利也；又有不義之名，而攻天下所不欲，危矣。臣請論其故：周，天下之宗室也。周室為天下所宗，故謂之宗室。齊，韓之與國也。鄰國相親睦者，謂之與國。周自知失九鼎，韓自知亡三川，將二國并力合謀，以因乎齊、趙而求解乎楚、魏，并，必正翻。求解者，先與之構怨隙而今求和解也。以鼎與楚，以地與魏，王弗能止也。此臣之所謂危也。不如伐蜀完。」完，全也。言以兵伐蜀，十全必取也。王從錯計，錯，七各翻，又七故翻。起兵伐蜀；十月取之。取，言易也。易，弋豉翻。貶蜀王，更號為侯；貶，悲檢翻。更，工衡翻。而使陳莊相蜀。相，息亮翻。蜀既屬秦，秦以益強，富厚，輕諸侯。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]巴国、蜀国互相攻击，都来向秦国告急求救，秦惠王想出兵讨伐蜀国，但顾虑道路险峻难行，韩国又可能来侵犯，所以犹豫不决。司马错建议他仍旧出兵伐蜀，张仪却说：“不如去征讨韩国。”秦惠王说：“请谈谈你的见解。”张仪便陈述道：“我们应该与魏国、楚国亲善友好，然后出兵黄河、伊水、洛水一带，攻取新城、宜阳，兵临东西周王都，控制象征王权的九鼎和天下版图，挟持天子以号令天下，各国就不敢不从，这是称王的大业。我听人说，要博取名声应该去朝廷，要赚取金钱应该去集市。现在的黄河、伊洛一带和周朝王室，正好比天下的朝廷和集市，而大王您不去那里争雄，反倒纠缠于远方的戎狄小族争斗，这可不是帝王的大业啊！”司马错反驳张仪说：“不对。我也听说有这样的话：想要使国家富强必须先开拓疆土，想要使军队强大必须先让老百姓富庶，想要成就帝王大业必须先树立德望。这三个条件具备，帝王大业也就水到渠成。现在大王的国家地小民贫，所以我建议先从容易之事做起。蜀国，是西南偏僻之国，又是戎狄之族的首领，政治昏乱，如同夏桀、商纣；以秦国大兵攻蜀，就像狼入羊群一样。攻占它的土地可以扩大秦国疆域，夺取它的财富可以赡养百姓，而军队不须有大的伤亡就可以使蜀国屈服。这样，吞并一个国家而天下并不认为秦国强暴，获取广泛的利益天下也不认为秦国贪婪，我们一举两得、名利双收，更享有除暴安良的美誉。秦国若是攻打韩国、劫持周天子，就会臭名远扬，也不见得有什么实际利益。蒙受不义之名，攻打天下人所不愿攻占的地方，那可是很危险的！请让我细说其中的原因：周朝，是天下尊崇的王室；齐国，是韩国的亲睦友邦。周朝自知要失去九鼎，韩国自知要失去伊洛一带领土，两国将会齐心合力，共同谋划，求得齐国、赵国的援助，并与有旧怨的楚国、魏国和解，甚至不惜把鼎送给楚国，把土地割让给魏国，对此，大王您只能束手无策。这就是我所说的危险所在。所以，攻打蜀国才是十拿九稳的上策。”秦惠王听从了司马错的建议，起兵伐蜀，仅用了十个月就攻克全境，把蜀王降为侯，又任命陈庄为蜀国国相。蜀国为秦国吞并以后，秦国更加富庶和强盛而轻视周围各国。&lt;/p>
&lt;p>2蘇秦既死，三年，蘇秦死于齊。秦弟代、厲亦以遊說顯于諸侯。說，式芮翻。燕‹都蓟城，北京›相子之與蘇代婚，欲得燕權。蘇代使于齊而還，燕，因肩翻。相，息亮翻。使，疏吏翻。還，從宣翻。燕王噲問曰：「齊王其霸乎？」噲，苦夬guài翻。對曰：「不能。」王曰：「何故？」對曰：「不信其臣。」於是燕王專任子之。鹿毛壽謂燕王曰：劉伯莊曰：鹿毛壽，人姓名；又曰潘壽。春秋後語作「唐毛壽」。徐廣曰：一作「厝cuò毛」。如徐廣一作之說，當作「厝」。厝，音秦昔翻。清河有厝縣。「人之謂堯賢者，以其能讓天下也。今王以國讓子之，是王與堯同名也。」燕王因屬國於子之，屬，之欲翻，付也，托也。子之大重。或曰：「禹薦益而以啟人為吏，孟子曰：禹薦益于天，禹崩，天下之人不之益而之啟，曰：「吾君之子也。」索隱曰：人，猶臣也。謂以啟臣為益吏。索，山客翻。及老而以啟為不足任天下，任，音壬。傳之於益。啟與交黨攻益，奪之，天下謂禹名傳天下於益，而實令啟自取之。按或曰一段事，與師春紀伊尹放太甲，潛出自桐，殺伊尹，事頗相類，古書雜記固多也。今王言屬國於子之而吏無非太子人者，是名屬子之而實太子用事也。」王因收印綬，自三百石吏已上而效之子之。後漢書輿服志曰：三王俗化雕文，詐偽漸生，始有印綬，以檢奸萌。周禮掌節有璽節，鄭氏註云：今之印章也。綬，組綬。古者佩玉以綬貫之。漢承秦制，乘輿璽綬；諸王以下，印以金、銀、銅為差，綬以赤、紫、青、黑、黃為差。印，信也，刻文合信也。綬，受也，轉相授受也。三百石吏，銅印，黑綬或黃綬。王制：諸侯大國之卿，食祿以田計之，為三十二夫之入。戰國之卿，食祿萬鐘，其僭jiàn差不度甚矣。漢制：三公秩萬石，至於斗食佐吏，凡十六等。三百石吏，第十等，奉月四十斛。綬，音受。璽，斯氏翻。組，祖五翻。乘，繩證翻。奉，與俸同，音扶用翻。子之南面行王事，而噲老，不聽政，顧為臣，顧，反也。噲，苦夬翻。國事皆決於子之。為後燕亂張本。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]苏秦死后，他的弟弟苏代、苏厉也以游说著称于各国。燕国相子之便崐与苏代结为通姻亲家，想谋得燕国大权。苏代出使齐国归来，燕王姬哙问他：“齐王能称霸吗？”苏代回答：“不能。”燕王又问：“为什么？”回答说：“他不信任臣僚。”于是燕王把大权交给子之。鹿毛寿也对燕王说：“人们称道尧是贤明君主，就是因为他能让出天下。现在燕王您要是把国家让给子之，就能与尧有同样的名声。”燕王于是把国家嘱托给了子之。子之从此大权集于一身。还有人对燕王说：“上古时禹推荐益为接班人，又任命儿子启的属下作益的官吏。到老时，禹说启不能胜任治理天下的重责，把君位传给益。然而启勾结自己的党羽攻击益，很快夺取了君位。因此天下人都说禹明着是传天下给益，而实际上是安排儿子启去自己夺位。现在燕王您虽然说了把国家交给子之，但官员都是太子的人，这同样是名义属于子之而实权在太子手里啊！”燕王便下令收缴所有官印，把三百石俸禄以上的官职都交给子之任命。从此，子之面南称王，姬哙年老，不再听理政事，反而成了臣子，国家大事都由子之来决断。&lt;/p>
&lt;h2 id="六年丙午前三一五年">六年（丙午，前三一五年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%85%ad%e5%b9%b4%e4%b8%99%e5%8d%88%e5%89%8d%e4%b8%89%e4%b8%80%e4%ba%94%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1王崩，子赧王延立。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]周慎靓王去世，其子姬延即位为周赧王。&lt;/p>
&lt;h1 id="赧王上劉伯莊曰赧慚之甚也輕微危弱寄住東西足為慚赧故號之曰赧諡法本無赧字也赧音奴版翻">赧王上劉伯莊曰：赧，慚之甚也。輕微危弱，寄住東、西，足為慚赧，故號之曰赧；諡法本無赧字也。赧，音奴版翻。&lt;a class="anchor" href="#%e8%b5%a7%e7%8e%8b%e4%b8%8a%e5%8a%89%e4%bc%af%e8%8e%8a%e6%9b%b0%e8%b5%a7%e6%85%9a%e4%b9%8b%e7%94%9a%e4%b9%9f%e8%bc%95%e5%be%ae%e5%8d%b1%e5%bc%b1%e5%af%84%e4%bd%8f%e6%9d%b1%e8%a5%bf%e8%b6%b3%e7%82%ba%e6%85%9a%e8%b5%a7%e6%95%85%e8%99%9f%e4%b9%8b%e6%9b%b0%e8%b5%a7%e8%ab%a1%e6%b3%95%e6%9c%ac%e7%84%a1%e8%b5%a7%e5%ad%97%e4%b9%9f%e8%b5%a7%e9%9f%b3%e5%a5%b4%e7%89%88%e7%bf%bb">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="元年丁未前三一四年">元年（丁未，前三一四年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%85%83%e5%b9%b4%e4%b8%81%e6%9c%aa%e5%89%8d%e4%b8%89%e4%b8%80%e5%9b%9b%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦人侵義渠‹甘肅西峰›，得二十五城。義渠，戎國名。按上卷顯王四十二年，秦縣義渠，以其君為臣，是已得義渠矣。今又侵得二十五城，何也？蓋先此秦以義渠為縣，君為臣，雖臣屬於秦，義渠之國未滅也，秦稍蠶食侵其地。今得二十五城，義渠之國所餘無幾矣。蓋秦兼併諸侯，不盡其國不止也。左傳：有鐘鼓曰伐，無曰侵。穀梁傳：苞人民、驅牛馬曰侵。斬樹木、壞宮室曰伐。無幾，居豈翻。傳，直戀翻。壞，音怪。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦国入侵义渠，夺取二十五个城镇。&lt;/p>
&lt;p>2魏人叛秦，秦人伐魏，取曲沃‹河南三门峡西南›而歸其人。又敗韓於岸門‹山西河津南›，續漢志，潁川郡潁陰縣有岸亭。註引徐廣云；岸亭，即岸門。括地志：岸門在今許州長社縣東北二十八里，今名長武亭。敗，補邁翻。韓太子倉入質于秦以和。質，音致。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]魏国反叛秦国，于是秦国讨伐魏国，攻占曲沃城，却将城中百姓驱归魏国。又在岸门打败韩国，韩国将太子韩仓送到秦国作为人质，以求和好。&lt;/p>
&lt;p>3燕子之為王三年，國內大亂。將軍市被與太子平謀攻子之。齊王令人謂太子曰：令，盧經翻。「寡人聞太子將飭君臣之義，明父子之位，寡人之國【章：十二行本「國」下有「雖小」二字；乙十一行本同；孔本同；退齋校同。】唯太子所以令之。」飭，整也，修也，治也。治，直之翻。飭君臣之義，言太子平將治子之僭王之罪也。明父子之位，言太子平當繼其父噲之位也。令，力政翻，命令也，號令也。太子因要党聚眾，要，一遙翻，要結也。使市被攻子之，不克。市被反攻太子。搆難數月，難，乃旦翻。死者數萬人，百姓恫恐。恫，它紅翻，痛也。齊王令章子將五都之兵，因北地之眾以伐燕。將，即亮翻，又音如字，領也。邑有先王之廟曰都。或曰：都，邑之大者。北地，齊之北境也，蓋漢千乘、清河、勃海之地。燕，因肩翻；下同。乘，繩證翻。燕士卒不戰，城門不閉。齊人取子之，醢之，醢，呼改翻，肉醬也。遂殺燕王噲。噲，苦夬翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]燕国子之作国王三年，国内大乱，将军市被与太子姬平合谋攻打子之。齐王派人对燕太子说：“我听说您将要整饬君臣大义，申明父子名位，我的国家愿意支持您的号召，做坚强后盾。”燕太子于是聚集死党，派将军市被进攻子之，却没有得手，市被反倒戈攻打太子。国内动乱几个月，死亡达几万人，人心惶惶。此时，齐王命章子为大将，率领国都周围五城的军队及北方的部队征伐燕国。燕国士兵毫无战意，城门大开不守。齐国便捕获了子之，把他剁成肉酱。燕王姬哙也同时被杀。&lt;/p>
&lt;p>齊王問孟子曰：「或謂寡人勿取燕，或謂寡人取之。以萬乘之國伐萬乘之國，古者天子之地方千里，出兵車萬乘。七國兼併以強大，于時皆為萬乘之國。乘，繩證翻。五旬而舉之，十日為旬，五旬，五十日。人力不至於此；不取，必有天殃。殃，咎也，禍也。取之何如？」孟子對曰：「取之而燕民悅則取之，古之人有行之者，武王是也。取之而燕民不悅則勿取，古之人有行之者，文王是也。以萬乘之國伐萬乘之國，簞食壺漿以迎王師，簞，竹器也；圓曰簞，方曰笥。簞，音丹。食，祥吏翻，熟食也。漿，水也，酢cù漿也。笥，相吏翻。酢，倉故翻。豈有他哉？避水火也。如水益深，如火益熱，亦運而已矣！」運，轉也。言燕之民將轉而之他國也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 齐王请教孟轲：“有人建议我不要攻占燕国，有人却建议我乘机吞并它。我想，以万乘兵车的大国去进攻另一个同样的大国，五十天就征服，这靠人的力量是作不到的，只能是天意。现在我若不吞并燕国，上天一定会降祸怪罪。我把燕国并入齐国，怎么样？”孟轲回答说：“吞并后如果燕国人民很高兴，那就吞并吧，古代有这样做的，比如周武王。吞并而使燕国人民气愤，就不要吞并，古代也有这样行事的，比如周文王。齐国以万乘兵车大国征讨另一个大国，那里的百姓都捧着食品、茶水来迎接齐军，没有别的原因，就是为了跳出水深火热的战祸啊！如果新统治下水更深，火更热，百姓又将转而投奔别的国家了。”&lt;/p>
&lt;p>諸侯將謀救燕，齊王謂孟子曰：「諸侯多謀伐寡人者，何以待之？」對曰：「臣聞七十里為政於天下者，湯是也；未聞以千里畏人者也。書曰：『徯我后，后來其蘇。』書仲虺之誥之辭。徯，戶禮翻，待也。后，君也。今燕虐其民，王往而征之，民以為將拯己於水火之中也，拯，上舉也，援也，救也，助也，音之淩翻。簞食壺漿以迎王師。若殺其父兄，系累其子弟，趙岐曰：系累，縛結也。系，戶計翻。累，力追翻。毀其宗廟，遷其重器。重器，國之寶鎮。如之何其可也！天下固畏齊之強也，今又倍地齊并燕則地倍其舊。燕，因肩翻。而不行仁政，是動天下之兵也。王速出令。反其旄倪，令，力政翻。趙岐曰：旄，老旄；倪，弱小。陸德明曰：倪，謂翳倪小兒也。記曲禮曰：八十、九十曰耄，註云：耄，惛忘也。旄，讀曰耄。倪，五兮翻。翳，與繄同，音煙兮翻。止其重器，謀于燕眾，置君而後去之，則猶可及止也。」齊王不聽。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 各国策划援救燕国。齐王又对孟轲问道：“各国都谋划来讨伐我，怎么办？”回答说：“我听说过只占有七十里而能统一号令天下的例子，就是商王汤。没听说过拥有千里之广的国家而总是畏惧别人的。《尚书》说：“盼望我们的君主，他来了我们就可以获得解救。’现在燕国虐待它的百姓，大王前往征服它，燕国人民认为是从水深火热中拯救了他们，都箪食壶浆前来迎接仁义之师。您如果杀了他们的父兄，囚捕他们的子弟，毁坏他们的祖庙，掠夺他们的国宝，那可就不行了。天下本来就畏惧齐国的强大，现在齐国土地又增加了一倍，如果不施行仁政，那么就会招致天下的讨伐。大王您应该立即下令，释放被捕的老幼百姓，停止掠夺燕国的财宝，与燕国民众商议，推举新的国君，然后离开燕国，这样做还来得及。”齐王却没有采纳孟轲的劝告。&lt;/p>
&lt;p>已而燕人叛。是時燕人雖未立太子平，固已相帥叛齊矣。王曰：「吾甚慚於孟子。」陳賈曰：「王無患焉。」乃見孟子，曰：「周公何人也？」曰：「古聖人也。」陳賈曰：「周公使管叔監商，古殷、商通稱，商者，以始封為國號，殷者，以都亳為國號。按孟子，陳賈只云「監殷」，今通鑑云「監商」，避宋廟諱也。監，古銜翻。管叔以商畔也。周公知其將畔而使之與？」畔，與叛同。與，讀曰歟，下同。曰：「不知也。」陳賈曰：「然則聖人亦有過與？」曰：「周公，弟也，管叔，兄也，周公之過不亦宜乎！且古之君子，過則改之；今之君子，過則順之。古之君子，其過也如日月之食，民皆見之；及其更也，更，工衡翻，更改。民皆仰之。今之君子，豈徒順之，又從為之辭！」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 不久，燕国人果然纷纷反叛齐国，齐王叹息道：“我真惭愧没听孟轲的话。”陈贾说：“大王不用担心。”于是他前去见孟轲，问：“周公是什么样的人？”回答说：“是古代的圣人。”陈贾又说：“周公派管叔监视商朝旧地，管叔却在商地反叛。难道周公预先知道管叔会反叛而仍派他去吗？”回答：“周公预先不知道。”陈贾便说：“如此说来圣人也会犯错误吗？”孟轲说：“周公，是弟弟，管叔，是哥哥，周公的错误是可以理解的。况且古代的君子，有了错误就改；现在的所谓君子，有了错误听之任之。古代的君子，他的过失像日食月食，人民都看得到；待到他改正，人民便更加景仰他。现在的君子，不但听任错误不改，反而寻找托辞。”&lt;/p>
&lt;p>4是歲，齊宣王薨，子湣王地立。湣，讀曰閔。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]同年，齐国齐宣王去世，其子田地即位为齐王。&lt;/p>
&lt;h2 id="二年戊申前三一三年">二年（戊申，前三一三年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e6%88%8a%e7%94%b3%e5%89%8d%e4%b8%89%e4%b8%80%e4%b8%89%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦右更疾伐趙，右更，秦爵第十四。師古曰：左、右、中更，皆主領更卒而部其役使也。更，工衡翻。拔藺‹山西離石縣西›，虜其將莊豹。莊姓有出於宋者，左傳所謂戴、武、莊之族是也；有出於楚者，楚莊王之後，莊蹻是也。齊之莊暴，楚之莊辛，蒙之莊周，與此莊豹，其時適相先後，莫能審其所自出。&lt;/p></description></item><item><title>卷002周紀二_起癸丑(前三六八)尽庚子(前三二一)凡四十八年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/%E5%8D%B7002%E5%91%A8%E7%B4%80%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E7%99%B8%E4%B8%91%E5%89%8D%E4%B8%89%E5%85%AD%E5%85%AB%E5%B0%BD%E5%BA%9A%E5%AD%90%E5%89%8D%E4%B8%89%E4%BA%8C%E4%B8%80%E5%87%A1%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%85%AB%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:07:11 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/%E5%8D%B7002%E5%91%A8%E7%B4%80%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E7%99%B8%E4%B8%91%E5%89%8D%E4%B8%89%E5%85%AD%E5%85%AB%E5%B0%BD%E5%BA%9A%E5%AD%90%E5%89%8D%E4%B8%89%E4%BA%8C%E4%B8%80%E5%87%A1%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%85%AB%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>周紀二起昭陽赤奮若（癸丑），盡上章困敦（庚子），凡四十八年。&lt;/p>
&lt;h1 id="顯王十一家諡法行見中外曰顯受祿於天曰顯百辟惟刑曰顯周公蓋未有此諡而周之末世諡顯王曰顯意謂後世傳寫周公諡法者遺之">顯王十一家諡法：行見中外曰顯；受祿於天曰顯；百辟惟刑曰顯。周公蓋未有此諡，而周之末世諡顯王曰顯，意謂後世傳寫周公諡法者遺之。&lt;a class="anchor" href="#%e9%a1%af%e7%8e%8b%e5%8d%81%e4%b8%80%e5%ae%b6%e8%ab%a1%e6%b3%95%e8%a1%8c%e8%a6%8b%e4%b8%ad%e5%a4%96%e6%9b%b0%e9%a1%af%e5%8f%97%e7%a5%bf%e6%96%bc%e5%a4%a9%e6%9b%b0%e9%a1%af%e7%99%be%e8%be%9f%e6%83%9f%e5%88%91%e6%9b%b0%e9%a1%af%e5%91%a8%e5%85%ac%e8%93%8b%e6%9c%aa%e6%9c%89%e6%ad%a4%e8%ab%a1%e8%80%8c%e5%91%a8%e4%b9%8b%e6%9c%ab%e4%b8%96%e8%ab%a1%e9%a1%af%e7%8e%8b%e6%9b%b0%e9%a1%af%e6%84%8f%e8%ac%82%e5%be%8c%e4%b8%96%e5%82%b3%e5%af%ab%e5%91%a8%e5%85%ac%e8%ab%a1%e6%b3%95%e8%80%85%e9%81%ba%e4%b9%8b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="元年癸丑前三六八年">元年（癸丑，前三六八年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%85%83%e5%b9%b4%e7%99%b8%e4%b8%91%e5%89%8d%e4%b8%89%e5%85%ad%e5%85%ab%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1齊伐魏，取觀津‹山東武邑›。康曰：齊伐魏，魏惠王請獻觀以和，即觀津。余按班志信都國有觀津縣，與齊相去甚遠，且趙地也。又東郡有畔觀縣。水經：大河故瀆東逕五鹿之野，又東逕衛國故城南，古斟觀也。此其魏之觀津歟！徐廣曰：觀，今衛縣。史記正義曰：魏州觀城縣，古觀國。國語云：觀國，夏太康第五弟之所封也。觀，工喚翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]齐国攻打魏国,夺取观津。&lt;/p>
&lt;p>2趙侵齊，取長城‹山东平阴至胶南长城›。劉昭志：濟北盧縣有長城。史記蘇代說燕王曰：「齊有長城鉅防，」即此。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]赵国入侵齐国，占领长城。&lt;/p>
&lt;h2 id="三年乙卯前三六六年">三年（乙卯，前三六六年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%b9%b4%e4%b9%99%e5%8d%af%e5%89%8d%e4%b8%89%e5%85%ad%e5%85%ad%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1魏、韓會于宅陽‹河南滎陽东›。水經註曰：滎澤之際有沙城，世謂水城，非也。魏冉走芒卯，入北宅，即此宅陽城。括地志曰：宅陽故城，在鄭州滎陽縣東十七里。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]魏国、韩国在宅阳举行会议。&lt;/p>
&lt;p>2秦‹府栎阳，陕西临潼›敗魏師、韓師於洛陽‹河南洛阳东白马寺东›。洛陽在洛水之北，周公遷殷民於此，謂之成周。班志，屬河南郡。敗，補邁翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]秦国在洛阳击败魏国和韩国军队。&lt;/p>
&lt;h2 id="四年丙辰前三六五年">四年（丙辰，前三六五年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e5%b9%b4%e4%b8%99%e8%be%b0%e5%89%8d%e4%b8%89%e5%85%ad%e4%ba%94%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1魏‹府安邑，山西夏县›伐宋‹府睢阳，河南商丘›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]魏国攻打宋国。&lt;/p>
&lt;h2 id="五年丁巳前三六四年">五年（丁巳，前三六四年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e5%b9%b4%e4%b8%81%e5%b7%b3%e5%89%8d%e4%b8%89%e5%85%ad%e5%9b%9b%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦‹府栎阳，陕西临潼›獻公敗三晉之師于石門‹陝西旬邑东›，水經註：馮翊雲陽縣有石門山。括地志：在雍州三原縣西北三十二里。又曰：堯門山，俗名石門，上有路，其狀若門。故老云：堯鑿山為門，因名之。武德中于此山南置石門縣，貞觀中改雲陽縣。斬首六萬。王賜以黼黻之服。黼者，刺繡為斧形；黻者刺繡為兩「己」相背。孔穎達曰：白與黑謂之黼，黑與青謂之黻。黼，音甫。黻，音弗。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦献公在石门大败韩、赵、魏三国联军，斩首六万人。周王特地颁赏他绣有黑、白、青花纹的服饰。&lt;/p>
&lt;h2 id="七年己未前三六二年">七年（己未，前三六二年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%83%e5%b9%b4%e5%b7%b1%e6%9c%aa%e5%89%8d%e4%b8%89%e5%85%ad%e4%ba%8c%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1魏敗韓師、趙師於澮‹山西翼城南浍河›。澮，古外翻。括地志：澮水在絳州翼城縣東南二十五里，水側有皮牢城。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]魏国在浍地击败韩国和赵国军队。&lt;/p>
&lt;p>2秦‹府栎阳，陕西临潼›、魏戰于少梁‹陝西韓城西南›，班志：馮翊夏陽縣，故少梁。師古曰：本梁國，為秦所滅，至惠文王十一年，更名夏陽。康曰：魏有大梁，故此稱「少」以別之。少，詩沼翻。夏，戶雅翻。更，工衡翻。魏師敗績；獲魏公孫痤cuó。左傳：師大崩曰敗績。痤，才何翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]秦国、魏国在少梁激战，魏国军队大败而逃，公孙痤被俘。&lt;/p>
&lt;p>3衛聲公薨，子成侯遬立。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]卫国卫声公去世，其子卫速即位为卫成侯。&lt;/p>
&lt;p>4燕‹府蓟城，北京›桓公薨，子文公立。燕，因肩翻。考異曰：史記蘇秦傳謂之「燕文侯」。按春秋時北燕簡公已稱公，文公之子易王尋稱王，豈文公獨稱侯乎！今從世家。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]燕国燕桓公去世，其子即位为燕文公。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000006.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>5秦獻公薨，子孝公立。索隱曰：孝公，名渠梁。孝公生二十一年矣。是時河、山‹华山›以東強國六，河自龍門上口，南抵華陰而東流，秦國在河之西。山自鳥鼠同穴連延為長安南山，至於泰華，秦國在山之西。韓、魏、趙、齊、楚、燕六國皆在河、山以東。華，戶化翻。燕，因肩翻。淮、泗之間小國十餘，南陽郡平氏縣東南有桐柏、大復山，淮水所出，東南至淮陵入海。泗水出魯國卞縣西南，至方與入沛。宋、魯、鄒、滕、薛、郳等國，國於其間。齊威王所謂「泗上十二諸侯」。楚、魏與秦接界。魏築長城，自鄭濱洛以北有上郡‹陝西延安›；鄭縣‹陝西華縣›，周宣王母弟鄭桓公封邑，班志屬京兆。洛，水名，非伊、洛之洛也。水經註：渭水東過華陰縣北，洛水入焉。洛水，古漆、沮之水也。又有長澗水，南出泰華之山側長城東而北流注於渭。史記所謂「魏築長城，自鄭濱洛」者也。宋白曰：今華州東南魏長城是也。上郡，漢屬并州，隋、唐之綏州、延州，秦、漢之上郡地也。濱，音賓。楚自漢中‹陝西汉中›，南有巴‹四川重庆›、黔中‹湖南沅陵›：漢中郡，漢屬益州，自晉以後為梁州。巴，即春秋巴子之國，漢為巴郡，屬益州，唐為巴、渝、渠、果諸州之地。黔中，漢為牂柯郡之地，唐為黔中節度。黔，渠今翻。皆以夷翟遇秦，翟，與狄同。擯斥之，不得與中國之會盟。擯，必刃翻。與，讀曰預。於是孝公發憤，布德修政，欲以強秦。憤，房粉翻，懣也，怒也。朱元晦曰：憤者，心求通而未得之意。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]秦国秦献公去世，其子即位为秦孝公。孝公已经二十一岁了。这时黄河、崤山以东有六个强国，淮河、泗水流域十几个小国林立，楚国、魏国与秦国接壤。魏国筑有一道长城，从郑县沿着洛水直到上郡；楚国自汉中向南占有巴郡、黔中等地。各国都把秦国当作未开化的夷族，予以鄙视，不准参加中原各诸侯国的会议盟誓。目睹此情，秦孝公决心发愤图强，整顿国家，修明政治，让秦国强大起来。&lt;/p>
&lt;h2 id="八年庚申前三六一年">八年（庚申，前三六一年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%85%ab%e5%b9%b4%e5%ba%9a%e7%94%b3%e5%89%8d%e4%b8%89%e5%85%ad%e4%b8%80%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1孝公下令國中曰：「昔我穆公‹嬴任好›，自岐‹陕西岐山东北›、雍‹陕西凤翔›之間修德行武，東平晉亂，以河為界，西霸戎翟，廣地千里，天子致伯，諸侯畢賀，令，力正翻，號令也，命令也。令者，出於上而行於下者也。岐山‹陝西岐山縣境›，周太王所邑。班志，岐山在扶風美陽縣西。雍縣‹陝西鳳翔›屬扶風。秦穆公娶晉獻公之女。獻公卒，晉國亂，穆公納惠公。惠公立而背河外之賂，又閉秦糴dí。穆公伐晉，執惠公，既而歸之；始征晉河東，置官司。惠公卒，子懷公立。穆公納文公而晉亂平。又能用由余及孟明，以霸西戎。天子致伯者，周禮九命作伯；古有九州，一為王畿，八州八伯，各主其方之諸侯；致伯者，以方伯之任致之穆公也。雍，於用翻。伯，如字。背，蒲妹翻。為後世開業甚光美。會往者厲、躁、簡公、出子之不寧，國家內憂，未遑外事，三晉攻奪我先君河西地‹陕西合阳、大荔一带，魏长城至黄河之间›，醜莫大焉。為，於偽翻。史記：秦厲共公卒，子躁公立。躁公卒，立其弟懷公。四年，庶長鼂cháo圍懷公，公自殺，乃立靈公。靈公卒，子獻公不得立，立靈公之季父，是為簡公。公卒而惠公立。惠公卒，子出子立。二年，庶長改殺出子，迎立獻公於河西。河西地，即魏所有西河之外。史記正義曰：自華州北至同州，并魏河西之地。躁，則到翻。共，讀曰恭。鼂，古朝字。長，知兩翻。華，戶化翻。獻公即位，鎮撫邊境，徙治櫟陽‹陝西臨潼›，史記：秦獻公二年，始治櫟陽。徐廣註曰：即漢萬年縣。余按漢志，櫟陽、萬年為兩縣，皆屬馮翊，後漢始省并。宋白曰：櫟陽，秦舊縣。漢高祖既葬太上皇于萬年陵，仍分櫟陽置萬年縣以為陵邑，理櫟陽城中，故櫟陽城亦名萬年城。後漢省櫟陽縣入萬年縣。後魏大統中，分萬年置鄣丘、宣武，又分置廣陽縣。周明帝省萬年入高陵、廣陽二縣，更于長安城中別置萬年縣。唐武德元年，又改廣陽為櫟陽，元和十五年，并移隸奉先縣以奉景陵。櫟，音藥。且欲東伐，復穆公之故地，修穆公之政令。寡人思念先君之意，常痛於心。賓客群臣有能出奇計強秦者，吾且尊官，與之分土。」謂裂地以封之，使各有分土。分，扶問翻。於是衛‹府濮阳，河南濮阳›公孫鞅聞是令下，乃西入秦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦孝公在国中下令说：“当年我国的国君秦穆公，立足于岐山、雍地，励精图治，向东平定了晋国之乱，以黄河划定国界；向西称霸于戎翟等族，占地广达千里；被周王赐与方伯重任，各诸侯国都来祝贺，所开辟的基业是多么光大宏伟。只是后来历代国君厉公、躁公、简公及出子造成国内动乱不息，才无力顾及外事。魏、赵、韩三国夺去了先王开创的河西领土，这是无比的耻崐辱。到献公即位时，平定安抚边境，把都城迁到栎阳，亲往治理，准备向东征讨，收复穆公时的旧地，重修穆公时的政策法令。我想到先辈的未竟之志，常常痛心疾首。现在宾客群臣中谁能献上奇计，让秦国强盛，我就封他为高官，给他封地。”卫国的公孙鞅听到这道命令，于是西行来到秦国。&lt;/p>
&lt;p>公孫鞅者，衛之庶孫也。好刑名之學。師古曰：劉向別錄云；申子學好刑名。刑名者，循名以責實，其尊君卑臣，崇上抑下，合於六經。說者曰：刑，刑家；名，名家；即太史公所論六家之二也。此說非。劉原父曰：刑名，即并學兩家術耳。公孫非姓氏，以其先出於衛，父為衛侯則稱為公子，祖為衛侯則稱為公孫。鞅，於兩翻。事魏相公叔痤，痤知其賢，未及進。會病，魏惠王往問之曰：「公叔病如有【章︰十二行本二字互乙；乙十一行本同；孔本同。】不可諱，相，息亮翻。痤，才戈翻。不可諱，謂死也。俗語有之：「人不諱死」。將柰社稷何？」公叔曰：「痤之中庶子衛鞅，自戰國以來，大夫之家有中庶子，有舍人。年雖少，有奇才，少，詩照翻。願君舉國而聽之！」王嘿然。公叔曰：「君即不聽用鞅，必殺之，無令出境！」王許諾而去。令，力丁翻。公叔召鞅謝曰：「吾先君而後臣，先、後，皆去聲。故先為君謀，後以告子。此先、後，皆如字。為，於偽翻。子必速行矣！」鞅曰：「君不能用子之言任臣，又安能用子之言殺臣乎！」卒不去。卒，子恤翻。王出，謂左右曰：「公叔病甚，悲乎，欲令寡人以國聽衛鞅也！既又勸寡人殺之，豈不悖哉！」悖，蒲內翻。衛鞅既至秦，因嬖臣景監以求見孝公，嬖，博計翻，又卑義翻。史記正義：監，甲暫翻。康曰：景，姓，楚之族。監，古銜切，非。說以富國強兵之術；公大悅，與議國事。說，式芮翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 公孙鞅，是卫国宗族旁支后裔，喜好法家刑名之学。他在魏国国相公叔痤手下做事，公叔痤深知他的才干，但还未来得及推荐，就重病不起。魏惠王前来看望公叔痤，问道：“您如果不幸去世，国家大事如何来处置？”公叔痤说：“我手下任中庶子之职的公孙鞅，年纪虽轻，却有奇才，希望国君把国家交给他来治理！”魏惠王听罢默然不语。公叔痤又说：“如果国君您不采纳我的建议而重用公孙鞅，那就要杀掉他，不要让他到别的国家去。”魏惠王许诺后告辞而去。公叔痤又急忙召见公孙鞅道歉说：“我必须先忠于君上，然后才能照顾属下；所以先建议惠王杀你，现在又告诉你。你赶快逃走吧！”公孙鞅摇头说：“国君不能听从你的意见来任用我，又怎么能听从你的意见来杀我呢？”到底没有出逃。魏惠王离开公叔痤，果然对左右近臣说：“公叔痤病入膏肓，真是太可怜了。他先让我把国家交给公孙鞅去治理，一会儿又劝我杀了他，岂不是糊涂了吗？”公孙鞅到了秦国后，托宠臣景监推荐见到秦孝公，陈述了自己富国强兵的计划，孝公大喜过望，从此与他共商国家大事。&lt;/p>
&lt;h2 id="十年壬戌前三五九年">十年（壬戌，前三五九年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%8d%81%e5%b9%b4%e5%a3%ac%e6%88%8c%e5%89%8d%e4%b8%89%e4%ba%94%e4%b9%9d%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1衛鞅欲變法，秦人不悅。衛鞅言于秦孝公曰：「夫民不可與慮始，而可與樂成。夫，音扶。樂，音洛。論至德者不和于俗，成大功者不謀於眾。是以聖人苟可以強國，不法其故。」索隱曰：言救弊為政之術，所為苟可以強國，則不必須要法於故事也。甘龍曰：「不然，索隱曰：甘，姓；龍，名。甘姓出春秋時甘昭公子帶之後。姓譜又曰：甘姓，商甘盤之後。緣法而治者，吏習而民安之。」治，直吏翻。衛鞅曰：「常人安於故俗，學者溺于所聞。溺，奴曆翻。以此兩者，居官守法可也，非所與論於法之外也。智者作法，愚者制焉；賢者更禮，不肖者拘焉。」更，工衡翻。公曰：「善。」以衛鞅為左庶長。劉卲爵制曰：春秋傳有庶長鮑，商君為政，備其法品為十八級，合關內侯、列侯，凡二十等。其制因古義。古者天子寄軍政于六卿，居則以田，警則以戰，所謂「入使治之，出使長之，素信者與眾相得」也。故啟伐有扈，乃召六卿，大夫之在軍為將者也。及周之六卿，亦以居軍。在國也，則以比長、閭胥、族師、黨、州長、卿大夫為稱；其在軍也，則以司馬、將軍、卒、伍為號，所以異在國之名也。秦依古制，其在軍賜爵為等級，其帥人皆更卒也。有功賜爵，則在軍吏之例。自一等以上至不更，四等，皆士也。大夫以上至五大夫，五等，比大夫也。九等，依九命之義也。自左庶長至大庶長，比九卿也。關內侯者，依古圻qí內子男之義也。秦都山西，以關內為王畿，故曰關內侯也。列侯者，依古列國諸侯之義也。然則卿、大夫、士下之品，皆仿古比朝之制而異其名，亦所以殊軍國也。古者以車戰，兵車一乘，步卒七十二人，分翼左右；車，大夫在左，御者處中，勇士為右，凡七十五人。一爵曰公士者，步卒之有爵為公士者也。二爵曰上造，造，成也，古者成士升于司徒曰造士，雖依此名，皆步卒也。三爵曰簪褭niǎo，御駟馬者。要褭者，古之名馬也；駕駟馬，其形似簪，故云簪褭也。四爵曰不更，不更者，為車右，不復與凡更卒同也。五爵曰大夫，大夫在車左者也。六爵為官大夫，七爵為公大夫，八爵為公乘，九爵為五大夫，皆軍吏也。吏民爵不得過公乘者，得貰shì與子若同產。然則公乘者，軍吏之爵最高者也；雖非臨戰，得公乘車，故曰公乘也。十爵為左庶長，十一爵為右庶長，十二爵為左更，十三爵為中更，十四爵為右更，十五爵為少上造，十六爵為大上造，十七爵為駟車庶長，十八爵為大庶長，十九爵為關內侯，二十爵為列侯。自左庶長至大庶長，皆卿大夫，皆軍將也；所將皆庶人、更卒也，故以「庶」、「更」為名。大庶長，即大將軍也；左、右庶長，即左、右偏裨將軍也。長，知丈翻。卒定變法之令。令民為什伍而相收司、連坐，索隱曰：收司，謂相糾發也。一家有罪，則九家連舉發；若不糾舉，則九家連坐。師古曰：五人為伍，二伍為什。康曰：司，猶管也。為什伍之法，使之相司相管。秦有見知連坐法。余謂連坐者，一家有罪，什伍皆相連坐罪也；見知乃漢法。卒，子恤翻。告奸者與斬敵首同賞，索隱曰：謂告奸一人則得爵一級，故云與斬敵首同賞。不告奸者與降敵同罰。索隱曰：律：降敵者誅其身，沒其家。今匿奸者，言當與之同罰。降，戶江翻。有軍功者，各以率受上爵；率，音律。為私斗者，各以輕重被刑大小。僇lù力本業，耕織致粟帛多者，復其身；僇，力竹翻，古戮字；說文：并力也。字林音遼。復，方目翻。漢法，除其賦、稅、役，皆謂之復。事末利及怠而貧者，舉以為收孥nú。索隱曰：末利，謂工、商。糾舉而收錄其妻子，沒為奴婢。秦法，一人有罪，收其室家。至漢文帝元年，始除收孥相坐法。孥，音奴。宗室非有軍功論，論，議也，有戰功之可論也。論，盧困翻，康盧昆切。不得為屬籍。屬籍，宗屬之籍也。孔穎達曰：漢之同宗有屬籍，則周家系之以姓是也。周禮小史之官，掌定帝系、世本，知世代昭穆。屬，殊玉翻。明尊卑爵秩等級，各以差次白虎通曰：爵者，盡也，所以盡人才也。毛晃曰：大夫以上預燕饗xiǎng，然後賜爵秩，以章有德。秩，職也，官也，積也，次也，常也，序也。名田宅、臣妾、衣服。有功者顯榮，無功者雖富無所芬華。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]公孙鞅想实行变法改革，秦国的贵族都不赞同。他对秦孝公说：“对下层人，不能和他们商议开创的计划，只能和他们分享成功的利益。讲论至高道德的人，与凡夫俗子没有共同语言，要建成大业也不能去与众人商议。所以圣贤之人只要能够强国，就不必拘泥于旧传统。”大夫甘龙反驳说：“不对，按照旧章来治理，才能使官员熟悉规矩而百姓安定不乱。”公孙鞅说：“普通人只知道安于旧习，学者往往陷于所知范围不能自拔。这两种人，让他们做官守法可以，但不能和他们商讨旧章之外开创大业的事。聪明的人制订法规政策，愚笨的人只会受制于人；贤德的人因时而变，无能的人才死守成法。”秦孝公说：“说得好！”便任命公孙鞅为左庶长的要职。于是制定变法的法令。下令将人民编为五家一伍、十家一什，互相监督，犯法连坐。举报奸谋的人与杀敌立功的人获同等赏赐，隐匿不报的人按临阵降敌给以同等处罚。立军功者，可以获得上等爵位；私下斗殴内讧的，以其轻重程度处以大小刑罚。致力于本业，耕田织布生产粮食布匹多的人，免除他们的赋役。不务正业因懒惰而贫穷的人，全家收为国家奴隶。王亲国戚没有获得军功的，不能享有宗族的地位。明确由低到高的各级官阶等级，分别配给应享有的田地房宅、奴仆侍女、衣饰器物。使有功劳的人获得荣誉，无功劳的人即使富有也不能显耀。&lt;/p>
&lt;p>令既具，未布，恐民之不信，乃立三丈之木于國都‹陝西臨潼›市南門，募民有能徙置北門者予十金。予，讀曰與。民怪之，莫敢徙。復曰：「能徙者予五十金。」復，扶又翻。有一人徙之，輒予五十金。李云：金方寸重一斤，為一金。程大昌演繁露曰：二十兩為一金，亦為一鎰。乃下令。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 法令已详细制订但尚未公布，公孙鞅怕百姓难以确信，于是在国都的集市南门立下一根长三丈的木杆，下令说有人能把它拿到北门去就赏给十金。百姓们感到此事很古怪，没人动手去搬。公孙鞅又说：“能拿过去的赏五十金。”于是有一个人半信半疑地拿着木杆到了北门，立刻获得了五十金的重赏。这时，公孙鞅才下令颁布变法法令。&lt;/p>
&lt;p>令行期年，秦民之國都之，往也，如也。言新令之不便者以千數。於是太子犯法。衛鞅曰：「法之不行，自上犯之。太子，君嗣也，嗣，祥吏翻。不可施刑，刑其傅公子虔，黥qíng其師公孫賈。」墨涅其面曰黥。黥，音渠京翻。為後秦殺商君鞅張本。明日，秦人皆趨令。索隱曰：趨者，向也，附也，音七喻翻。行之十年，秦國道不拾遺，山無盜賊，民勇於公戰，怯於私斗，鄉邑大治。自是年至三十一年商鞅死，蓋鞅之行其法而致效在十年之間，又十年而致禍。治，直吏翻。秦民初言令不便者，有來言令便。衛鞅曰：「此皆亂法之民也！」盡遷之于邊。其後民莫敢議令。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 变法令颁布一年后，秦国百姓前往国都控诉新法使民不便的数以千计。这时太子也触犯了法律，公孙鞅说：“新法不能顺利施行，就在于上层人士带头违犯。”太子是国君的继承人，不能施以刑罚，便将他的老师公子虔处刑，将另一个老师公孙贾脸上刺字，以示惩戒。第二天，秦国人听说此事，都小心翼翼地遵从法令。新法施行十年，秦国一片路不拾遗、山无盗贼的太平景象，百姓勇于为国作战，不敢再行私斗，乡野城镇都得到了治理。这时，那些当初说新法不便的人中，有些又来说新法好，公孙鞅说：“这些人都是乱法的刁民！”把他们全部驱赶到边疆去住。此后老百姓不敢再议论法令的是非。&lt;/p>
&lt;p>臣光曰：夫信者，人君之大寶也。夫，音扶。國保於民，民保於信，非信無以使民，非民無以守國。是故古之王者不欺四海，孔穎達曰：自今本昔曰古。霸者不欺四鄰，善為國者不欺其民，善為家者不欺其親。不善者反之，欺其鄰國，欺其百姓，甚者欺其兄弟，欺其父子。上不信下，下不信上，上下離心，以至於敗。所利不能藥其所傷，所獲不能補其所亡，豈不哀哉！昔齊桓公不背曹沫之盟，晉文公不貪伐原‹河南濟源西北›之利，魏文侯不棄虞人之期，姓譜：曹本自顓頊之玄孫陸終之子六安，是為曹姓。周武王封曹狹於邾，故邾，曹姓也。又云：曹，叔振鐸之後，武王母弟也，後以為氏。史記：齊桓公伐魯，魯莊公請平，桓公許之，與盟于柯‹山东阳谷东›。將盟，曹沫以匕首劫桓公於壇上，請反魯之侵地。桓公許之，曹沫去匕首而就臣位。桓公後悔，欲殺曹沫，管仲不可，遂反所侵地于魯。諸侯聞之，皆信齊而欲附焉。左傳：晉文公圍原‹河南濟源西北›，命三日之糧。原不降，命去之。諜出，曰：「原將降矣。」軍吏曰：「請待之。」公曰：「得原失信，所亡滋多。」退一舍而原降。魏文侯事見上卷威烈王二十三年。背，蒲妹翻。索隱曰：沫，音亡葛翻。左傳、穀梁并作「曹劌」。然則沫宜音劌，沫、劌聲相近而字異耳。秦孝公不廢徙木之賞。此四君者道非粹白，而商君尤稱刻薄，又處戰攻之世，天下趨於詐力，猶且不敢忘信以畜其民，處，昌呂翻。趨，七喻翻。畜，許六翻，養也。況為四海治平之政者哉！治，直吏翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 臣司马光曰：信誉，是君主至高无上的法宝。国家靠人民来保卫，人民靠信誉来保护；不讲信誉无法使人民服从，没有人民便无法维持国家。所以古代成就王道者不欺骗天下，建立霸业者不欺骗四方邻国，善于治国者不欺骗人民，善于治家者不欺骗亲人。只有蠢人才反其道而行之，欺骗邻国，欺骗百姓，甚至欺骗兄弟、父子。上不信下，下不信上，上下离心，以至一败涂地。靠欺骗所占的一点儿便宜救不了致命之伤，所得到的远远少于失去的，这岂不令人痛心！当年齐桓公不违背曹沫以胁迫手段订立的盟约，晋文公不贪图攻打原地而遵守信用，魏文侯不背弃与山野之人打猎的约会，秦孝公不收回对移动木杆之人的重赏，这四位君主的治国之道尚称不上完美，而公孙鞅可以说是过于刻薄了，但他们处于你攻我夺的战国乱世，天下尔虞我诈、斗智斗勇之时，尚且不敢忘记树立信誉以收服人民之心，又何况今日治理一统天下的当政者呢！&lt;/p>
&lt;p>2韓‹府新郑，河南新郑›懿侯薨，子昭侯立。諡法：昭德有勞曰昭；聖聞周達曰昭。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]韩国韩懿侯去世，其子即位为韩昭侯。&lt;/p>
&lt;h2 id="十一年癸亥前三五八年">十一年（癸亥，前三五八年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%8d%81%e4%b8%80%e5%b9%b4%e7%99%b8%e4%ba%a5%e5%89%8d%e4%b8%89%e4%ba%94%e5%85%ab%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秦敗韓師于西山‹河南宜陽熊耳山以西›。自宜陽熊耳東連嵩高，南至魯陽，皆韓之西山。敗，補邁翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦国在西山击败韩国军队。&lt;/p>
&lt;h2 id="十二年甲子前三五七年">十二年（甲子，前三五七年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%8d%81%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e7%94%b2%e5%ad%90%e5%89%8d%e4%b8%89%e4%ba%94%e4%b8%83%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1魏、韓【章：十二行本「韓」作「趙」；乙十一行本同；孔本同；張校同。】會於鄗hào‹河北柏鄉北›。班志，鄗縣屬中山郡。此時為趙地，後漢改曰高邑，唐為趙州柏鄉縣、贊皇縣地。鄗，呼各翻。&lt;/p></description></item><item><title>基本知识</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E7%9F%A5%E8%AF%86/</link><pubDate>Wed, 25 Dec 2024 11:53:40 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E7%9F%A5%E8%AF%86/</guid><description>&lt;h1 id="周朝君主世系图">周朝君主世系图&lt;a class="anchor" href="#%e5%91%a8%e6%9c%9d%e5%90%9b%e4%b8%bb%e4%b8%96%e7%b3%bb%e5%9b%be">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="资治通鉴中">资治通鉴中&lt;a class="anchor" href="#%e8%b5%84%e6%b2%bb%e9%80%9a%e9%89%b4%e4%b8%ad">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>周威烈王&lt;/strong>始&lt;br>
&lt;img src="img/ly-20241225115821868.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;h2 id="完整世系图">完整世系图&lt;a class="anchor" href="#%e5%ae%8c%e6%95%b4%e4%b8%96%e7%b3%bb%e5%9b%be">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>《资治通鉴》从&lt;strong>周威烈王&lt;/strong>(图里是32，这个第几任好像各家的算法不一致，不必深究)开始&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/ly-20241225115626940.png" alt="" />&lt;/p></description></item><item><title>卷001周紀一_起戊寅(前四〇三)尽壬子(前三六九)凡三十五年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/%E5%8D%B7001%E5%91%A8%E7%B4%80%E4%B8%80_%E8%B5%B7%E6%88%8A%E5%AF%85%E5%89%8D%E5%9B%9B%E4%B8%89%E5%B0%BD%E5%A3%AC%E5%AD%90%E5%89%8D%E4%B8%89%E5%85%AD%E4%B9%9D%E5%87%A1%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B9%B4/</link><pubDate>Tue, 24 Dec 2024 21:48:46 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/001%E5%91%A8%E7%B4%80/%E5%8D%B7001%E5%91%A8%E7%B4%80%E4%B8%80_%E8%B5%B7%E6%88%8A%E5%AF%85%E5%89%8D%E5%9B%9B%E4%B8%89%E5%B0%BD%E5%A3%AC%E5%AD%90%E5%89%8D%E4%B8%89%E5%85%AD%E4%B9%9D%E5%87%A1%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>資治通鑑卷第一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote class='book-hint '>
&lt;p>&lt;strong>朝散大夫右諫議大夫權御史中丞充理檢使上護軍賜紫金魚袋臣&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>司马光　奉敕编集&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>後&lt;/strong> &lt;strong>學&lt;/strong> &lt;strong>天&lt;/strong> &lt;strong>台&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>胡三省　音　　註&lt;/strong>&lt;/p>&lt;/blockquote>&lt;p>&lt;strong>周紀一&lt;/strong> 起著雍攝提格（戊寅），盡玄黓困敦（壬子），凡三十五年。&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>爾雅&lt;/code>：太歲在甲曰閼逢，在乙曰旃zhān蒙，在丙曰柔兆，在丁曰強圉，在戊曰著雍，在己曰屠維，在庚曰上章，在辛曰重光，在壬曰玄黓yì，在癸曰昭陽，是為歲陽。在寅曰攝提格，在卯曰單閼，在辰曰執徐，在巳曰大荒落，在午曰敦牂，在未曰協洽，在申曰涒tūn灘，在酉曰作噩，在戌曰掩茂，在亥曰大淵獻，在子曰困敦，在丑曰赤奮若，是為歲名。&lt;code>周紀&lt;/code>分註「起著雍攝提格」，起戊寅也。「盡玄黓困敦」，盡壬子也。閼，讀如字；&lt;code>史記&lt;/code>作「焉」，於乾翻。著，陳如翻。雍，于容翻。黓，逸職翻。單閼，上音丹，又特連翻；下烏葛翻，又于連翻。牂，作郎翻。涒，吐魂翻。灘，吐丹翻。困敦，音頓。&lt;em>杜預&lt;/em> &lt;code>世族譜&lt;/code>曰：&lt;em>周&lt;/em>，&lt;em>黃帝&lt;/em>之苗裔，&lt;em>姬&lt;/em>姓。&lt;em>后稷&lt;/em>之後，封于&lt;em>邰&lt;/em>；及&lt;em>夏&lt;/em>衰，&lt;em>稷&lt;/em>子&lt;em>不窋&lt;/em>zhú竄於西戎。至十二代孫&lt;em>太王&lt;/em>，避&lt;em>狄&lt;/em>遷&lt;em>岐&lt;/em>；至孫&lt;em>文王&lt;/em>受命，&lt;em>武王&lt;/em>克&lt;em>商&lt;/em>而有天下。自&lt;em>武王&lt;/em>至&lt;em>平王&lt;/em>凡十三世，自&lt;em>平王&lt;/em>至&lt;em>威烈王&lt;/em>又十八世，自&lt;em>威烈王&lt;/em>至&lt;em>赧王&lt;/em>又五世。&lt;em>張守節&lt;/em>曰：因&lt;em>太王&lt;/em>居&lt;em>周原&lt;/em>，國號曰&lt;em>周&lt;/em>。&lt;code>地理志&lt;/code>云：&lt;em>右扶風美陽縣岐山&lt;/em>西北&lt;em>中水鄉&lt;/em>，&lt;em>周太王&lt;/em>所邑。&lt;code>括地志&lt;/code>云：故&lt;em>周城&lt;/em>一名&lt;em>美陽城&lt;/em>，在&lt;em>雍州武功縣&lt;/em>西北二十五里。紀，理也，統理眾事而系之年月。&lt;em>溫公&lt;/em>系年用&lt;code>春秋&lt;/code>之法，因&lt;code>史&lt;/code>、&lt;code>漢&lt;/code>本紀而謂之紀。邰，湯來翻。夏，戶雅翻。窋，竹律翻。在雍，於用翻。&lt;/p>
&lt;h1 id="威烈王">威烈王&lt;a class="anchor" href="#%e5%a8%81%e7%83%88%e7%8e%8b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>名&lt;em>午&lt;/em>，&lt;em>考王&lt;/em>之子。&lt;code>諡法&lt;/code>：猛以剛果曰威；有功安民曰烈。&lt;em>沈約&lt;/em>曰：諸複諡，有諡人，無諡法。&lt;/p>
&lt;h2 id="二十三年戊寅前四零三">二十三年（戊寅，前四零三）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%8d%81%e4%b8%89%e5%b9%b4%e6%88%8a%e5%af%85%e5%89%8d%e5%9b%9b%e9%9b%b6%e4%b8%89">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>上距&lt;code>春秋&lt;/code>獲麟七十八年，距&lt;code>左傳&lt;/code>&lt;em>趙襄子&lt;/em>惎jì&lt;em>智伯&lt;/em>事七十一年。惎，毒也，音其冀翻。&lt;/p>
&lt;p>1&lt;strong>初命&lt;em>晉&lt;/em>&lt;/strong>‹府新田，山西侯马›&lt;strong>大夫&lt;em>魏&lt;/em>&lt;/strong> ‹府安邑，山西夏县›&lt;em>&lt;strong>斯&lt;/strong>&lt;/em>、&lt;em>&lt;strong>趙&lt;/strong>&lt;/em>‹府晋阳，山西太原›&lt;em>&lt;strong>籍&lt;/strong>&lt;/em>、&lt;em>&lt;strong>韓&lt;/strong>&lt;/em>‹府平阳，山西临汾›&lt;strong>&lt;em>虔&lt;/em>為諸侯&lt;/strong>。此&lt;em>溫公&lt;/em>書法所由始也。&lt;em>魏&lt;/em>之先，&lt;em>畢公&lt;/em>高後，與&lt;em>周&lt;/em>同姓；其苗裔曰&lt;em>畢萬&lt;/em>，始封于&lt;em>魏&lt;/em>，至&lt;em>魏舒&lt;/em>，始為&lt;em>晉&lt;/em>正卿；三世至&lt;em>斯&lt;/em>。&lt;em>趙&lt;/em>之先，&lt;em>造父&lt;/em>後；至&lt;em>叔帶&lt;/em>，始自&lt;em>周&lt;/em>適&lt;em>晉&lt;/em>；至&lt;em>趙夙&lt;/em>，始封于&lt;em>耿&lt;/em>。至&lt;em>趙盾&lt;/em>，始為&lt;em>晉&lt;/em>正卿，六世至&lt;em>籍&lt;/em>。&lt;em>韓&lt;/em>之先，出於&lt;em>周武王&lt;/em>，至&lt;em>韓武子&lt;/em>事&lt;em>晉&lt;/em>，封于&lt;em>韓原&lt;/em>。至&lt;em>韓厥&lt;/em>，為&lt;em>晉&lt;/em>正卿；六世至&lt;em>虔&lt;/em>。三家者，世為&lt;em>晉&lt;/em>大夫，於&lt;em>周&lt;/em>則陪臣也。&lt;em>周&lt;/em>室既衰，&lt;em>晉&lt;/em>主&lt;em>夏&lt;/em>盟，以尊王室，故命之為伯。三卿竊&lt;em>晉&lt;/em>之權，暴蔑其君，剖分其國，此王法所必誅也。&lt;em>威烈王&lt;/em>不惟不能誅之，又命之為諸侯，是崇獎奸名犯分之臣也，&lt;code>通鑑&lt;/code>始於此，其所以謹名分歟！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]周威烈王姬午初次分封晋国大夫魏斯、赵籍、韩虔为诸侯国君。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>臣&lt;em>光&lt;/em>曰：臣聞天子之職莫大於禮，禮莫大於分，分莫大於名。&lt;/strong> 分，扶問翻；下同。何謂禮？紀綱是也。&lt;strong>何謂分？君、臣是也。何謂名？公、侯、卿、大夫是也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 臣司马光曰：我知道天子的职责中最重要的是维护礼教，礼教中最重要的是区分地位，区分地位中最重要的是匡正名分。什么是礼教？就是法纪。什么是区分地位？就是君臣有别。什么是名分？就是公、侯、卿、大夫等官爵。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>夫以四海之廣，&lt;/strong> 夫以，音扶。&lt;strong>兆民之眾，受制於一人，雖有絕倫之力，高世之智，莫&lt;/strong>【章︰十二行本「莫」下有「敢」字；乙十一行本同；孔本同。】&lt;strong>不奔走而服役者，豈非以禮為之紀綱&lt;/strong>【章︰十二行本，二字互乙；乙十一行本同；孔本同。】&lt;strong>哉！是故天子統三公，&lt;/strong> 統，他綜翻。&lt;strong>三公率諸侯，諸侯制卿大夫，卿大夫治士庶人。&lt;/strong> 治，直之翻。&lt;strong>貴以臨賤，賤以承貴。上之使下猶心腹之運手足，根本之制支葉，下之事上猶手足之衛心腹，支葉之庇本根，然後能上下相保而國家治安。&lt;/strong> 治，直吏翻。&lt;strong>故曰天子之職莫大於禮也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 四海之广，亿民之众，都受制于天子一人。尽管是才能超群、智慧绝伦的人，也不能不在天子足下为他奔走服务，这难道不是以礼作为礼纪朝纲的作用吗！所以，天子统率三公，三公督率诸侯国君，诸侯国君节制卿、大夫官员，卿、大夫官员又统治士人百姓。权贵支配贱民，贱民服从权贵。上层指挥下层就好像人的心腹控制四肢行动，树木的根和干支配枝和叶；下层服侍上层就好像人的四肢卫护心腹，树木的枝和叶遮护根和干，这样才能上下层互相保护，从而使国家得到长治久安。所以说，天子的职责没有比维护礼制更重要的了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>文王序&lt;code>易&lt;/code>，以&lt;code>乾&lt;/code>、&lt;code>坤&lt;/code>為首。&lt;em>孔子&lt;/em>系之曰：「天尊地卑，乾坤定矣。 卑高以陳，貴賤位矣。」&lt;/strong> 系，戶計翻。&lt;strong>言君臣之位猶天地之不可易也。&lt;code>春秋&lt;/code>抑諸侯，尊王&lt;/strong>【章︰十二行本「王」作「周」；乙十一行本同；孔本同；退齋校同。】&lt;strong>室，王人雖微，序於諸侯之上，以是見聖人於君臣之際未嘗不惓惓也&lt;/strong>。惓，逵員翻。&lt;code>漢劉向傳&lt;/code>：忠臣畎quǎn畝，猶不忘君惓惓之義也。惓惓，猶言勤勤也。&lt;strong>非有&lt;em>桀&lt;/em>&lt;/strong> ‹姒履癸›、&lt;em>&lt;strong>紂&lt;/strong>&lt;/em>‹子受辛›&lt;strong>之暴&lt;/strong>，&lt;em>&lt;strong>湯&lt;/strong>&lt;/em>‹子天乙›、&lt;em>&lt;strong>武&lt;/strong>&lt;/em>‹姬发›&lt;strong>之仁，人歸之，天命之，君臣之分當守節伏死而已矣。是故以&lt;em>微子&lt;/em>&lt;/strong> ‹子启›&lt;strong>而代&lt;em>紂&lt;/em>&lt;/strong>‹子受辛›&lt;strong>則&lt;em>成湯&lt;/em>&lt;/strong>‹子天乙›&lt;strong>配天矣，&lt;/strong>&lt;code>史記&lt;/code>：&lt;em>商帝乙&lt;/em>生三子：長曰&lt;em>微子啟&lt;/em>，次曰&lt;em>中衍&lt;/em>，季曰&lt;em>紂&lt;/em>。&lt;em>紂&lt;/em>之母為后。&lt;em>帝乙&lt;/em>欲立&lt;em>啟&lt;/em>為太子，太史據法爭之曰：「有妻之子，不可立妾之子。」乃立&lt;em>紂&lt;/em>。&lt;em>紂&lt;/em>卒以暴虐亡&lt;em>殷國&lt;/em>。&lt;em>孔鄭玄&lt;/em>義曰：物之大者莫若於天；推父比天，與之相配，行孝之大，莫大於此；所謂「嚴父莫大於配天」也。又&lt;em>孔氏&lt;/em>曰：&lt;code>禮記&lt;/code>稱萬物本乎天，人本乎祖。俱為其本，可以相配，故王者皆以祖配天。&lt;code>諡法&lt;/code>：除殘去虐曰湯。然諡法起于&lt;em>周&lt;/em>；蓋&lt;em>殷&lt;/em>人先有此號，&lt;em>周&lt;/em>人遂引以為諡法。分，扶問翻。長，知兩翻。卒，子恤翻。&lt;strong>以&lt;em>季札&lt;/em>而君&lt;em>吳&lt;/em>則&lt;em>太伯&lt;/em>血食矣，&lt;/strong> 吳王壽夢有子四人：長曰&lt;em>諸樊&lt;/em>，次曰&lt;em>餘祭&lt;/em>，次曰&lt;em>餘昩&lt;/em>，次曰&lt;em>季札&lt;/em>。&lt;em>季札&lt;/em>賢，&lt;em>壽夢&lt;/em>欲立之，&lt;em>季札&lt;/em>讓不可，於是立&lt;em>諸樊&lt;/em>。&lt;em>諸樊&lt;/em>卒，以授&lt;em>餘祭&lt;/em>，欲兄弟以次相傳，必致國于&lt;em>季札&lt;/em>；&lt;em>季札&lt;/em>終讓而逃之。其後&lt;em>諸樊&lt;/em>之子&lt;em>光&lt;/em>與&lt;em>餘昩&lt;/em>之子&lt;em>僚&lt;/em>爭國，至於&lt;em>夫差&lt;/em>，&lt;em>吳&lt;/em>遂以亡。宗廟之祭用牲，故曰血食。&lt;em>太伯&lt;/em>，&lt;em>吳&lt;/em>立國之君。&lt;em>范寧&lt;/em>曰：太者，善大之稱；伯者，長也。&lt;em>周太王&lt;/em>之元子，故曰&lt;em>太伯&lt;/em>。&lt;em>陸德明&lt;/em>曰：壽夢，莫公翻。餘祭，側介翻。餘昩，音末。&lt;strong>然二子寧亡國而不為者，誠以禮之大節不可亂也。故曰禮莫大於分也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 周文王演绎排列《易经》，以乾、坤为首位。孔子解释说：“天尊贵，地卑微，阳阴于是确定。由低至高排列有序，贵贱也就各得其位。”这是说君主和臣子之间的上下关系就像天和地一样不能互易。《春秋》一书贬低诸侯，尊崇周王室，尽管周王室的官吏地位不高，在书中排列顺序仍在诸侯国君之上，由此可见孔圣人对于君臣关系的关注。如果不是夏桀、商纣那样的暴虐昏君，对手又遇上商汤、周武王这样的仁德明主，使人民归心、上天赐命的话，君臣之间的名分只能是作臣子的恪守臣节，矢死不渝。所以如果商朝立贤明的微子为国君来取代纣王，成汤创立的商朝就可以永配上天；而吴国如果以仁德的季札做君主，开国之君太伯也可以永享祭祀。然而微子、季札二人宁肯国家灭亡也不愿做君主，实在是因为礼教的大节绝不可因此破坏。所以说，礼教中最重要的就是地位高下的区分。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>夫禮，辨貴賤，序親疏，裁群物，制庶事，非名不著，非器不形；名以命之，器以別之，&lt;/strong> 夫，音扶。別，彼列翻。&lt;strong>然後上下粲然有倫，此禮之大經也。名器既亡，則禮安得獨在哉！昔&lt;em>仲叔于奚&lt;/em>有功于&lt;em>衛&lt;/em>，辭邑而請繁纓，&lt;em>孔子&lt;/em>以為不如多與之邑。惟名與器，不可以假人，君之所司也；政亡則國家從之。&lt;/strong> &lt;code>左傳&lt;/code>：&lt;code>衛孫桓子&lt;/code>帥師與&lt;em>齊&lt;/em>師戰於&lt;em>新築&lt;/em>‹河北大名南›，&lt;em>衛&lt;/em>師敗績。&lt;em>新築&lt;/em>人&lt;em>仲叔&lt;/em>于奚救&lt;em>孫桓子&lt;/em>，&lt;em>桓子&lt;/em>是以免。既而&lt;em>衛&lt;/em>人賞之邑，辭；請曲縣、繁纓以朝，許之。&lt;em>孔子&lt;/em>聞之曰：「不如多與之邑，惟名與器不可以假人。」繁纓，馬飾也。繁，馬鬣上飾；纓，馬膺前飾。&lt;em>晉志註&lt;/em>曰：纓在馬膺如索帬。繁，音蒲官翻。纓，伊盈翻。索，昔各翻。 &lt;strong>&lt;em>衛&lt;/em>君待&lt;em>孔子&lt;/em>而為政，&lt;em>孔子&lt;/em>欲先正名，以為名不正則民無所措手足。&lt;/strong> 見&lt;code>論語&lt;/code>。&lt;strong>夫繁纓，小物也，而&lt;em>孔子&lt;/em>惜之；正名，細務也，而&lt;em>孔子&lt;/em>先之：&lt;/strong> 先，悉薦翻。&lt;strong>誠以名器既亂則上下無以相保故也。夫事未有不生於微而成于著，聖人之慮遠，故能謹其微而治之。&lt;/strong> 治，直之翻；下同。&lt;strong>眾人之識近，故必待其著而後救之；治其微則用力寡而功多，救其著則竭力而不能及也。&lt;code>易&lt;/code>曰：「履霜堅冰至，」&lt;/strong>&lt;code>坤&lt;/code>初六爻辭。&lt;code>象&lt;/code>曰：「履霜堅冰，陰始凝也。馴致其道，至堅冰也。」&lt;strong>&lt;code>書&lt;/code>曰：「一日二日萬幾，」&lt;/strong>&lt;code>皋陶謨&lt;/code>之辭。&lt;em>孔安國&lt;/em>&lt;code>註&lt;/code>曰：幾，微也。言當戒懼萬事之微。幾，居依翻。&lt;strong>謂此類也。故曰分莫大於名也。&lt;/strong> 分，扶問翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 所谓礼教，在于分辨贵贱，排比亲疏，裁决万物，处理日常事物。没有一定的名位，就不能显扬；没有器物，就不能表现。只有用名位来分别称呼，用器物来分别标志，然后上下才能井然有序。这就是礼教的根本所在。如果名位、器物都没有了，那么礼教又怎么能单独存在呢！当年仲叔于奚为卫国建立了大功，他谢绝了赏赐的封地，却请求允许他享用贵族才应有的马饰。孔子认为不如多赏赐他一些封地，惟独名位和器物，绝不能假与他人，这是君王的职权象征；处理政事不坚持原则，国家也就会随着走向危亡。卫国国君期待孔子为他崐处理政事，孔子却先要确立名位，认为名位不正则百姓无所是从。马饰，是一种小器物，而孔子却珍惜它的价值；正名位，是一件小事情，而孔子却要先从它做起，就是因为名位、器物一紊乱，国家上下就无法相安互保。没有一件事情不是从微小之处产生而逐渐发展显著的，圣贤考虑久远，所以能够谨慎对待微小的变故及时予以处理；常人见识短浅，所以必等弊端闹大才来设法挽救。矫正初起的小错，用力小而收效大；挽救已明显的大害，往往是竭尽了全力 也不能成功。《易经》说：“行于霜上而知严寒冰冻将至。”《尚书》说：“先王每天都要兢兢业业地处理成千上万件事情。”就是指这类防微杜渐的例子。所以说，区分地位高下最重要的是匡正各个等级的名分。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>嗚呼！&lt;em>幽&lt;/em>&lt;/strong>‹姬宫湦shēng›、&lt;em>&lt;strong>厲&lt;/strong>&lt;/em>‹姬胡›&lt;strong>失德，周道日衰，綱紀散壞，下陵上替，諸侯專征，&lt;/strong> 謂&lt;em>齊桓公&lt;/em>，&lt;em>晉文公&lt;/em>至&lt;em>悼公&lt;/em>以及&lt;em>楚莊王&lt;/em>、&lt;em>吳夫差&lt;/em>之類。&lt;strong>大夫擅政&lt;/strong>，謂晉六卿、魯三家、齊田氏之類。禮之大體什喪七八矣，喪，息浪翻。然文‹姬昌›、武‹姬发›之祀猶綿綿相屬者，屬，聯屬也，音之欲翻。凡聯屬之屬皆同音。蓋以周之子孫尚能守其名分故也。何以言之？昔晉文公‹姬重耳›有大功於王室，請隧於襄王‹姬郑›，襄王不許，曰：「王章也。未有代德而有二王，亦叔父之所惡也。不然，叔父有地而隧，又何請焉！」文公於是懼而不敢違。太叔帶之難，襄王出居於氾fàn‹河南襄城›。晉文公帥師納王，殺太叔帶。既定襄王於郟jiá，王勞之以地，辭；請隧焉，王弗許云云。杜預曰：闕地通路曰隧，此乃王者葬禮也。諸侯皆縣柩而下。王章者，章顯王者異於諸侯。古者天子謂同姓諸侯為伯父、叔父。隧，音遂。惡，烏路翻。難，乃旦翻。氾，音泛。勞，力到翻。闕，其月翻。縣，音玄。柩，其久翻。是故以周之地則不大於曹‹山東定陶›、滕‹山東滕州›，以周之民則不眾於邾‹山东邹县›、莒‹山東莒縣›，曹、滕、邾、莒，春秋時小國。莒，居許翻。然歷數百年，宗主天下，雖以晉、楚、齊、秦之強不敢加者，何哉？徒以名分尚存故也。至於季氏之於魯，田常之于齊，白公之于楚，智伯之于晉，魯大夫季氏，自季友以來，世執魯國之政。季平子逐昭公，季康子逐哀公，然終身北面，不敢篡國。田常，即陳恒。田氏本陳氏；溫公避國諱，改「恒」曰「常」。陳成子得齊國之政，殺闞止，弑簡公，而亦不敢自立。史記世家以陳敬仲完為田敬仲完，陳成子恒為田常，故通鑑因以為據。白公勝殺楚令尹子西、司馬子期，石乞曰：「焚庫弑王，不然不濟！」白公曰：「弑王不祥，焚庫無聚。」智伯當晉之衰，專其國政，侵伐鄰國，于晉大夫為最強；攻晉出公，出公道死。智伯欲并晉而不敢，乃奉哀公驕立之。其勢皆足以逐君而自為，然而卒不敢者，卒，子恤翻，終也。豈其力不足而心不忍哉，乃畏奸名犯分而天下共誅之也。奸，居寒翻，亦犯也。分，扶問翻。今晉大夫暴蔑其君，剖分晉國，史記六國年表：定王十六年，趙、魏、韓滅智伯，遂三分晉國。天子既不能討，又寵秩之，使列於諸侯，是區區之名分復不能守而并棄之也。陸德明經典釋文：凡復字，其義訓又者，并音扶又翻。先王之禮於斯盡矣！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 呜呼！周幽王、周厉王丧失君德，周朝的气数每况愈下。礼纪朝纲土崩瓦解；下欺凌、上衰败；诸侯国君恣意征讨他人；士大夫擅自干预朝政；礼教从总体上已经有十之七八沦丧了。然而周文王、周武王开创的政权还能绵绵不断地延续下来，就是因为周王朝的子孙后裔尚能守定名位。为什么这样说呢？当年晋文公为周朝建立了大功，于是向周襄王请求允许他死后享用王室的隧葬礼制，周襄王没有准许，说：“周王制度明显。没有改朝换代而有两个天子，这也是作为叔父辈的晋文公您所反对的。不然的话，叔父您有地，愿意隧葬，又何必请示我呢？”晋文公于是感到畏惧而没有敢违反礼制。因此，周王室的地盘并不比曹国、滕国大，管辖的臣民也不比邾国、莒国多，然而经过几百年，仍然是天下的宗主，即使是晋、楚、齐、秦那样的强国也还不敢凌驾于其上，这是为什么呢？只是由于周王还保有天子的名分。再看看鲁国的大夫季氏、齐国的田常、楚国的白公胜、晋国的智伯，他们的势力都大得足以驱逐国君而自立，然而他们到底不敢这样做，难道是他们力量不足或是于心不忍吗？只不过是害怕奸夺名位僭犯身分而招致天下的讨伐罢了。现在晋国的三家大夫欺凌蔑视国君，瓜分了晋国，作为天子的周王不能派兵征讨，反而对他们加封赐爵，让他们列位于诸侯国君之中，这样做就使周王朝仅有的一点名分不能再守定而全部放弃了。周朝先王的礼教到此丧失干净！&lt;/p>
&lt;p>或者以為當是之時，周室微弱，三晉強盛，三家分晉國，時因謂之「三晉」，猶後之三秦、三齊也。雖欲勿許，其可得乎！是大不然。夫三晉雖強，苟不顧天下之誅而犯義侵禮，則不請於天子而自立矣。不請於天子而自立，則為悖逆之臣，夫，音扶。悖，蒲內翻，又蒲沒翻。天下苟有桓、文之君，必奉禮義而征之。今請於天子而天子許之，是受天子之命而為諸侯也，誰得而討之！故三晉之列于諸侯，非三晉之壞禮，乃天子自壞之也。壞，音怪，人毀之也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 有人认为当时周王室已经衰微，而晋国三家力量强盛，就算周王不想承认他们，又怎么能做得到呢！这种说法是完全错误的。晋国三家虽然强悍，但他们如果打算不顾天下的指责而公然侵犯礼义的话，就不会来请求周天子的批准，而是去自立为君了。不向天子请封而自立为国君，那就是叛逆之臣，天下如果有像齐桓公、晋文公那样的贤德诸侯，一定会尊奉礼义对他们进行征讨。现在晋国三家向天子请封，天子又批准了。他们就是奉天子命令而成为诸侯的，谁又能对他们加以讨伐呢！所以晋国三家大夫成为诸侯，并不是晋国三家破坏了礼教，正是周天子自已破坏了周朝的礼教啊！&lt;/p>
&lt;p>烏呼！君臣之禮既壞矣，此壞，其義為成壞之壞，讀如字。則天下以智力相雄長，長，知兩翻。遂使聖賢之後為諸侯者，社稷無不泯絕，謂齊、宋亡于田氏，魯、陳、越亡于楚，鄭亡于韓也。泯，彌忍翻，盡也，又彌鄰翻。毛晃曰：沒也，滅也。生民之類糜滅幾盡，說文曰：糜，糝sǎn也；取糜爛之義，音忙皮翻。幾，居依翻，又渠希翻，近也。豈不哀哉！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 呜呼！君臣之间的礼纪既然崩坏，于是天下便开始以智慧、武力互相争雄，使当年受周先王分封而成为诸侯国君的圣贤后裔，江山相继沦亡，周朝先民的子孙灭亡殆尽，岂不哀伤！&lt;/p>
&lt;p>2初，智宣子將以瑤為後，智果曰：「不如宵也。韋昭曰：智宣子，晉卿荀躒之子申也，瑤，宣子之子智伯也，諡曰襄子。智果，智氏之族也。宵，宣子之庶子也。按諡法：聖善周聞曰宣。智氏溢美也。瑤之賢於人者五，其不逮者一也。韋昭曰：不仁也。美鬢長大則賢，通鑑俗傳寫者多作「美鬚」，非也。國語作「美鬢」，今從之。【章︰十二行本正作「鬢」；孔本同。乙十一行本作「鬚」。】射御足力則賢，伎藝畢給則賢，巧文辯惠則賢，韋昭曰：給，足也。巧文，巧於文辭。伎，渠綺翻。強毅果敢則賢；如是而甚不仁。夫以其五賢陵人而以不仁行之，其誰能待之？韋昭曰：待，猶假也。若果立瑤也，智宗必滅。」弗聽。智果別族於太史，為輔氏。此事見國語。按左傳哀公二十三年，晉荀瑤伐齊，始見於傳。哀二十三年，史記元王五年也。荀躒，智文子也。定十四年，智文子猶見於傳。智宣子之事，傳無所考。立瑤之議，當在元王五年之前。韋昭曰：太史掌氏姓，周禮春官之屬；小史掌定世系，辨昭穆。鄭司農註云：史官主書，故韓宣子聘魯，觀書于太史。世系謂帝系、世本之屬是也；小史主定之。賈公彥疏曰，註引太史證之者，太史史官之長，共其事故也。蓋周之制，小史定姓氏，其書則太史掌之。智果欲避智氏之禍，故於太史別族。宋祁國語補音：別，彼列翻；又如字。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]当初，晋国的智宣子想以智瑶为继承人，族人智果说：“他不如智宵。智瑶有超越他人的五项长处，只有一项短处。美发高大是长处，精于骑射是长处，才艺双全是长处，能写善辩是长处，坚毅果敢是长处。虽然如此却很不仁厚。如果他以五项长处来制服别人而做不仁不义的恶事，谁能和他和睦相处？要是真的立智瑶为继承人，那么智氏宗族一定灭亡。”智宣子置之不理。智果便向太史请求脱离智族姓氏，另立为辅氏。&lt;/p></description></item></channel></rss>