<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/</link><description>Recent content on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Wed, 28 May 2025 17:25:25 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>09子罕第九</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/09%E5%AD%90%E7%BD%95%E7%AC%AC%E4%B9%9D/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 17:25:25 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/09%E5%AD%90%E7%BD%95%E7%AC%AC%E4%B9%9D/</guid><description>&lt;p>﻿
子罕第九&lt;/p>
&lt;p>这是篇名，用第一句的最先两个字来表示，并没有什么特别的意义。&lt;/p>
&lt;p>一、子罕①言利，与命，与仁。&lt;/p>
&lt;p>九·一［注释］&lt;/p>
&lt;p>①罕：少。&lt;/p>
&lt;p>九·一［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子不轻易谈论利益、命运和仁德。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子很少主动谈论利益、命运和仁德。&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>“罕”是稀少的意思，并不是完全没有。孔子这一句话，也可以断成：“子罕言利。与命。与仁。”“与”的意思，是称美赞许、积极参与、努力依顺而行。孔子少言利，也不是只许重义不许重利。而是针对一般人重利轻义，甚至于见利忘义，这才少谈利益。想不到后代子孙，因此引起“义利之辩”。许多人只敢说义，不敢说利，形成偏道思想，造成一大堆伪君子。陈大齐教授指出“义”和“利”不过是有所区别，而不是赞成和反对的对象。合乎义的不一定不利，有利益的也未必不合乎义，有什么非二选一不可的必要呢？&lt;/p>
&lt;p>命和仁，孔子是十分重视的。他认为“不知命，无以为君子也”（《尧曰篇》）。又说：“君子有三畏：畏天命、畏大人、畏圣人之言。”（《季氏篇》）他明白说出“天生德于予，桓魋其如予何”，便是对天命的信心十分坚定。仁字在《论语》中出现的次数很多，更是孔子的核心思想，当然不会少说。&lt;/p>
&lt;p>九·一［建议］&lt;/p>
&lt;p>多赞许命和仁，加深了解，提升自己在这两方面的素养，十分必要。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）少谈利，因为大家已经谈得太多，也想得太多，何必再谈？多谈，容易产生贪婪的心理，对自己非常不利。&lt;/p>
&lt;p>（二）命有自己创造的部分，也有十分无奈的部分。我们天天面对自己的命运，好坏都必须承担，当然逃避不了。既然如此，好好认识和规划，当然有助益。&lt;/p>
&lt;p>（三）仁可以说是大家共同开发的和谐发展大道，不但人人参与，人人重视，而且非如此不可，否则天下必乱。&lt;/p>
&lt;p>二、达巷党人①曰：“大哉孔子！博学而无所成名。”子闻之，谓门弟子曰：“吾何执？执御②乎？执射乎？吾执御矣。”&lt;/p>
&lt;p>九·二［注释］&lt;/p>
&lt;p>①达巷党人：『达巷』是党名，古时以五百家为党。&lt;/p>
&lt;p>②御：驾车。&lt;/p>
&lt;p>九·二［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子听到别人的赞美，谦虚回应。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>达巷党的人说：“伟大呀孔子！学识渊博，并不专攻某种技艺以求成名。”孔子听到后，对门下弟子说：“我应该专于哪一种技艺呢？驾车？射箭？我看我还是专于驾车吧。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>时代是变动的，专才太多，通才必然普受欢迎。通才过多，专才自然受到重视。这样的说法，未免太过粗浅。专才多，表示大家重视专门知能，对通识下的功夫不够。在这种情况下，通才受欢迎，是针对专才的流弊，自然产生的现象。大家重视通识，往往件件都懂却样样都稀松，不够专精，这时候专才的需求，必然增高。&lt;/p>
&lt;p>合理的比例，应该是专才多而通才少。像孔子这样的通才，无论什么时代，都十分罕见。大家尊他为万世师表，却不能说他有什么专业知能，足以使他成为某一门的大师。&lt;/p>
&lt;p>九·二［建议］&lt;/p>
&lt;p>在求通之先，把某一种专业知能学会。有了专才再求通识。可惜大多数人局限于专才，不知进一步求通。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）受到赞美的时候，应该怎样回应？可以严肃地谢谢大家的好意，可以轻松地点头称是。孔子在这里，则是幽默地有所回应。既然说没有特殊的专长，那我就专门驾车吧！表示他谦虚而不自满。&lt;/p>
&lt;p>（二）如果孔子回答：怎么没有特殊的专长呢？祭祀的事情，有谁比我还在行呢？各位的观感如何？是不是觉得孔子太自大了？&lt;/p>
&lt;p>（三）就算孔子有某一种特殊的专长，也用不着他自己说出来。因为这种事情，自己说什么，实际上都不一定算数。大家都这么说，才能算数。&lt;/p>
&lt;p>三、子曰：“麻冕①，礼也；今也纯②，俭③。吾从众。拜下④，礼也；今拜乎上，泰⑤也。虽违众，吾从下。”&lt;/p>
&lt;p>九·三［注释］&lt;/p>
&lt;p>①麻冕：用细麻织成的礼帽。&lt;/p>
&lt;p>②纯：黑色的丝。&lt;/p>
&lt;p>③俭：指用丝织成帽子比用麻省俭。&lt;/p>
&lt;p>④拜下：拜于堂下。&lt;/p>
&lt;p>⑤泰：倨傲，骄傲。&lt;/p>
&lt;p>九·三［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子处世圆通，只要合理就可以从俗。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“礼帽用麻料来织，这是古礼；现在改用黑丝织帽子，比用麻织更为节省，我跟从大众的做法。臣子见君主先拜于堂下，然后登堂拜见，这也是古礼，现在一般臣子免除先拜于堂下，直接拜于堂上，态度傲慢。虽然违反大众，我还是主张要先在堂下行拜礼。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>麻冕细密，织造起来相当困难。不如改用纯丝来织，比较节省，合乎俭的美德。这种合理的改变，孔子表示对礼的本意并没有妨碍，所以欣然接受。&lt;/p>
&lt;p>臣对君行礼，应当先拜于堂下。等待君的谦辞，再登堂行礼。这是臣对君的恭敬，给君一个谦让的机会，以免流于骄慢。现在直接登堂礼拜，反而显得臣的傲慢。孔子认为这样的改变，并不合理，所以坚持遵守古礼。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）改变不改变，并不是大问题。合理不合理，才是关键。我们讲求改变，目的在于制宜，便是必须合理。因人制宜、因事制宜、因时制宜、因地制宜，都必须制宜。&lt;/p>
&lt;p>（二）能不能制宜，判断的标准，最好是凭良心。除此之外，不但不可靠，而且很可能拿来推卸责任，搪塞一番。不盲从，必须凭良心，才不致标新立异，故意不合作。&lt;/p>
&lt;p>（三）合理的改变，随着大家走。不合理的改变，坚持走自己的路。一方面顺应潮流，一方面中流砥柱。两方面合在一起想，找出平衡点，大多比较合理。&lt;/p>
&lt;p>九·三［建议］&lt;/p>
&lt;p>不可坚持不变，也不必求新求变。凡事合理应变，才是最好的持经达变，也就是有所变也有所不变。&lt;/p>
&lt;p>四、子绝四：毋①意②，毋必③，毋固④，毋我⑤。&lt;/p>
&lt;p>九·四［注释］&lt;/p>
&lt;p>①毋：同『无』。&lt;/p>
&lt;p>②意：臆测。&lt;/p>
&lt;p>③必：武断。&lt;/p>
&lt;p>④固：固执。&lt;/p>
&lt;p>⑤我：私己。&lt;/p>
&lt;p>九·四［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子的良好学习态度。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子戒绝四种毛病：不凭空揣测，不绝对肯定，不固执拘泥，不自以为是。&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>孔门弟子，对老师有一个共同的认识，把它归纳为“子绝四”。很可能用来共同勉励，要学习孔子这四种学习态度，以增加学习的效果。&lt;/p>
&lt;p>凭空揣测，往往缺乏真实的依据，便妄自下判断，导致错误的结论。如果加以绝对的肯定，认为自己真的找到了答案，于是固执地坚持己见，不再接纳别人的见解，岂不是自以为是，产生严重的成见和偏见？对于学习效果，不但大打折扣，而且很可能害人害己。&lt;/p></description></item><item><title>06雍也第六</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/06%E9%9B%8D%E4%B9%9F%E7%AC%AC%E5%85%AD/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 17:25:24 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/06%E9%9B%8D%E4%B9%9F%E7%AC%AC%E5%85%AD/</guid><description>&lt;p>﻿
雍也第六&lt;/p>
&lt;p>这是篇名，用第一句的最先两个字来表示，并没有什么特别的意义。&lt;/p>
&lt;p>一、子曰：“雍也可使南面①。”&lt;/p>
&lt;p>仲弓问子桑伯子②。子曰：“可也，简③。”&lt;/p>
&lt;p>仲弓曰：“居敬④而行简⑤，以临其民，不亦可乎？居简而行简，无乃⑥大⑦简乎？”子曰：“雍之言然。”&lt;/p>
&lt;p>六·一［注释］&lt;/p>
&lt;p>①南面：指人君听治的方位，是面向南而坐的意思。&lt;/p>
&lt;p>②子桑伯子：朱熹指其为鲁人。&lt;/p>
&lt;p>③简：简易，简略。&lt;/p>
&lt;p>④居敬：居心诚敬。&lt;/p>
&lt;p>⑤行简：行事简约不扰民。&lt;/p>
&lt;p>⑥无乃：疑问词，『未免』的意思。&lt;/p>
&lt;p>⑦大：同『太』。&lt;/p>
&lt;p>六·一［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子论行事简约的前提是居心慎重。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“冉雍啊！可以让他做个诸侯。”&lt;/p>
&lt;p>仲弓问孔子：“子桑伯子是不是一样？”孔子说：“他也可以，他做事很简约。”&lt;/p>
&lt;p>仲弓说：“如果居心诚敬而行事简约，不烦扰人民，不也就可以了吗？如果存心简约而行事再简约，未免就太简略了吧？”孔子说：“冉雍说得很对。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>冉雍出身贫寒，但是道德和学识水平很高，在孔门中相当出色。孔子认为他为人宽宏大量，处事简单明了，却能抓住重点，所以说他可以担当诸侯的任务。&lt;/p>
&lt;p>子桑伯子是谁，我们很难查明。朱熹说他是鲁国人，孔子用“简”字来形容他的为人处事，和冉雍一样，可以担任诸侯。&lt;/p>
&lt;p>孔子的意思，应该是君位为天下的“公”位，不应该有“永世帝业”的私心。有德的人，原则上都能够担任。由于天下有德的人很多，能不能居君位，仍然要看天命，大家不应该强求。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）只要立“公”心，多为公设想，少一点儿“私”心，不要自私自利，完全为自己的好处着想，就能够修养品德，成为有德的人。这样，就具备了为民众服务的良好基础。&lt;/p>
&lt;p>（二）有心为民众服务，其实有很多途径，不一定要居高位，握大权。孟子说人人可以为尧舜，孔子多次赞美尧舜的禅让，便是礼让给最合适的人士，使他们“当仁不让”地完成任务。&lt;/p>
&lt;p>（三）现代实施任期制，便是禅让的现代化，使政权得以和平转移，而政治又能获得品质提升的保证，是一种合理的方式。&lt;/p>
&lt;p>六·一［建议］&lt;/p>
&lt;p>有本事又有机会，当仁不让。有本事却没有机会，要有礼让的胸怀。没有本事，或者自觉实力不足，礼让为先。&lt;/p>
&lt;p>二、哀公问：“弟子孰为好学？”孔子对曰：“有颜回者好学，不迁怒①，不贰过②，不幸短命死矣！今也则亡③，未闻好学者也。”&lt;/p>
&lt;p>六·二［注释］&lt;/p>
&lt;p>①不迁怒：不会将心中的愤怒发泄到无关的人身上。『迁』就是『移』的意思。&lt;/p>
&lt;p>②不贰过：不会犯同样的过错。『贰』即重复。&lt;/p>
&lt;p>③亡：同『无』。&lt;/p>
&lt;p>六·二［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子称许颜回好学，也惋惜他三十二岁就早逝。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>鲁哀公问：“你的学生当中，哪一个最好学？”孔子回答：“颜回。他很好学，不会将心中的愤怒发泄到无关的人身上，从来不会犯同样的过错，不幸短命死了。现在没有这样的学生，再也没有听说有这样好学的人。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>这里所说的学，重在品德修养方面。所以特别提出“不迁怒”和“不贰过”。&lt;/p>
&lt;p>不迁怒的意思，有三个重点，分别由浅而深。第一层意义，是不把心中的愤怒，发泄到不相关的人身上，令人觉得承受无妄之灾。第二层意义，是一个人犯了一次错误，只能就这一件事加以责备，不应该因此全盘否定这个人的所作所为，令人觉得被算总账而承受不了。第三层意义，确实十分困难，那就是想要发怒时，便能够及时化解，用其他的方式来取代。这种发怒于无形，实属不易。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）人非圣贤，孰能无过。这一句话的警戒意味远大于叙述事实，不能够用来放松自己，原谅自己，甚至于放纵自己。力求不犯错，才是积极的态度。&lt;/p>
&lt;p>（二）万一犯错，必须深切反省，记取教训。不能够一错再错，以免形成坏习惯，而积重难返，很不容易改善。&lt;/p>
&lt;p>（三）不迁怒，十分重要。最好由浅而深，一层层要求自己。先记住，发怒是以别人的过失来惩罚我们自己。别人犯错，应该由别人去承担后果。现在却由自己来承担别人的恶果，当然没有必要。&lt;/p>
&lt;p>六·二［建议］&lt;/p>
&lt;p>以不迁怒、不贰过为目标，从今天开始，不断要求自己，务必要确实做到。&lt;/p>
&lt;p>三、子华①使于齐，冉子为其母请粟。子曰：“与之釜②（fǔ）。”请益。&lt;/p>
&lt;p>曰：“与之庾③（yǔ）。”冉子与之粟五秉④。子曰：“赤之适⑤齐也，乘肥马，衣轻裘。吾闻之也：君子周急不继富⑥。”&lt;/p>
&lt;p>原思⑦为之宰⑧，与之粟九百，辞。子曰：“毋！以与尔邻里乡党乎！”&lt;/p>
&lt;p>六·三［注释］&lt;/p>
&lt;p>①子华：即公西赤，字子华，孔子的弟子。&lt;/p>
&lt;p>②釜：古代量器，容积为当时的六斗四升。&lt;/p>
&lt;p>③庾：古代量器，容积为当时的二斗四升。&lt;/p>
&lt;p>④秉：古代量器，容积为当时的十六斛。&lt;/p>
&lt;p>⑤适：前往。&lt;/p>
&lt;p>⑥周急不继富：周济困急的人，不帮富有的人更富有。&lt;/p>
&lt;p>⑦原思：姓原名宪，字思，孔子的弟子。&lt;/p>
&lt;p>⑧为之宰：孔子为鲁国司寇时，以原思为家宰。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>子华出使到齐国，冉求代子华母亲向孔子请求给予小米。孔子说：“给她六斗四升。”冉求请求增多一些。&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“再给她二斗四升。”冉求却给了她八百斗。孔子说：“子华这次到齐国去，乘肥马驾的车，穿轻暖的皮袍。我听说：君子周济穷困的人，不使富有的人更富有。”&lt;/p>
&lt;p>原思当孔子的家宰，孔子给他九百斗小米为俸禄。原思认为太多，不肯接受。孔子说：“不要推辞了！如果有多余的，可以分给邻里乡党的穷人啊！”&lt;/p>
&lt;p>六·三［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子主张君子应当周济穷困的人而不增添人的财富。&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>富有并不是罪过，而贫穷也不是耻辱。富人与穷人，在人格上是平等的。一般人尊重富人而看不起穷人，不是正常的、合理的态度。&lt;/p>
&lt;p>作为君子，理应帮助穷人。但是救急不救穷，才是合适的原则。急难时给予帮助，使其渡过难关，是应该的。不能救穷，则是因为穷人也应该自己争气，想办法改善生活。如果依赖别人的救济，就会长久依赖下去，反而不可能自我改善。&lt;/p>
&lt;p>孔子担任鲁国的司寇，以原宪为家臣。按照规定给原宪酬劳，不能由于原宪有钱与否，而有所增减。冉有替子华的母亲向孔子申请补助，孔子说子华相当富有，不必多给，才是合理的裁量。一为薪俸，一为补助，不能够同等看待。&lt;/p></description></item><item><title>01学天第一</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/01%E5%AD%A6%E5%A4%A9%E7%AC%AC%E4%B8%80/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 17:25:23 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/01%E5%AD%A6%E5%A4%A9%E7%AC%AC%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>﻿
&lt;strong>学天第一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这是篇名，用第一句的最先两个字来表示，并没有什么特别的意义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、子曰：“学天时习之，不亦说①乎？有朋自远方来，不亦乐乎？人不知而不愠②（yùn），不亦君子③乎？”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>一·一［注释］&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>①说：同『悦』，表示内心欣喜。&lt;/p>
&lt;p>②愠：稍微有些生气，不高兴的样子。&lt;/p>
&lt;p>③君子：指道德修养良好的人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>一·一〔主旨〕&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>孔门子弟的三大乐趣，分别为：不断学习和实践；交几个好友；向君子看齐。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>今　译&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“向大自然学习，以自然为老师，并常常在生活中实践，养成习惯，不是很喜悦吗？有同道好友从远方来，不是很快乐吗？别人不知道我的才学，我也不生气，不就是一位君子吗？”&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>引　述&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>孔子这三句话，被认为是“孔门三乐”。表示儒家弟子，应该培养这三种乐趣，来增进自己的修养，并使和自己有交往的人也获得安宁，大家和谐相处。&lt;/p>
&lt;p>“学天时习之”的“习”字，一直被解释为温习、复习。演变成老师课后指定很多重复的作业，反而减低了学习的乐趣。孔子一向重视知行合一，学到的知能，一定要在日常生活当中实践出来，进而养成习惯。所以这个“习”字，应该解释为习惯。如果真的习惯成自然，当然令人喜悦。同道好友，为什么愿意远道来访呢？最好的理由，便是来到我们这里，多少可以得到某些好处。譬如下几盘象棋、喝几杯好酒、看一些平常看不到的书画，或者听到某些难得一闻的道理。会当主人，把主人当好，客人才愿意来。同道好友常来往，彼此才有机会互助，共同为未来而奋斗。最难能可贵的修养，便是自己很有名气，满肚子学问，有一套独门功夫，而别人却有眼不识泰山，居然看不出来。自己受到这样的冷落和漠视，仍然丝毫不觉得难过，完全不会生气。应该怎么样，就如常地表现。&lt;/p>
&lt;p>有些人完全相反，学到的东西，只是挂在口头上，说得十分动听，实际上却全无表现。亲友一想到他们就头疼，根本不想来往。没有受到应有的尊重，便大发雷霆，以此表示不满，警告大家不可如此无礼。这样的人，不但得不到孔门三乐，而且自己痛苦，也折磨别人，让大家都不得安宁！&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>生活智慧&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>（一）做人应该愉快地生活，而不是完全追求物质上的享受以及感观上的刺激。&lt;/p>
&lt;p>（二）要获得内心的快乐，最好接受孔子的建议。自我修持，以期早日获得孔门三乐。&lt;/p>
&lt;p>（三）内心的快乐，不能靠别人。最好要求自己，而不计较别人是否如此，自然乐在其中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>一·一［建议］&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>在日常生活中，培养孔门三乐的情趣，使自己更受欢迎，也更加有价值。读《论语》却得不到生活的乐趣，那就白读了，一定有失误的地方。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、有子①曰：“其为人也孝弟②，而好（hào）犯上③者，鲜④（xiǎn）矣。不好犯上，而好作乱⑤者，未之有也。君子务本⑥，本立而道⑦生。孝弟也者，其为仁之本与⑧！”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一·二［注释］&lt;/p>
&lt;p>①有子：名若，鲁国人，孔子的弟子。&lt;/p>
&lt;p>②孝弟：『孝』指善事父母，『弟』指尊敬兄长。&lt;/p>
&lt;p>③犯上：意即冒犯长辈或上位的人。&lt;/p>
&lt;p>④鲜：少。&lt;/p>
&lt;p>⑤作乱：不守规矩，做出没道理的事情。&lt;/p>
&lt;p>⑥务本：专心致力于根本。&lt;/p>
&lt;p>⑦道：指『仁道』，也就是人与人相处的道理。&lt;/p>
&lt;p>⑧与：同『欤』，是语尾助词。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>有子说：“能孝顺父母、尊敬兄长，而会去冒犯长上的，必定是很少的。不会去冒犯长上，竟然喜好作乱，那更是不会有的。君子专心致力于事情的根本处，根本建立好，仁道便由此产生。孝悌是行仁的根本，实在十分明显。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>中华文化的基础，在一个“孝”字。我们不习惯使用单名词，所以在孝的后面，加上一个字，变成复名词。因此出现孝心、孝道、孝经等名词。有人加上“顺”字，成为“孝顺”，引起很多争论。到底要不要顺？各有不同的看法。不合理的顺，显然是不孝。而存心不顺，同样是不孝。只有顺到合理的程度，才是正当的孝顺。&lt;/p>
&lt;p>一个人能够合理地孝顺父母和尊敬兄长，大概就不会对不起上司。历来主张“求忠臣于孝子之门”，便是由此推论出来的道理。&lt;/p>
&lt;p>对得起上司的部属，有资格称为君子。根本的修养，是大家明道和行道的基础。这样看起来，仁道的根本，即在于孝顺父母和尊敬兄长。&lt;/p>
&lt;p>但是，真正的道，必须掌握合理的“度”，才算中道（合理的道路）。过与不及，都属于偏道。&lt;/p>
&lt;p>孝到合理的程度，敬到合理的地步。并不是盲目顺从和过分地敬重，务求以合理为度。&lt;/p>
&lt;p>一·二［主旨］&lt;/p>
&lt;p>人与人之间相处的道理，叫作仁。孝悌是仁的根本基础。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）孝是不忘根本的表现，忘本的人容易冒犯长上，那是常见的现象。求忠臣于孝子之门，现代仍然如此。&lt;/p>
&lt;p>（二）合理顺从父母，才是孝心。不合理的指示，不能够顶撞，更不应该反过来教训父母，也不可以盲目顺从。&lt;/p>
&lt;p>（三）对兄长要尊敬，同样以合理为度。过与不及，都不是应有的态度。兄长对弟妹，也要有合理的爱护。&lt;/p>
&lt;p>一·二［建议］&lt;/p>
&lt;p>在自己家中，从自己做起，把孝道发扬光大。以孝道传家，对人类的贡献最大。&lt;/p>
&lt;p>三、子曰：“巧言①令色②，鲜矣仁。”&lt;/p>
&lt;p>一·三［注释］&lt;/p>
&lt;p>①巧言：指不切实际的花言巧语。&lt;/p>
&lt;p>②令色：指不诚恳的嬉皮笑脸。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“专说动听的话，嬉皮笑脸讨好别人，这种人很少有仁心。”&lt;/p>
&lt;p>一·三［主旨］&lt;/p>
&lt;p>修养良好的仁者，大多直言正色。&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>说话最好说到对方听得进去，但是合理的“度”十分重要。过分动听，不是存心讨好，有拍马屁的嫌疑；便是有口无心，虚伪而不实在。不及的话，就会忠言逆耳，引起听者的不悦，产生反效果。嬉皮笑脸，让听者搞不清楚真正的用意是什么，很可能丧失或降低沟通的效果。&lt;/p>
&lt;p>说话时态度不正经，内容不切实际，基本上已经不是正人君子，谈不上什么品德修养。&lt;/p>
&lt;p>但是，说直话，表现出正经的态度，也应该合理。在这些方面，“度”仍然很重要。太直了，对方受不了，听不入耳。过分正经，弄得大家都很紧张，未免破坏了沟通的气氛。正直的人，太直的话反而听不进去；不正直的人，听直话也无所谓。结果大家都认为这种人很正直，岂不可怕？&lt;/p>
&lt;p>我们的警觉性，普遍显得很高。换句话说，也就是怀疑心很重。既不容易被讨好，也不容易被感动。所以巧言令色，大多不受欢迎。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）巧言令色，目的在于讨好别人。动机不纯正，所说的话通常很不确实，这种人大多不是君子，要特别小心。&lt;/p>
&lt;p>（二）自己不能够巧言令色，以免被视为小人。他人巧言令色的时候，如果是对自己，要提高警觉。若是对他人，我们要小心应对。&lt;/p>
&lt;p>（三）够交情的人，可以善意提醒。但是不能过分强调，以免伤害对方的自尊。&lt;/p>
&lt;p>如果不够交情，最好默不作声，当作没有这回事，让对方自行处置。&lt;/p>
&lt;p>一·三［建议］&lt;/p>
&lt;p>注意自己的沟通态度和方式，不巧言令色；也不能太直，令人承受不了。&lt;/p></description></item><item><title>10乡党第十</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/10%E4%B9%A1%E5%85%9A%E7%AC%AC%E5%8D%81/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 17:25:22 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/10%E4%B9%A1%E5%85%9A%E7%AC%AC%E5%8D%81/</guid><description>&lt;p>﻿
乡党第十&lt;/p>
&lt;p>这是篇名，用第一句的最先两个字来表示，并没有什么特别的意义。&lt;/p>
&lt;p>一、孔子于乡党①，恂恂（xún）如②也，似不能言者。其在宗庙、朝廷，便便③（pián）言，唯谨尔。&lt;/p>
&lt;p>十·一［注释］&lt;/p>
&lt;p>①乡党：乡里。&lt;/p>
&lt;p>②恂恂如：温和恭敬的样子。&lt;/p>
&lt;p>③便便：说话明白流畅。&lt;/p>
&lt;p>十·一［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子在不同的场合，表现不同的态度。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子在自己乡里时，恭敬温和，好像不大会讲话的样子。而在祖先的庙堂或朝廷上，说话清楚明畅，只是处处保持着小心谨慎的态度。&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>在什么场合，表现什么态度，这是因地制宜，并不是虚伪造作。乡党是宗族聚会的场所，在长辈面前，自然要恭敬温和，慎言寡语，以表示尊重。宗庙是祭祀的地方，“子入太庙，每事问”（《八佾篇》），用意在把礼仪弄明白，搞清楚。朝廷上大家议事，有话不能不说。情况不同，采取不一样的方式，表现不相同的态度，才叫作恰如其分。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）我们比较喜欢有两把刷子的人，意思是能够随时变通，因应各种不同的需要，做出合理的调整。&lt;/p>
&lt;p>（二）装模作样和随机应变，大不相同。前者缺乏诚意，只是表面功夫，很容易被识破；后者真心诚意，采取合理的因应态度，受人欢迎。&lt;/p>
&lt;p>（三）能说话的人应该怎样说，不会说话的人最好怎么说，都是必要的研究课题。一直说，说到大家很讨厌。完全不说，弄得大家产生误解，都很不好。&lt;/p>
&lt;p>十·一［建议］&lt;/p>
&lt;p>提高警觉，练习在不同的场合，表现出不一样的态度，以合理为妥。&lt;/p>
&lt;p>二、朝，与下大夫言，侃侃如①也；与上大夫言，訚訚（yín）如②也。君在，踧（cú）踖③（jí）如也，与与如④也。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>十·二［注释］&lt;/p>
&lt;p>①侃侃如：和乐的样子。&lt;/p>
&lt;p>②訚訚如：中正适度的样子。&lt;/p>
&lt;p>③踧踖：恭敬的态度。&lt;/p>
&lt;p>④与与如：安舒的心态。&lt;/p>
&lt;p>十·二［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子在朝廷事上接下的态度有所不同。&lt;/p>
&lt;p>孔子上朝廷时，和下大夫交谈，态度和气而快乐；和上大夫交谈，显出中正适度的样子。国君临朝时，孔子看起来恭敬而心中安和。&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>对上对下有所不同，才符合伦理的要求。孔子自己是下大夫，按照规矩在上朝时应该提早到达。和平行的下大夫同僚交谈时，可以就事论事，和气地据理直说。后来的上大夫到达时，就显得十分严正，语气比较委婉，以表示尊敬。最后国君来临，大家肃然起敬，但是内心依然安和。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）儒家重视礼的精神表现，对事讲求礼仪，对物讲求礼器，对人则讲求礼貌。至于政治社会制度，又有特殊的礼制。这些礼的教育，合称为礼教。&lt;/p>
&lt;p>（二）我们常听说“礼教吃人”，便是过分僵化的结果，使人备受束缚，反而不能安泰。所以礼节的意思，即是礼也应该受到合理的节制，不能过分要求。&lt;/p>
&lt;p>（三）真正的礼教，讲求的是内心真诚，自然表现出有我有人的互相尊重，并非凭空设定一套死条文，来教人盲目遵守。&lt;/p>
&lt;p>十·二［建议］&lt;/p>
&lt;p>先了解现行的礼节，力求适应，有了深刻的体会，再做出合理的调整。&lt;/p>
&lt;p>三、君召使摈①（bìn），色勃如②也，足躩（jué）如③也。揖所与立④，左右手，衣前后，襜（chān）如⑤也。趋进，翼如⑥也。宾退，必复命曰：“宾不顾矣。”&lt;/p>
&lt;p>十·三［注释］&lt;/p>
&lt;p>①摈：接待宾客。&lt;/p>
&lt;p>②勃如：勃然变色，庄严矜持的样子。&lt;/p>
&lt;p>③躩如：疾行的样子。&lt;/p>
&lt;p>④所与立：一同担任接待工作的人。&lt;/p>
&lt;p>⑤襜如：整齐的样子。&lt;/p>
&lt;p>⑥翼如：舒适的样子，如鸟舒翼。&lt;/p>
&lt;p>十·三［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子招待宾客的态度恭敬而谨慎。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>国君派孔子接待宾客，他一定面色庄严，走路脚步加快起来。向两旁的人拱手行礼，有时左边，有时右边，衣服也随着前后飘动。他快步走时，仪态端正美好，像鸟舒展翅膀一般。宾客退了，他一定向国君回报：“宾客已走，不会再回头了！”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>孔子主张正名，现代称为合适的角色扮演，意思是做什么就应该像什么。接待宾客，有一套礼仪必须遵守。何况是国君的宾客，通常称为国宾，更应该尽礼。&lt;/p>
&lt;p>人不但要充实内在的善性价值，而且要表现外在的礼貌精神。孔子的仁心，使他的礼貌仪态，更加自然亲切。对国君和宾客，都照应得恰到好处。&lt;/p>
&lt;p>十·三［建议］&lt;/p>
&lt;p>从今天起，注重自己的礼貌仪态，适时调整。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）我们的言行，必须服从礼的指导，才能成为美言美行。所有美言美行，都应该配合不同的身份、场合，做出合理的调整。&lt;/p>
&lt;p>（二）孔子可以不答应国君接待宾客，既然答应，就应该做到恰如其分，使国君和宾客都觉得满意。所以他面色庄敬，脚步加快，和平常不一样。&lt;/p>
&lt;p>（三）适时回报，表示工作告一段落，才是有始有终，令人觉得做事有头有尾，也是慎始善终的一种演练。&lt;/p>
&lt;p>四、入公门①，鞠躬如也，如不容。&lt;/p>
&lt;p>立不中门，行不履阈②（yù）。&lt;/p>
&lt;p>过位③，色勃如也，足躩如也，其言似不足者。&lt;/p>
&lt;p>摄齐④（zī）升堂，鞠躬如也，屏（bǐng）气似不息者。&lt;/p>
&lt;p>出，降一等⑤，逞⑥颜色，怡怡如⑦也。&lt;/p>
&lt;p>没阶，趋进，翼如也。&lt;/p>
&lt;p>复其位，踧踖如也。&lt;/p>
&lt;p>十·四［注释］&lt;/p>
&lt;p>①公门：指君主的门，朝廷的门。&lt;/p>
&lt;p>②阈：门槛。&lt;/p>
&lt;p>③过位：指经过国君的座位。&lt;/p></description></item><item><title>02为政第二</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/02%E4%B8%BA%E6%94%BF%E7%AC%AC%E4%BA%8C/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 17:25:21 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/02%E4%B8%BA%E6%94%BF%E7%AC%AC%E4%BA%8C/</guid><description>&lt;p>﻿
为政第二&lt;/p>
&lt;p>这是篇名，用第一句的最先两个字来表示，并没有什么特别的意义。&lt;/p>
&lt;p>一、子曰：“为政以德，譬如北辰①，居其所，而众星共②之。”&lt;/p>
&lt;p>二·一［注释］&lt;/p>
&lt;p>①北辰：指北极星，古人以为北极星居中不动，众星环绕着它而运行。&lt;/p>
&lt;p>②共：同『拱』，是环绕、归向的意思。&lt;/p>
&lt;p>二·一［主旨］&lt;/p>
&lt;p>德政有如北极星，对人民的感化力特别强大。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“凭借道德来治国，就如同北极星一样，居中不动，众星都自然而然地环绕着，归向于它。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>“为政”，是从事政治的意思。政治，即为管理众人的事情。“为政以德”，一般人常解释为：透过德化来管理众人的事。采用自然感化的方式，大家才会各安其位，各得其乐。实际上，孔子的主张，是尊重礼制，也就是德治必须以制度作为基础。“为政以德”的意思，应该是制定制度、执行制度，以及修订制度的人，自己要重视品德修养。以有德人士来实施制度化管理，才有良好的效果。&lt;/p>
&lt;p>北极星居中不动，象征制度的确立。“众星共之”，表示制度的制定和落实，需要良好品德的人来运作。&lt;/p>
&lt;p>管理众人的事，不能完全依赖法治。因为法网虽然严厉，也很难周密。不良分子，仍然可以游走于法律边缘，甚至活跃在法律的空隙中，实在防不胜防、治不胜治。“为政以德”，便是从事政治的人士用道德修养来以身作则，以道德补法律的不足，而不是仅仅用道德来教化别人。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）误解“为政以德”的本意，使孔子德治的理想迄今难以具体落实。因此引起很多人的怀疑，说什么德治是理想，并不能实际施行。实际上为政以德的起点是正己。领导者自己有德，才能够建立法治的公信力。“政”即是“正”的意思，从政的人，必须自己行得正，以正为准则，带领着大家也跟着端正起来。&lt;/p>
&lt;p>（二）为政以德，是治国的战略思想，同样可以用来齐家和经营企业。我们常说小胜靠智、大胜靠德，便是为政以德的实际运用成果。&lt;/p>
&lt;p>（三）孟子将为政以德扩展为仁政，形成以人为本的核心价值。我们每一个人，不论身居哪一种阶层，都应该真正体会并实践以人为本的理念，来提升人的价值。&lt;/p>
&lt;p>二·一［建议］&lt;/p>
&lt;p>任何事情，都离不开规矩，品德修养良好，实际上就是合理遵守规矩的表现。&lt;/p>
&lt;p>二、子曰：“《诗》三百，一言以蔽①之，曰思无邪。”&lt;/p>
&lt;p>二·二［注释］&lt;/p>
&lt;p>①蔽：概括的意思。&lt;/p>
&lt;p>二·二［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子说明《诗经》的要旨。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“《诗经》有三百篇，只要一句话便可以概括全书的要旨，那就是：作者的思想完全纯正。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>前面说过，子贡是孔子学生当中，唯一亲身体验过贫穷和富有的人。他在贫穷的时候，为了不谄媚别人，吃过不少苦头。后来富有了，又为了不骄傲而煞费苦心。经过孔子引用《诗经·卫风篇》的一句“如切如磋，如琢如磨”的启示，这才恍然大悟。一个人不需要为了贫穷或富有而费心思，只要把贫富归之于天命，自己则专心乐道修礼，便十分自在。有了这样的心情，才可以读《诗经》。因为，《诗经》的作者心里根本没有丝毫邪念。只有用同样的心情来领会，才能读得出真正的味道。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）贫穷的日子过久了，一旦富有，往往不知道怎样因应，产生很多暴发户的不当行为。富有人家，忽然要过穷日子，好像也很难适应，甚至于想要自杀。这两种人士，最好都能够读读《诗经》，领会其中不违正道的心性，比较容易随遇而安。&lt;/p>
&lt;p>（二）孔子所说的“诗”，便是我们现代所说的《诗经》。《诗经》是俗名，但是元朝以后，就一直沿用迄今。流传下来的，一共有三百零五篇。孔子说“诗三百”，也表现我们对数字的态度，不一定处处都讲求精确。换句话说，应该精确时才精确，否则说一个概数就可以了。&lt;/p>
&lt;p>（三）读《诗经》的目的，应该是使自己的思想走入正道。如果不能达到这样的目的，不读也罢！可惜有些人不明白这个道理，搞出很多歪诗，徒然引起读者的邪念，实在是害人害己！&lt;/p>
&lt;p>二·二［建议］&lt;/p>
&lt;p>思想纯正，观念正确，是最大的福气。我们追求幸福，最好从这里着手。&lt;/p>
&lt;p>三、子曰：“道之以政①，齐之以刑②，民免而无耻③；道之以德，齐之以礼，有耻且格④。”&lt;/p>
&lt;p>二·三［注释］&lt;/p>
&lt;p>①道之以政：以法制禁令来领导人民。&lt;/p>
&lt;p>②齐之以刑：用刑罚来整饬人民。&lt;/p>
&lt;p>③民免而无耻：人民仅能苟免于刑罚，并无羞愧心。&lt;/p>
&lt;p>④有耻且格：人民会有羞耻心，而且能不断地改善自己。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“以各种法制禁令领导人民，用各种刑罚来整饬人民，人民只求免于刑罚，并无羞耻心。如果能以道德去感化人民，以礼教来整顿他们，人民不但有羞耻心，而且能跟随在位者的领导持续地改善。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>孔子认为礼治优于法治，但是实施起来，却难于法治。所以礼治没有做好以前，不能不用法治。就算礼治实施得很多，也不能完全废掉刑罚。一般人认为孔子重视礼治而轻忽法治，甚至主张不用法治，实际上是十分严重的误解。以德化来教导，用礼法来规范，这才符合孔子的主张。&lt;/p>
&lt;p>法治是德治的基础，没有法治，德治很可能流于空谈。孔子主张，为政的目的是德化，使人民知耻，自动走上正道，而不为非。所用的方法为身教，产生影响力来感化人民。他并不反对刑治，只是在德治未能实现之前，姑且兼采刑治。主要用意，在避免人民只怕犯法受刑，却不能自发地提升自己的道德修养。&lt;/p>
&lt;p>二·三［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子评论法治与德治的优劣。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）我们常说爱的教育，以为打骂都是有害无利的。实际上爱和限（限制）应该并重，有限制才显得真爱，否则便是放纵或溺爱。&lt;/p>
&lt;p>（二）把礼治和法治合起来想，而不分开来看，才是孔子倡导礼治的原意。若是分开来看，礼法便成为理想而难以具体落实。&lt;/p>
&lt;p>（三）心里产生羞愧的感觉，并且知过能改，才有资格实施礼治。否则只是害怕受罚，不能提高品德修养。&lt;/p>
&lt;p>二·三［建议］&lt;/p>
&lt;p>羞愧的心理反应，十分宝贵。只害怕受刑罚，却失去羞愧心，就算能够改过，也不能持久。&lt;/p>
&lt;p>四、子曰：“吾十有五①而志②于学，三十而立③；四十而不惑④；五十而知天命⑤；六十而耳顺；七十而从心所欲，不逾矩⑥。”&lt;/p>
&lt;p>二·四［注释］&lt;/p>
&lt;p>①吾十有五：指孔子十五岁那一年。&lt;/p>
&lt;p>②志：心有所向的意思。&lt;/p>
&lt;p>③而立：成立、自立、立足的意思。&lt;/p>
&lt;p>④不惑：对自己所订定的为人处事原则，经过十年的亲自体验，已经没有疑惑。&lt;/p>
&lt;p>⑤天命：指人世间一切理所当然的道义与责任。&lt;/p>
&lt;p>⑥逾矩：『逾』是超越；『矩』指规矩、法度。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“我十五岁时立志向学，三十岁时，能用学得的道理来立身行己；四十岁时，对自己所秉持的事理已不再疑惑；五十岁时，能知道天命的道理；六十岁时，听到别人的话可以分辨真假与是非；七十岁以后，就算随心所欲也不致逾越法度。”&lt;/p>
&lt;p>二·四［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子自述为学与进德的次序。&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>一个人的一生，能够循序渐进，持续地进步，是最为难得的成就。孔子这样的圣人，一路走来，能够如此平顺，值得我们学习。然而孔子所说的十五、三十、四十、五十等数字，不过是一种概略的叙述。各人都不相同，即为个别差异。人人自己反省，看看有什么需要调整、改善的地方，才是孔子说这一番话的真正用意。&lt;/p>
&lt;p>从心所欲是有条件的，并不是每一个人都能够达到的境地。必须经过无数次的改善又改善，真正能够喜怒哀乐都发而皆中节，也就是表现到合理的程度，才可以从心所欲。我们应该把不逾矩当作从心所欲的必要条件。倘若逾矩，那就不可以从心所欲了。&lt;/p></description></item><item><title>08泰伯第八</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/08%E6%B3%B0%E4%BC%AF%E7%AC%AC%E5%85%AB/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 17:25:20 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/08%E6%B3%B0%E4%BC%AF%E7%AC%AC%E5%85%AB/</guid><description>&lt;p>﻿
泰伯第八&lt;/p>
&lt;p>这是篇名，用第一句的最先两个字来表示，并没有什么特别的意义。&lt;/p>
&lt;p>一、子曰：“泰伯①其可谓至德也已矣！三以天下让，民无得而称焉。”&lt;/p>
&lt;p>八·一［注释］&lt;/p>
&lt;p>①泰伯：周太王的长子，与二弟仲雍逃往荆蛮，让太王立三子季历。&lt;/p>
&lt;p>八·一［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子论述泰伯让位的盛德。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“泰伯可以说具有最崇高的道德！他再三将天下让给弟弟，又泯灭自己的功绩，使百姓不知道怎样赞美他。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>依据《史记》的记载，吴泰伯和他的弟弟仲雍，都是周太王的儿子，季历的哥哥。由于季历十分贤能，又有一位好儿子，名字叫作昌。太王想要立昌而传位给季历，泰伯和仲雍为了配合父亲的意愿，两个人一起逃奔到荆蛮。在身上刺了彩纹，把头发剃掉，以表示自己不能够在宗庙主持祭祀，使季历顺利地继位，而昌后来也有机会继位，成为文王。三是多数的意思，礼让了好几次，并且尽量隐藏自己的作为，使百姓无从赞美，来完成太王的意愿，所以孔子认为他的德行，十分高尚。&lt;/p>
&lt;p>八·一［建议］&lt;/p>
&lt;p>要看一个人，除了他本身以外，还要看他的妻子，和他的子女。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）泰伯是长子，按例可以继承父亲的大位。但是三弟季历的贤能，使得父亲有意改立三子。泰伯没有因此而怨责，或者提出强烈的抗争。他的礼让，使得周文王有机会奠定周朝的良好基础。&lt;/p>
&lt;p>（二）周人初起的时候，很可能尚未建立长子继承的制度。太王为了选择能力较强的人，来担任继承人，因此选中了季历。不论如何，泰伯的纹身断发，都是有利的助力。&lt;/p>
&lt;p>（三）季历娶的妻子太任，是一位有贤德的妇人，生了一个儿子，叫作昌，也教养得很好。太王由妻子和儿子来选中季历，其实也是良好的方式。&lt;/p>
&lt;p>二、子曰：“恭而无礼则劳，慎而无礼则葸①，勇而无礼则乱，直而无礼则绞②。君子笃于亲，则民兴于仁。故旧不遗，则民不偷③。”&lt;/p>
&lt;p>八·二［注释］&lt;/p>
&lt;p>①葸：畏惧。&lt;/p>
&lt;p>②绞：急切。&lt;/p>
&lt;p>③偷：人情淡薄。&lt;/p>
&lt;p>八·二［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子教导弟子重视合理的行为规范。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“恭敬而不合礼，会烦扰徒劳；谨慎而不合礼，会畏怯多惧；勇敢而不合礼，便会犯上作乱；率直而不合礼，会急切责人。在上位的人能厚待亲属，民间也会兴起仁爱的风气。在上位的人能不遗弃故交旧友，民风就会敦厚不至于人情淡薄了。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>人生最要紧的是生活，生活最重要的是人情，人情最需要的是合理。合理的人情，成为大家的行为规矩，就叫作礼。礼的后面，要加上一个节字，才能合理。&lt;/p>
&lt;p>恭敬、谨慎、勇敢、率直，原本都是良好的态度。但是也不能过分，必须做出合理的节制。&lt;/p>
&lt;p>过分恭敬，大家都很劳累。过分谨慎，必然流于胆怯。过分勇敢，行为就很粗野。过分率直，口气经常不好。&lt;/p>
&lt;p>要形成合理的礼节，居上位的人，必须以身作则。百姓受到陶冶，自然重视人情，不致刻薄、忘本。&lt;/p>
&lt;p>“无礼”的意思，是不当或过度的礼。怎样才能够谨守合理的度呢？请参考前面《为政篇》所说：“多闻阙疑，慎言其余，则寡尤。多见阙殆，慎行其余，则寡悔。”&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）礼多人不怪，用意在鼓励大家重视应有的礼貌。礼多必诈，则在提醒大家不可过分，必须把握合理的“度”。&lt;/p>
&lt;p>（二）恭敬和虚伪、谨慎和胆怯、勇敢和粗野、率直和口无遮拦，当中都只隔着一张薄薄的纸。稍有逾越，就变成另外一种，必须格外小心。&lt;/p>
&lt;p>（三）社会风气由一两个人来转移，乍听起来并不可能。然而居高位而又声望良好的人士，应该是做得出来的。&lt;/p>
&lt;p>八·二［建议］&lt;/p>
&lt;p>不管如何，由自己做出一些良好的示范，让一些人受到影响，实在是自己对社会的最佳贡献。&lt;/p>
&lt;p>三、曾子有疾，召门弟子曰：“启①予足！启予手！《诗》云②：‘战战兢兢，如临深渊，如履薄冰。’而今而后，吾知免夫！小子③！”&lt;/p>
&lt;p>八·三［注释］&lt;/p>
&lt;p>①启：开。&lt;/p>
&lt;p>②《诗》云三句：出于《诗经·小雅·小旻》。譬喻自己常戒慎守身，如临渊履冰，不敢稍有大意。『战战』是恐惧的样子。『兢兢』即谨慎戒惧。&lt;/p>
&lt;p>③小子：门生。&lt;/p>
&lt;p>八·三［主旨］&lt;/p>
&lt;p>曾子训勉弟子谨慎保身。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>曾子病重，召集门生到床前说：“掀开被子，看看我的脚，看看我的手，《诗经》上说：‘小心谨慎啊！就像站在深潭旁边，就像走在薄冰上面。’从今以后，我知道我的身体可以免于被毁伤了，弟子们！”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>曾子是大家公认的孝子，他病重的时候，要他的弟子们掀开被子，检视他的手脚，依然保持得很完好。说明他始终遵照《诗经》所说的，谨慎小心，以求明哲保身。&lt;/p>
&lt;p>有人一听到明哲保身，就联想到自私自利。好像明哲保身，就代表怕事、怕死。这是十分严重的误解。事情要做，安全和方法也应该重视，才对得起自己。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）父母最担心的，是子女的健康和安全。我们不希望增添父母的担忧，当然要重视自己的健康，以策安全。古人说“身体发肤，受之父母，不敢毁伤”，实际上是提倡孝道的一种说法，理由就在于减少父母的担心。&lt;/p>
&lt;p>（二）现代人喜欢冒险，玩一些高度刺激的游戏。万一出事，自己丧失宝贵的性命，亲友也将悲伤不已。大家在从事这些活动之前，务必详为考虑。&lt;/p>
&lt;p>（三）不爱护自己的人，怎么能爱护别人？明哲保身的用意，是鼓励大家爱自己，爱到自己充满了爱，才有多余的爱来爱别人。&lt;/p>
&lt;p>八·三［建议］&lt;/p>
&lt;p>爱护自己，并不一定要自私。能够推己及人，以爱自己的心，来爱别人，才合乎人性的需要。&lt;/p>
&lt;p>四、曾子有疾，孟敬子①问之。曾子言曰：“鸟之将死，其鸣也哀；人之将死，其言也善。君子所贵乎道者三：动容貌②，斯远暴慢③矣；正颜色，斯近信矣；出辞气④，斯远鄙倍⑤矣。笾（biān）豆之事⑥，则有司⑦存。”&lt;/p>
&lt;p>八·四［注释］&lt;/p>
&lt;p>①孟敬子：孟武伯的儿子，为鲁国大夫。&lt;/p>
&lt;p>②动容貌：指容貌举止依礼而动。&lt;/p>
&lt;p>③暴慢：粗暴放肆。&lt;/p>
&lt;p>④辞气：言语声调。&lt;/p>
&lt;p>⑤鄙倍：鄙俗背理。『倍』同『背』，违背的意思。&lt;/p>
&lt;p>⑥笾豆之事：指礼仪器用琐碎的事。&lt;/p>
&lt;p>⑦有司：执事的人员。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>曾子病了，孟敬子去探望。曾子说：“鸟将死的时候，叫声很悲哀；人将死的时候，所说的话都是善良的。在上位的人应当重视三项道理：容貌举止依礼而行，就可避免别人的粗暴、放肆；脸色端庄，就容易让人信任；说话用词语气得体，就可避免别人鄙陋不合理的话。至于礼仪器用等琐碎的事，有专职的人在管，不必多操心。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>孟敬子探望曾子的病情，按理说并没有请教重要问题的意思。但是他的身份比较特别，曾子希望借着这个难得的机会，提供一些宝贵的建议。所以才慎重地说出“鸟之将死，其鸣也哀；人之将死，其言也善”，来引出后面的忠告。曾子的用心良苦，可见一斑。&lt;/p></description></item><item><title>07述天第七</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/07%E8%BF%B0%E5%A4%A9%E7%AC%AC%E4%B8%83/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 17:25:19 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/07%E8%BF%B0%E5%A4%A9%E7%AC%AC%E4%B8%83/</guid><description>&lt;p>﻿
&lt;strong>述天第七&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这是篇名，用第一句的最先两个字来表示，并没有什么特别的意义。&lt;/p>
&lt;h1 id="七一">
 七·一
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%83%e4%b8%80">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>一、子曰：“述①天不作，信天好古②。窃比③于我老彭④。”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="七一注释">
 七·一［注释］
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%83%e4%b8%80%e6%b3%a8%e9%87%8a">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①述：指传述自然。&lt;/p>
&lt;p>②古：指古代的文物制度。&lt;/p>
&lt;p>③窃比：私下比拟。&lt;/p>
&lt;p>④老彭：商代贤大夫。&lt;/p>
&lt;h2 id="七一主旨">
 七·一［主旨］
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%83%e4%b8%80%e4%b8%bb%e6%97%a8">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>孔子对于自己著述的谦辞。&lt;/p>
&lt;h2 id="今译">
 今　译
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%bb%8a%e8%af%91">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>孔子说：“我只传述自然而不创作，笃信自然且传承古代的文物制度，我私下比拟商朝的老彭。”&lt;/p>
&lt;h2 id="引述">
 引　述
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%bc%95%e8%bf%b0">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>孔子并不依据自己的想象或推理，来进行创作。他只是仔细观察、深切体会，把人性的本色描述出来。传述自然，笃信自然，选择合乎人性需求的部分，整理成书，以供大家参考。这种继旧开新的做法，才是历久常新的主因。&lt;/p>
&lt;h2 id="生活智慧">
 生活智慧
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%94%9f%e6%b4%bb%e6%99%ba%e6%85%a7">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>（一）主观的创作，未必符合人性的需求。即使一时带领新潮，也不能持久。经不起时间的考验，很快就被淘汰。&lt;/p>
&lt;p>（二）新的不一定好，旧的也不一定不好。新旧不是主要的因素，好坏才是选择的依据。一些东西传得那么久，一定有原因。&lt;/p>
&lt;p>（三）继旧开新，从旧有的根基中，开出新的东西。相当于老干长出新枝叶，既不忘本，又能赶上时代的变迁。&lt;/p>
&lt;h2 id="七一建议">
 七·一［建议］
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%83%e4%b8%80%e5%bb%ba%e8%ae%ae">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>不要没有弄明白古人的真正用意，便任意加以更改，以致扭曲原意造成错误。&lt;/p>
&lt;h1 id="七二">
 七·二
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%83%e4%ba%8c">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>二、子曰：“默而识①之，学而不厌，诲②人不倦，何有③于我哉？”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="七二注释">
 七·二［注释］
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%83%e4%ba%8c%e6%b3%a8%e9%87%8a">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①识：记住。&lt;/p>
&lt;p>②诲：教导。&lt;/p>
&lt;p>③何有：表示没有什么。&lt;/p>
&lt;h2 id="七二主旨">
 七·二［主旨］
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%83%e4%ba%8c%e4%b8%bb%e6%97%a8">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>孔子自述努力做好的三件事。&lt;/p>
&lt;h2 id="今译-1">
 今　译
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%bb%8a%e8%af%91-1">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>孔子说：“把所见所闻默记在心里，努力学习而不厌弃，教导学生而不觉得倦怠。这些事情对我来说，实在是不足称赞的。”&lt;/p>
&lt;h2 id="引述-1">
 引　述
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%bc%95%e8%bf%b0-1">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>孔子一生，大部分时间从事教育工作。他最喜欢做的三件事，便是&lt;mark>多看、多听、多想&lt;/mark>，以此来充实自己。广博地学习，而不会厌倦。弟子追随他学习，他谆谆教诲，却不觉得倦怠。这样的精神，博得大家的敬仰。然而孔子自己，则认为没有什么值得大家称赞的，可见谦虚的美德，也在孔子的身上散发出无比的光芒。&lt;/p>
&lt;p>看到事物，不应该立即做出判断，以免失误。这时候&lt;mark>先默而识之，然后逐渐尝试、了解、体悟，才做出判断&lt;/mark>，比较安全。学而不厌，必须知所取舍。应该学的才学，不应该学的不要学。诲人不倦==，也要看对==方有没有学习的意愿，不宜好为人师，徒然造成反感。&lt;/p>
&lt;h2 id="七二建议">
 七·二［建议］
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%83%e4%ba%8c%e5%bb%ba%e8%ae%ae">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>学习孔子这三件事，有机会便要提醒自己，切实把它做好。&lt;/p>
&lt;h2 id="生活智慧-1">
 生活智慧
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%94%9f%e6%b4%bb%e6%99%ba%e6%85%a7-1">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>（一）随时把所见所闻，默默地记在心里，目的是有时间多方思虑，深一层明白其中的道理。不能够立即反应，以免浅陋而贻笑大方，增加自己的学习障碍。&lt;/p></description></item><item><title>04里仁第四</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/04%E9%87%8C%E4%BB%81%E7%AC%AC%E5%9B%9B/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 17:25:17 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/04%E9%87%8C%E4%BB%81%E7%AC%AC%E5%9B%9B/</guid><description>&lt;p>﻿
里仁第四&lt;/p>
&lt;p>这是篇名，用第一句的最先两个字来表示，并没有什么特别的意义。&lt;/p>
&lt;p>一、子曰：“里仁为美①；择不处②仁，焉得知（zhì）？”&lt;/p>
&lt;p>四·一［注释］&lt;/p>
&lt;p>①里仁为美：指乡里有仁厚的风俗是美好的事。&lt;/p>
&lt;p>②处：居住的处所。&lt;/p>
&lt;p>四·一［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子教人慎重选择居处。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“居住的乡里有仁厚的风俗才好。如果选择住在风俗不仁厚的地方，怎能算是明智呢？”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>孔子这一句话，初看起来，似乎在教导我们慎重选择居住的处所。实际上，更深一层的用意，在于唤醒大家：做人的道理有如居住的处所一样，有好几种。如果选择做人的道理，却不知道选择仁，岂不是和选择住处不以仁厚的风俗为重一样，同样是不聪明的决定。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）居住的环境，对人的影响很大。风俗仁厚，大家和谐相处，互助互惠，对全家老少，都是一种难得的福分。&lt;/p>
&lt;p>（二）做人的道理，直接决定为人处世的态度。选择仁德的道理，才算是有智慧的人。彼此讲求德行，自然安宁。&lt;/p>
&lt;p>（三）居住的环境风俗仁厚，做人的道理以仁为重。这样的邻里，才是适合于大众居住的社区，和谐而安宁。&lt;/p>
&lt;p>四·一［建议］&lt;/p>
&lt;p>一个人的命运，其实就是这个人自己的选择。一连串的选择正确，运气真好。若是选择错误，那就惨了。培养自己的选择能力，便是为自己带来好运气。&lt;/p>
&lt;p>二、子曰：“不仁者，不可以久处约①，不可以长处乐。仁者安仁②；知者利仁③。”&lt;/p>
&lt;p>四·二［注释］&lt;/p>
&lt;p>①约：穷困。&lt;/p>
&lt;p>②安仁：心安于仁，认为仁本来就是天生自然，丝毫不勉强。&lt;/p>
&lt;p>③利仁：指知道仁对自己有利而行仁。&lt;/p>
&lt;p>四·二［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子教人不可失去本心。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“不仁的人不可以长久处于贫困，也不可以长久处于安乐。仁者是天生有道德的人，认为道德带来人生最大的乐趣。智者知道仁的好处，也能行仁，把道德当作生活的规范。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>孔子的道、德、仁、义、礼五大中心思想，在《论语》中说的次数最多的，便是“仁”。但是孔子并不看重字义的界定，专在“仁”的意义上面做文章。他所重视的，是在道德实践上，勉励大家透过实践“仁”的工夫，来亲自领悟“仁”在具体生活中所发挥的功能和产生的效果。&lt;/p>
&lt;p>不仁的人，刚开始过穷困的生活，还能够勉强忍耐。日子久了，便怨天尤人。由于缺乏道德修养，便为非作歹，甚至于扰乱治安，造成社会的不安宁。就算过安乐的日子，刚开始可能比较安分，不敢标新立异，顶多暴露一些暴发户的心态。久了以后，各种奢侈、放荡的花样层出不穷，同样危害人群，扰乱社会秩序。&lt;/p>
&lt;p>道德修养良好的人，至少把道德看成正当的生活规范，使自己过着安宁的日子。那些天生有道德的仁人，以平常心看待道德，认为本来就应该这样，在生活中享受到最大的快乐。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）“知者利仁”，提醒我们知识是帮助我们行仁的最好工具。孔子所重视的仁，实际上是理智的仁，也就是合理的仁。善用我们的理智来指导我们的感情，应该是知者利仁的更深一层用意。&lt;/p>
&lt;p>（二）安仁是天生的，固然很多。不如由“利仁”而“安仁”，更为妥当。因为天生就有道德的人，毕竟不一定符合当前环境的需要。若是由于环境的影响而丧失原有的道德，岂不是十分可惜？所以借助于知识，先利仁而后安仁，才能发挥知识的真正效能。&lt;/p>
&lt;p>（三）当今知识时代，大家重视知识，更应该借由知识的充实来提高自己的道德修养。可惜现代的知识，道德的部分实在偏低，简直少得可怜。往往有知识的人，道德修养反而更低，值得大家高度警惕。&lt;/p>
&lt;p>四·二［建议］&lt;/p>
&lt;p>培养借由知识来指导感情的能力和习惯，使自己逐渐由利仁而安仁。&lt;/p>
&lt;p>三、子曰：“唯仁①者，能好（hào）人，能恶（wù）人。”&lt;/p>
&lt;p>四·三［注释］&lt;/p>
&lt;p>①仁：孔子学说的中心思想，『能好人，能恶人』，只是其中的一部分，并不是『仁』的总体。&lt;/p>
&lt;p>四·三［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子说仁者无偏私的心。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“只有仁者能公正地喜爱人，也能公正地厌恶人。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>“仁”的意思，简单说起来，就是爱。但是仁爱不同于博爱，并不是没有等级区分的一视同仁。仁者可以喜爱人，也可以厌恶人。只要好其所当好，恶其所应恶，便是合理的表现。爱人爱得对，恶人也恶得对，需要公正的标准，而不是私心的偏向。公正无私的好恶，便是仁者。&lt;/p>
&lt;p>爱是“仁”的核心意义，却不能完全代表“仁”。孔子把“仁”看成各种美德的总称，“能好人，能恶人”，不过是其中的一部分。除此之外，还要参考其他篇章有关“仁”的解说，合在一起想，逐步深入领悟，才能真正了解孔子所说的“仁”。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）孔子的思想，以“仁”为中心。但是仁必须合义，可以说仁义是孔子的思想核心。“义”便是公正合理，所以爱人要爱得公正，厌恶人也要厌恶得合理。&lt;/p>
&lt;p>（二）仁者不应该成为滥好人，有喜有恶，也才合乎人情。孔子重视伦理，主张有等差的爱，由亲及疏，由近而远，和博爱有些不一样。&lt;/p>
&lt;p>（三）仁者心中有一把尺，便是道德的衡量标准。爱恶全凭这一把公正的尺，而不是从私心出发，乱了尺度。&lt;/p>
&lt;p>四·三［建议］&lt;/p>
&lt;p>培养自己爱其所当爱、恶其所当恶的良好习惯。&lt;/p>
&lt;p>四、子曰：“苟志①于仁矣，无恶②也。”&lt;/p>
&lt;p>四·四［注释］&lt;/p>
&lt;p>①志：立志，立定志向的意思。&lt;/p>
&lt;p>②恶：不好，在这里指『做坏事情』。&lt;/p>
&lt;p>四·四［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子勉人专心向善。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“一个人能够立志向善，就不会做出坏事来。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>孔子十分注重立志，但不是立志做大官、发大财，或者有什么大成就。他鼓励大家要立志仿效圣贤，提高自己的道德修养。仁在孔子的心目当中，是一种以同情心为出发点，表现出合理的道德行为。只要有志于仁，起码不会做出什么坏事情。最要紧的，便是下定决心。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）许多事可由他人代做，有些理想可由他人代为实现。只有立志，绝对要各人自己来立，否则就是假的，不可能成真。立志是心的事情，不能说说算了，也不是用手写出来就算完成。&lt;/p>
&lt;p>（二）立志之后，由于好逸恶劳，或者贪得无厌，往往有所偏离。这时候自我期许、自我要求，便十分重要。&lt;/p>
&lt;p>（三）立定行仁的志向，是美丽人生的第一步。接下来要看重自己，不屑于做坏事。志向坚定与否，完全看行为的表现，必须每天自我考核，不断调整。&lt;/p>
&lt;p>四·四［建议］&lt;/p>
&lt;p>做好事，固然是一种习惯。做坏事，又何尝不是？从现在开始，先立定行仁的志向，并且养成做好事的良好习惯，以保证效果。&lt;/p></description></item><item><title>05公冶长第五</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/05%E5%85%AC%E5%86%B6%E9%95%BF%E7%AC%AC%E4%BA%94/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 17:25:16 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/05%E5%85%AC%E5%86%B6%E9%95%BF%E7%AC%AC%E4%BA%94/</guid><description>&lt;p>﻿
公冶长第五&lt;/p>
&lt;p>这是篇名，用第一句的最先两个字来表示，并没有什么特别的意义。&lt;/p>
&lt;p>一、子谓公冶长①：“可妻②（qì）也，虽在缧（léi）绁③（xiè）之中，非其罪也。”以其子妻之。&lt;/p>
&lt;p>五·一［注释］&lt;/p>
&lt;p>①公冶长：字子长，齐国人，是孔子的弟子。&lt;/p>
&lt;p>②妻：动词，女子嫁男人为妻。&lt;/p>
&lt;p>③缧绁：『缧』即黑索，『绁』指牵系。古时牢狱以黑索牵系囚犯。&lt;/p>
&lt;p>五·一［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子称誉公冶长的贤明。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子评论他的弟子公冶长说：“这个人的品德良好，可以把女儿嫁给他。虽然他曾经下狱，但那不是他的罪过。”于是把自己的女儿嫁给了他。&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>“以其子妻之”，并不一定是不经过女儿的同意，便把自己的女儿嫁给他为妻。商量过后，大家都有同感，也可以用同样的句法。《论语》不是孔子自己写的，而是他的学生们，就记忆中的印象写下来的。有时候不十分明确，更证明所记载的是事实。&lt;/p>
&lt;p>我们也不必因此而批评那时候的婚姻，要听从长辈的指示，好像没有什么自由。其实父母之言，如果真的出于爱护子女的心，媒妁之言，真的凭良心做好婚姻介绍的工作，并没有什么不好。看到现代社会婚姻关系的不稳定，离婚率不断升高，可以想见婚姻自由同样有很多弊害。&lt;/p>
&lt;p>五·一［建议］&lt;/p>
&lt;p>重视子女的婚姻，和关心子女的学业、事业，同样重要。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）做长辈的关心子女的婚姻，给予合理的指导，是必要的，也是正当的。子女不应该盲目地抗拒。不听父母的话，反而向外人讨教、求救，岂不是对父母不信任？&lt;/p>
&lt;p>（二）婚姻是人生大事，千万不可以粗心大意。或者相信什么“来电”“网络交友”之类的感觉，害己害人。&lt;/p>
&lt;p>（三）选择对象，以人品为重，品德修养良好，再看其他的条件。品德不好，不可靠，其他条件再好也没有用。&lt;/p>
&lt;p>二、子谓南容①：“邦有道，不废②；邦无道，免于刑戮③。”以其兄之子妻之。&lt;/p>
&lt;p>五·二［注释］&lt;/p>
&lt;p>①南容：即南宫括，字子容，是孔子的弟子。&lt;/p>
&lt;p>②废：废弃不用。&lt;/p>
&lt;p>③免于刑戮：指不会受到刑罚。&lt;/p>
&lt;p>五·二［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子称许南容谨慎贤明。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说到弟子南容：“国家政治清明时，他不会被政府废弃不用；国家无道时，他不会受到刑罚。”于是把哥哥的女儿嫁给了南容。&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>国家政治清明，好人应该出头，为人民服务；政治不好时，好人应该明哲保身，退隐山林，以待时机的变化。这样的人，进可以发挥自己的能力，退能够免于遭受刑罚。孔子把兄长的女儿，也就是自己的侄女嫁给他，应该是一番好意。&lt;/p>
&lt;p>孔子这番话，并没有反对揭竿而起的革命行动。他只是不方便把自己的侄女嫁给这样的人士，若是他的侄女自愿如此，孔子大概也不会反对。他的“求仁得仁，求义得义”主张，在许多方面都表现得十分明确。&lt;/p>
&lt;p>五·二［建议］&lt;/p>
&lt;p>父母对子女的婚姻，有指导、劝阻、建议的责任，却没有指定强制的权力。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）子女喜不喜欢冒险，那是子女长大以后，自己可以决定的事。在子女幼小的时候，父母和长辈有责任教导并维护子女的安全。&lt;/p>
&lt;p>（二）子女的婚姻，当然要尊重子女的意见。父母和长辈，只能介绍行事安全可靠的对象，不应该擅自做主，要子女和喜欢冒险犯难的人生活在一起。&lt;/p>
&lt;p>（三）子女喜欢选择冒险犯难的对象，父母有劝导的责任。若是再三劝阻，子女仍然坚持，那就尊重子女的选择。毕竟婚姻是子女自己的事，必须自作自受。&lt;/p>
&lt;p>三、子谓子贱①：“君子哉若人②！鲁无君子者，斯焉取斯③？”&lt;/p>
&lt;p>五·三［注释］&lt;/p>
&lt;p>①子贱：即宓（fú）不齐，字子贱，是孔子的弟子，小孔子三十岁。&lt;/p>
&lt;p>②若人：此人。&lt;/p>
&lt;p>③斯焉取斯：『斯』即此。前面的『斯』指子贱，后面的『斯』指子贱的榜样。意思是：这样的人从哪里获得这么好的榜样？&lt;/p>
&lt;p>五·三［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子称许子贱能尊贤取友。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说到弟子宓不齐：“这个人真是君子啊！鲁国如果没有君子，他从哪里学得这样好的品德呢？”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>西方社会以神为最高主宰，重视神的戒律。大家共同遵守，形成社会秩序。中国社会，以人为本。我们主张亲近贤能的人，以他们为榜样，加紧学习。&lt;/p>
&lt;p>孔子称赞子贱的品德良好，趁机说明环境的影响力。认为鲁国有许多君子，子贱身处这样的环境，能够亲近仁人君子，作为学习的榜样，所以自己也能成为君子。&lt;/p>
&lt;p>五·三［建议］&lt;/p>
&lt;p>注意环境的选择，尽可能居住在社会风气良好的地方。时时留心：要亲近仁人君子而和小人保持距离。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）孟母三迁的故事，便是父母尽力为子女选择良好的生活环境，使子女容易学习良好的行为习惯。有能力这样做，应该多为子女设想。如果做不到，就要加强防范，以免子女感染不良的行为。&lt;/p>
&lt;p>（二）亲近仁人君子，才能激励自己不断向善。所以亲君子远小人，应该成为终生遵循的原则。随时提醒自己，不要为小人所蒙蔽。&lt;/p>
&lt;p>（三）向君子学习，使自己也成为君子，这是自我修持最有效的方式。《学天篇》的每日以三件事反省自己，应该列为必修的课程。&lt;/p>
&lt;p>四、子贡问曰：“赐也何如？”子曰：“女（rǔ）器也①。”曰：“何器也？”曰：“瑚（hú）琏②（liǎn）也。”&lt;/p>
&lt;p>五·四［注释］&lt;/p>
&lt;p>①女器也：『女』即汝，指子贡，子贡名赐。『器』指器皿，表示有用的人。&lt;/p>
&lt;p>②瑚琏：是宗庙所使用的器皿，用玉装饰，十分贵重而华美。&lt;/p>
&lt;p>五·四［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子评论子贡的才能。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>子贡问老师孔子：“我是一个怎样的人呢？”孔子说：“你好比是一个器皿。”子贡再问：“什么器皿呢？”孔子说：“你是宗庙里贵重而华美的瑚琏。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>孔子认为子贡是一个有用的人，所以用瑚琏这样珍贵的礼器来形容他。孔子不是说“君子不器”（《为政篇》）吗？君子不能跟器具一般，随人使用。为什么又把子贡譬喻成器皿呢？难道他认为子贡不是君子吗？&lt;/p>
&lt;p>子贡在孔子的学生当中，属于半工半读的性质。他一边经商，一边学习。由于见多识广，又能言善道，刚开始跟孔子学习，有时还觉得孔子不如他。后来才觉得孔子真的比自己高明，愈来愈敬佩孔子。这一句话，是不是在追随孔子学习的初期，孔子故意用来点醒他，我们不得而知。依常理判断，应该是提醒子贡是一个有用的人，却更应该加强品德修养，增加多方面的才艺。&lt;/p>
&lt;p>深一层想，不难发现这里所说的“器”，应该是名词。和“君子不器”的“器”当作形容词，并不相同。“女器也”，可以解释为“你是有用的人才”，接着用“宗庙里贵重而华美的瑚琏”来比喻，不正前后吻合吗？&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p></description></item><item><title>封面-书名-前言-编者-目录</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/%E5%B0%81%E9%9D%A2-%E4%B9%A6%E5%90%8D-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%BC%96%E8%80%85-%E7%9B%AE%E5%BD%95/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 17:25:15 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/%E5%B0%81%E9%9D%A2-%E4%B9%A6%E5%90%8D-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%BC%96%E8%80%85-%E7%9B%AE%E5%BD%95/</guid><description>&lt;p>&lt;img src="img/000003.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="前言">
 前言
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%89%8d%e8%a8%80">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>宋代著名儒学家朱熹，选取儒家的四部重要经典，即《大学》《中庸》《论语》《孟子》，合起来称为“四书”。&lt;/p>
&lt;p>《论语》是最重要的儒家典籍，所记载的都是孔子及其弟子平日所说的一些话语。用现代的话来说，便是&lt;mark>孔子及其弟子的语录&lt;/mark>。&lt;/p>
&lt;p>全书分为二十篇，但没有按照特定的次序来编排。无论从哪一篇开始阅读，都能够获得很好的启示。&lt;/p>
&lt;p>孔子这些语录，大部分是&lt;mark>针对人性&lt;/mark>而发的。由于&lt;mark>万事万物都在变，只有人性自古以来始终没有改变&lt;/mark>，所以现代人读《论语》，仍然可以获得很大的助益。&lt;/p>
&lt;p>&lt;mark>有一些针对当时某人、某事的特殊论说，由于时空的变迁，必须做出合理的调整，才能够符合现代的实际状况。&lt;/mark> 在这些部分，我们提出若干建议，以供参考。&lt;/p>
&lt;p>孔子名丘，字仲尼，&lt;mark>春秋时期鲁国人&lt;/mark>，生于公元前551年，死于公元前479年，享年72岁。孔子3岁时，便失去了父亲，当时，他的母亲仅18岁。孔子24岁时，他的母亲也去世了，年仅42岁。在这么一个&lt;mark>孤儿寡母&lt;/mark>的家庭里，能够培育出全人类所尊敬崇拜的导师，不得不说，母教的伟大，实在令人钦佩。&lt;/p>
&lt;p>孔子学说的重心在“人”，并不在“神”，所以不重宗教，而&lt;mark>重视做人的道德修养&lt;/mark>。把“儒家”说成“儒教”，相信孔子不会同意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;mark>孔子学说的精神在“行”，而不在“说”。&lt;/mark> 说一大堆，不如亲自去做。所以&lt;mark>读《论语》，最好把《论语》的道理，践行于日常生活之中。&lt;/mark>&lt;/p>
&lt;p>只有真正践行了《论语》思想的人，才是真正了解《论语》的人。&lt;/p>
&lt;p>孔子以其深邃的思想和伟大的人格魅力，掀起了一场影响世界几千年的道德自觉活动。很多&lt;mark>现代人重视物质生活而轻视道德修养&lt;/mark>，重新了解《论语》的真义，应该可以归根复命，寻找心灵中光明的未来。&lt;/p>
&lt;h1 id="编者的话">
 编者的话
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%bc%96%e8%80%85%e7%9a%84%e8%af%9d">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>本书是著名学者曾仕强和其弟曾仕良两位教授，关于《论语》现代应用的倾心之作。为增强读者对《论语》的理解和认知，本书对每一句原文从六个方面予以解读——&lt;mark>注释、主旨、今译、引述、生活智慧、建议&lt;/mark>，以期更加贴近现代的社会状况，更好地指导我们的现实生活。&lt;/p>
&lt;p>为方便读者阅读，特做图例说明如下：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000003.jpg" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>据编者了解，目前所出版的《论语》方面的图书，多立足于词句的解释，如本书这般，&lt;mark>给出实际建议和生活应用&lt;/mark>的为数不多。下面就请大家一起跟随曾仕强、曾仕良两位教授，穿越千年的时空，共同感受《论语》的智慧和魅力。&lt;/p>
&lt;p>编者按&lt;/p>
&lt;h1 id="目录">
 目　录
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%9b%ae%e5%bd%95">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>前言&lt;/p>
&lt;p>编者的话&lt;/p>
&lt;p>学天第一&lt;/p>
&lt;p>为政第二&lt;/p>
&lt;p>八佾第三&lt;/p>
&lt;p>里仁第四&lt;/p>
&lt;p>公冶长第五&lt;/p>
&lt;p>雍也第六&lt;/p>
&lt;p>述天第七&lt;/p>
&lt;p>泰伯第八&lt;/p>
&lt;p>子罕第九&lt;/p>
&lt;p>乡党第十&lt;/p>
&lt;p>﻿&lt;/p></description></item><item><title>03八佾第三</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/03%E5%85%AB%E4%BD%BE%E7%AC%AC%E4%B8%89/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 17:25:12 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7/%E4%B8%8A/03%E5%85%AB%E4%BD%BE%E7%AC%AC%E4%B8%89/</guid><description>&lt;p>﻿
八佾第三&lt;/p>
&lt;p>这是篇名，用第一句的最先两个字来表示，并没有什么特别的意义。&lt;/p>
&lt;p>一、孔子谓季氏：“八佾①（yì）舞于庭，是可忍也，孰不可忍也？”&lt;/p>
&lt;p>三·一［注释］&lt;/p>
&lt;p>①八佾：指天子所用的舞乐，以八人为一列，八列共六十四人。诸侯六佾四十八人，大夫四佾三十二人，士二佾十六人。季孙身为大夫，在宗庙作八佾舞，显然僭用礼乐。&lt;/p>
&lt;p>三·一［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子评论季氏僭用礼乐，乱了名分。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子评论鲁国大夫季氏：“身为大夫竟僭用天子八佾舞，像这种人，如果我们都可以容忍，那还有什么人不能够容忍呢？”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>我们常说有人才有事，其实是以人为本，纯粹站在人的立场来说明。世间万物，都可能产生一些表现。换句话说，都有事。只是自然的本能表现，不足以列入历史的记载，好像没有事一样。人所做的事，如果庸庸碌碌，也不值得评论，不会列入历史。中国的历史，采取人本位的立场，重人甚于重事。季康子这个人，和他所做的事，显然是人比较重要。所以我们不能容忍的，是季康子这样的人，而不是他所做的事。因为他所做的事，如果换成天子，就没有什么不对。现在他是大夫，做这种事便是不对。孔子不能容忍的，是季康子，而不是八佾舞这件事。&lt;/p>
&lt;p>三·一［建议］&lt;/p>
&lt;p>别人会从我们的行事作风，来评断我们。最好谨慎小心，避免做错事或做不正当的事，以免遭受他人的恶评。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）对的人做对的事，不但指别人，而且要反省自己，是不是真的做到了。自己的身份、地位，以及当前的情况，应该做什么样的事，不应该做什么样的事，必须先搞清楚，然后才决定要不要做、怎样去做。&lt;/p>
&lt;p>（二）个人的事，不但可以影响别人，而且可能扩大到影响后代子孙。所以愈有地位的人，影响力愈大，愈需要自我检点，做好自律的功夫。&lt;/p>
&lt;p>（三）由所做的事，来评断这个人的过错。但是评断之后，人比事更重要。因为会做这样逾越规矩的事，很可能在其他方面，也有不合乎规矩的举动。孔子这样论断季康子，提醒我们，凡事多考虑，以免产生同样的不良结果。&lt;/p>
&lt;p>二、三家①者以《雍》彻②。子曰：“‘相维辟公，天子穆穆③。’奚取于三家之堂？”&lt;/p>
&lt;p>三·二［注释］&lt;/p>
&lt;p>①三家：指鲁国大夫孟孙、叔孙、季孙。&lt;/p>
&lt;p>②《雍》彻：指天子祭家庙后，撤祭品时歌唱《诗经·周颂·雍篇》以娱神。&lt;/p>
&lt;p>③相维辟公，天子穆穆：出自《雍诗》。意谓在旁助祭的都是诸侯，天子应该会令人觉得庄严肃穆。&lt;/p>
&lt;p>三·二［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子讥刺鲁国三家的大夫僭礼而不符名分。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>鲁国大夫孟孙、叔孙、季孙三家，家祭后撤除祭品，也歌唱《雍诗》。孔子说：“《雍诗》说‘助祭的都是诸侯，天子的仪容庄严肃穆’，这两句诗在三家庙堂上来唱，有什么意义呢？”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>孟孙、叔孙和季孙三家，都是鲁国最有权势的贵族。他们为了凸显自己的势力，竟然在家祭时，唱出原本只有天子才能够歌唱的《雍诗》，当然不合体制，所以孔子很不赞成。越有势力，越是大家注目的对象，若是公然违反礼的规范，很可能引起非议，造成负面的影响。孔子评断他们的行为，用意在唤醒大众，不要做不合理的事情。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）孔子学说，以道、德、仁、义、礼为中心，彼此呼应，不能够分开来评论。孔子所说的道德，一定既仁且义，又合乎礼，并不是在仁、义、礼之外，另有道德。&lt;/p>
&lt;p>（二）道、德、仁、义、礼，看起来礼居于末位，似乎最不重要。实际上礼居下位，是基础。当今社会，更是沟通至上，礼貌为先。对于礼的要求，更是不容忽视。&lt;/p>
&lt;p>（三）礼是我们的行为准则，也是一切文化发展的凭借。人要活得有意义、有价值，首先要重视礼。人人以礼自律，也以礼自立，社会才有规矩、有秩序。&lt;/p>
&lt;p>三·二［建议］&lt;/p>
&lt;p>对人有礼貌，做事合乎礼的要求，是个人人格的展现。不管别人怎么样，自己率先在这方面有良好的表现，应该是一件好事。&lt;/p>
&lt;p>三、子曰：“人而不仁①，如②礼何？人而不仁，如乐（yuè）何？”&lt;/p>
&lt;p>三·三［注释］&lt;/p>
&lt;p>①不仁：指没有仁心。&lt;/p>
&lt;p>②如：即奈。&lt;/p>
&lt;p>三·三［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子认定礼乐都应该以仁为本。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>孔子说：“行礼的人如果没有仁心，怎能算是真正的礼呢？作乐的人如果没有仁心，又怎能算是真正的音乐呢？”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>前面说过，仁是孔子学说的五大中心概念之一。仁可以说是人性和兽性的主要区别，在知、仁、勇三达德之中，成为知和勇的重心。知是为了行仁，勇也是为了行仁。孔子五大概念，道、德、仁、义、礼，仁同样居于中位，可见孔子特别重视仁。仁在《论语》中，所占的分量很大，可以说《论语》是一部仁学，是孔子对于仁的语录。&lt;/p>
&lt;p>三·三［建议］&lt;/p>
&lt;p>我们对于礼乐，必须把握其内在的基本精神，也就是仁心的发扬。对于外在的形式的礼仪，不必过于拘泥。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）孔子虽然没有明确指出“仁就是人性”，但是，我们从孔子的言论中，可以推知孔子所说的仁，便是我们常说的人性。仁是我们内在心性所本有，也就是人的本质。&lt;/p>
&lt;p>（二）不仁的人，基本上就是没有人性的人。这时候所表现的礼，不过是虚伪的、造作的，所以我们才会说礼多必诈。这种缺乏仁心的礼，当然没有什么作用。&lt;/p>
&lt;p>（三）缺乏仁心的人，附在仁心上面的礼和乐，都发挥不了什么作用。因为本质上已经改变，并不能由内而外，这样必然产生表里不一的效果。由此可见，礼和乐都需要具有仁心，否则并没有实质的意义。&lt;/p>
&lt;p>四、林放问礼之本。子曰：“大哉问！礼，与其奢①也，宁俭。丧，与其易②也，宁戚③。”&lt;/p>
&lt;p>三·四［注释］&lt;/p>
&lt;p>①奢：指奢侈，讲究排场而过度铺张。&lt;/p>
&lt;p>②易：即『治』，行礼如仪，表面上一切遵从礼法。&lt;/p>
&lt;p>③戚：哀痛的意思。&lt;/p>
&lt;p>三·四［主旨］&lt;/p>
&lt;p>孔子说明：『礼』和『丧』的本意。&lt;/p>
&lt;p>今　译&lt;/p>
&lt;p>鲁人林放向孔子请教礼的本意。孔子说：“你问得极好！一般的礼，与其过度奢侈，宁可俭朴一些。一般的丧礼，与其只重视外表的形式，宁可内心哀戚，流露真实的感情。”&lt;/p>
&lt;p>引　述&lt;/p>
&lt;p>礼是立身治国的要务，可以说是看得见的义，也就是内在的义表现于外的样子。礼和义的功能相同，都是把道、德、仁规范在合理的限度，以免产生弊端。&lt;/p>
&lt;p>至于礼的根本，孔子认为是俭和戚。在礼节上，宁可俭省，不宜奢侈。在丧事上，宁可哀戚，不应该注重形式而无哀痛的心。这里所说的礼，指的是社会的风俗，大家所重视与所实行的，大致上都是表面的礼节。所以孔子特别就礼丧两方面，来加以规范。&lt;/p>
&lt;p>三·四［建议］&lt;/p>
&lt;p>从现在开始，在行礼如仪时，必须注意内心的诚和敬，以免流于形式，失去实质意义。&lt;/p>
&lt;p>生活智慧&lt;/p>
&lt;p>（一）礼与义互为表里，根本分不开。有礼的地方，必须有义，也就是所有的礼，都应该合乎义的要求。因此礼义并称，用意在提醒我们，礼节必须合理。&lt;/p>
&lt;p>（二）礼是形于外的部分，义为诚于内的部分。可见行礼必须具有诚意，否则徒有形式，缺乏实质的意义，那就叫作虚伪、造作。&lt;/p>
&lt;p>（三）礼容易理解，有没有内在的诚意，比较难于观察。我们看到形式上的礼，最好衡量其看不见的义，也就是内心所有的诚意。把礼和义合起来看，比较妥当。&lt;/p>
&lt;p>五、子曰：“夷狄①之有君，不如诸夏②之亡也。”&lt;/p></description></item></channel></rss>