<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/</link><description>Recent content on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Fri, 24 Oct 2025 15:56:03 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>00杂卦传</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E6%9D%82%E5%8D%A6%E4%BC%A0/</link><pubDate>Fri, 24 Oct 2025 15:56:03 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E6%9D%82%E5%8D%A6%E4%BC%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;em>&lt;strong>杂卦传&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>乾刚坤柔。比乐师忧。临观之义，或与或求。屯见而不失其居，蒙杂而著。震，起也。艮，止也。损、益，盛衰之始也。大畜，时也。无妄，灾也。萃聚而升不来也。谦轻而豫怠也。噬喳，食也。贲，无色也。兑见而粪伏也。随，无故也。蛊则饬也。剥，烂也。复，反也。晋，昼也。明夷，诛也。井通而困相遇也。咸，速也。恒，久也。涣， 离也。节，止也。解，缓也。赛，难也。揆，外也。家人， 内也。否、泰，反其类也。大壮则止，遁则退也。大有， 众也。同人，亲也。革，去故也。鼎，取新也。小过，过也。中孚，信也。丰，多故也。亲寡，旅也。离上而坎下也。小畜，寡也。履，不处也。需，不进也。讼，不亲也。大过，颠也。妮，遇也，柔遇刚也。渐，女归待男行也。颐，养正也。既济，定也。归妹，女之终也。未济，男之穷也。央，决也，刚决柔也，君子道长，小人道忧也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>乾卦刚健，坤卦柔顺。比卦和乐师卦忧苦。临卦观卦的意义有的给予，有的求取。屯卦出现而不会失去居所，蒙卦错杂而显著。&lt;/p>
&lt;p>震卦是发动，艮卦是阻止。损卦、益卦是兴盛与衰退的开始。大畜卦把握时机。无妄卦是灾难。萃卦聚合而升卦不下来。谦卦轻己而豫卦懈怠。噬磕卦讲究饮食。贲卦没有颜色。兑卦显现于外而冀卦隐伏于内。随卦没有事故。蛊卦整饬积弊。剥卦是朽烂，复卦是返回。晋卦是白昼，明夷卦是诛灭。井卦畅通而困卦相遇受阻。咸卦是迅速，恒卦是长久。涣卦是离散，节卦是节制。解卦是缓解，定卦是险难。揆卦是乖离于外，家人卦是和睦于内。否卦、泰卦状况相反。大壮卦就会停止，遁卦就会退避。大有卦拥有众多，同人卦彼此亲近。革卦是除去旧的，鼎卦是采取新的。小过卦是越过，中孚卦是诚信。丰卦是故旧多，亲友少是旅卦。离卦往上烧而坎卦往下流。小畜卦是积蓄少，履卦是不停留。需卦是不前进，讼卦是不亲和。大过卦是颠覆。垢卦是相遇，柔爻遇到刚爻。渐卦是女子出嫁等待男方行聘。颐卦是养之以正。既济卦是安定。归妹卦是女子有终身归宿。未济卦是男子穷途末路。夹卦是决断，刚爻决去柔爻，君子的作风成长，小人的作风受困。&lt;/p></description></item><item><title>00系辞下传</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E7%B3%BB%E8%BE%9E%E4%B8%8B%E4%BC%A0/</link><pubDate>Thu, 23 Oct 2025 22:43:50 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E7%B3%BB%E8%BE%9E%E4%B8%8B%E4%BC%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;em>&lt;strong>系辞下传&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h1 id="1">
 1
 &lt;a class="anchor" href="#1">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>八卦成列，象在其中矣；因而重之，交在其中矣；刚柔相推，变在其中矣；系辞焉而命之，动在其中矣。吉凶悔吝者，生乎动者也；刚柔者，立本者也；变通者，趋时者也。吉凶者，贞胜者也；天地之道，贞观者也；日月之道，贞明者也；天下之动，贞夫一者也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>八卦排成系列，卦象就在其中了。取八卦来重叠组合，六义就在其中了。刚文与柔爻互相推移，变化就在其中了。附上卦爻辞的说明，活动就在其中了。吉凶悔吝，是由活动产生出来的。刚义与柔支，是建立卦象的基础。变化与通达，是配合时势趋向的发展。吉与凶，要定位在助人取胜。天地的法则，要定位在可供观察。日月的法则，要定位在可供照明。天下的活动，要定位在一个常道上。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解">
 【注解】
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①八卦所代表的象，分别是乾为天，震为雷，坎为水，艮为山，坤为地，巽为风，离为火，兑为泽。“因而重之“，“因”是凭借，“重”是重叠，由此形成了六交，并且组成六十四卦。《易经》称三交卦为“经卦“，共有八个。六交卦有六十四个，称为“别卦”。&lt;/p>
&lt;p>②本节最后谈及贞胜、贞观、贞明、贞夫一，这几个“贞“，原意为正，在此有正其功能之意，所以译为“定位”。以吉与凶为例， 其H的在助人取胜，亦 即趋吉避凶。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>夫乾，确然示人易矣；夫坤，隤(tuí) 然示人简矣。爻也者，效此者也。象也者，像此者也。交象动乎内，吉凶见乎外，功业见乎变，圣人之情见乎辞。天地之大德曰生，圣人之大宝曰位。何以守位？曰仁。何以聚人？曰财。理财正辞，禁民为非曰义。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-1">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-1">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>乾卦以其刚健向人显示容易，坤卦以其柔顺向人显示简单。所谓爻，就是仿效这些的。所谓象，就是模拟这些的。文与象在卦里活动，吉与凶表现于外，功业表现在变化上，圣人的情意表现在卦支辞中。天地最大的功能是创生，圣人最大的宝物是地位。如何守住地位？以仁德。如何聚集众人？用财物。因此经理财物，导正言论，禁止百姓为非作歹，就是义行。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-1">
 【注解】
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-1">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①“确然”是以其明确而显示刚健；“隙然”是以其向下而显示柔顺。这两者分别说明了易与简。“圣人之情”的“情”是情意，表示愿意与人分享智慧。&lt;/p>
&lt;p>②“天地之大德曰生”的“德”为功能，而非恩德。因为一说恩德，则无从理解死亡与寂灭。当然，人可以感念上天之恩德。因为既然万物并无必然存在的理由，那么“能够并且真正存在“，毕竟是一件美事。&lt;/p>
&lt;p>③最高的“位”是天子之位。即使不是天子，圣人也可以不在其位而谋其政，努力造福百姓。接着谈到的仁与义，符合后面将要肯定的“立人之道曰仁与义”。在此，加进一个“财”字，表示这是人类生活的必要条件。但是却不能止于有财，其理至明。&lt;/p>
&lt;h1 id="2">
 2
 &lt;a class="anchor" href="#2">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>古者包牺氏之王天下也，仰则观象千天，俯则观法于地，观鸟兽之文与地之宜，近取诸身，远取诸物，于是始作八卦，以通神明之德，以类万物之情。作结绳而为网罟(gǔ) , 以佃(tián)以渔，盖取诸离。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-2">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-2">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>古代伏羲氏统治天下时，抬头就观看天体的现象，低头就考察大地的规则，察看鸟兽的花纹与地理的特性。就近取材于自己的经验，并且往远处取材于外物，然后着手制作八卦，用以会通神明的功能，比拟万物的实况。他编草为绳并且制成罗网，用来打猎捕鱼， 这大概是取象于离卦。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-2">
 【注解】
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-2">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①包牺氏即伏羲氏，古称太腺帝，风姓。据说他蛇身人首，有圣人之德，在位一百二十年。他或许是古代氏族部落的领袖，代表古代文明肇始的阶段。&lt;/p>
&lt;p>②本节肯定伏羲氏为八卦的作者。依上下文来看，伏羲氏所作的不只是八个三交的经卦，并且已经重卦为六十四卦了。离卦（匝， 第三十卦），其形如网，“离”与“罗“通。“网”为打猎所用，“晋“ 为捕鱼所用。”佃”为打猎之意。”盖”为推测之词。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>包牺氏没，神农氏作。斲(zhuó)木为耜(sì), 揉木为耒(lěi), 未褥( nòu)之利，以教天下，盖取诸益。日中为市，致天下之民，聚天下之货，交易而退，各得其所，盖取诸噬喳。神农氏没，黄帝、尧、舜氏作，通其变，使 民不倦，神而化之，使民宜之。《易》穷则变，变则通，通则久。是以“自天佑之，吉无不利“。黄帝、尧、舜垂衣裳而天下治，盖取诸乾坤。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-3">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-3">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>伏羲氏死后，神农氏兴起。他砍削木头制成犁，揉弯木条制成犁柄，取得耕地锄草的便利，再用来教导天下百姓，这大概是取象于益卦。每天正午开设市集，招来天下的民众，聚集天下的货物， 大家相互交换然后散去，让人人都得到所需之物，这大概是取象于噬喧卦。神农氏死后，黄帝、尧、舜相继兴起，他们会通各种变化， 使百姓不会懈怠，以神奇能力化解困难，使百姓适宜生存。《易经》的法则是穷困就会变化，变化就会通达，通达就会持久。因此，”获得上天的助佑，吉祥而无所不利”。黄帝、尧、舜让衣裳下垂而天下得到治理，这大概是取象于乾卦与坤卦。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-3">
 【注解】
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-3">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①本节提及三卦。一是益卦（回，第四十二卦），下震上巽，中有互艮（六三、六四、九五）与互坤（六二、六三、六四）。巽为木，震为足，艮为手，坤为地。合之则为手持木器，脚入地下而行动，为耕田之象。&lt;/p>
&lt;p>②其次谈到噬嗑卦（䷔，第二十一卦），下震上离，中间有互艮（六二、六三、九四）。离为日，为龟（古代用龟甲作货币），震为行，艮为手。合之则为在太阳下，行人以手易物。并且，“噬喳”一词与“市合“同音，或许亦有关联。&lt;/p>
&lt;p>②到了黄帝、尧、舜等的五帝阶段，文明更进一步，把握了穷、变、通、久的道理。至于“垂衣裳而天下治”，则是以乾卦（匿， 第一卦）为上衣，以坤卦（昌且，第二卦）为下裳。乾坤所象征的天地，无心而万物自化，有如无为而治，亦即“垂衣裳而天下治”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>刳(kū)木为舟，剡(yǎn)木为揖，舟揖之利，以济不通，致远以利天下，盖取诸涣。服牛乘马，引重致远，以利天下，盖取诸随。重(chóng)门击柝( tuò), 以待暴客，盖取诸豫。断木为忤，掘地为臼，才午臼之利，万民以济，盖取诸小过。弦木为弧，刻木为矢，弧矢之利，以 威天下，盖取诸睽。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-4">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-4">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>挖凿树干做成船，砍削木头做成桨，船与桨的便利，可以助人渡过横阻的河流，去远方造福天下的人，这大概是取象于涣卦。驯服牛，乘着马，可以拉着重物去远方，造福天下的人，这大概是取象于随卦。重重门户加上打更巡夜，用以防备凶暴的来者，这大概是取象于豫卦。截断木头做成梓，挖掘平地做成臼，梓与臼的便利，让所有的百姓得到帮助，这大概是取象于小过卦。揉弯树枝做成弓，削尖树枝做成箭，弓与箭的便利，用以震慑天下，这大概是取象于睽卦。&lt;/p></description></item><item><title>00系辞上传</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E7%B3%BB%E8%BE%9E%E4%B8%8A%E4%BC%A0/</link><pubDate>Thu, 23 Oct 2025 22:43:02 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E7%B3%BB%E8%BE%9E%E4%B8%8A%E4%BC%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;em>&lt;strong>系辞上传&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h1 id="1">
 1
 &lt;a class="anchor" href="#1">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>天尊地卑，乾坤定矣。卑高以陈，贵贱位矣。动静有常，刚柔断矣。方以类聚，物以群分，吉凶生矣。在天成象，在地成形，变化见矣。是故刚柔相摩，八卦相荡，鼓之以雷霆，润之以风雨，日月运行，一寒一暑。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>天在上而地在下，乾与坤的属性就这样界定了。从低到高陈列出来，贵与贱就有了固定的位置。运动与静止都有常性，刚与柔就区隔开来了。同样类别的东西会聚在一起，不同群组的事物会分途发展，这样就产生了吉与凶。在天上展示出天体的现象，在地上演变为万物的形体，变化就这样彰显出来了。因此，阳刚之气与阴柔之气彼此往来交错，八个单卦互相推移流转，振作万物时有雷与霆，滋润万物时有风与雨，日与月在天上运行不息，寒暑季节的变迁就形成了。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解">
 【注解】
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①《易经》用符号来代表自然界的现象，再通过符号之间的组合与变动，来描述自然界神奇奥妙的变化。基本的符号有八个，就是：乾(☰), 震（☳），坎（☵），艮（☶），坤（☷），巽(☴), 离（☲），兑（☱）。乾所象征的是天，坤所象征的是地，所以说“天尊地卑，乾坤定矣”。&lt;/p>
&lt;p>②观察自然界万象的，是人。人，依其本性，就会思考、评价、判断与抉择，所以必须分辨尊卑，区别贵贱。以形成重卦的六交来说，初交为元士，二交为大夫，三交为公卿，四交为诸侯，五交为天子，六交为宗庙。百姓是接受统治的庶民，自我意识与自主能力皆有限，而其吉凶往往也是随人俯仰的。当然，六位之分可供参考，却不可拘泥。因为在每一卦中，“时”与“位”都有灵活解说的空间。&lt;/p>
&lt;p>③“动”代表刚强劲健，“静”代表柔顺敦厚，形成常态现象之后，就可以说：乾（天）为刚，坤（地）为柔。事实上，乾坤各有其动静的模式。古人认为天圆地方，是看到天体不断运行，显示出旋转的球形样貌，而大地安稳不动，有如四方确立的磐石。&lt;/p>
&lt;p>④事物的聚散与分合，依其类与群而定。”方”为事物走向，为方位。在自然界的万物分合之际，出现了客观上的得与失，以及人主观上的吉与凶。《易经》教人如何明辨吉凶而加以趋避。最后，在天上有日月星辰的运行，风雨雷电的变迁，在地上有山川的形成以及动植物的化育，这种种变化都是我们可以观察的现象。&lt;/p>
&lt;p>⑤“刚”为乾，“柔”为坤。如果还原到最基本的二元，则刚柔分别是代表阳气的阳交（一）与代表阴气的阴交（一一），这两者往来交错（摩），形成八个基本卦（又称“经卦“）。八卦所象征的是：乾为天，震为雷，坎为水，艮为山，坤为地，巽为风，离为火，兑为泽。这八卦再彼此推移流转（荡），自然界的万物就获得了振作与滋润的机会，于是天上有日月运行，地上有寒暑交替。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>乾道成男，坤道成女。乾知大始，坤作成物。乾以易知，坤以简能；易则易知，简则易从；易知则有亲，易从则有功；有亲则可久，有功则可大；可久则贤人之德，可大则贤人之业。易简而天下之理得矣。天下之理得，而成位乎其中矣。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-1">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-1">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>乾卦所代表的法则构成了男性，坤卦所代表的法则构成了女性。乾卦主导万物的创始，坤卦运作形成了万物。乾卦以容易的方式来主导，坤卦以简单的方式未运作；容易就易于让人了解，简单就易于让人跟随；易于了解就会有人来亲近，易于跟随才可能成就功业； 有人亲近就可以长久维持，有了功业就可以发展壮大；可以长久维持的才是贤人的德行，可以发展壮大的才是贤人的事业。光靠容易与简单，就可以使人领悟天下万物的道理。领悟了天下万物的道理， 就可以在其中成就自己的地位了。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-1">
 【注解】
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-1">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①少乾卦代表阳气，坤卦代表阴气。阳与阴造成了万物男性（雄性）与女性（雌性）二元配对的基本形态。因此，把握了乾与坤， 就可以进而明臼万物的道理。&lt;/p>
&lt;p>②“乾知大始“‘“知”为过问、主管、主导之意，如以知县为一 县之主。乾的作用是创始，是主动开创万物；坤的功能是生成，把乾所创始的万物孕育形成。朱熹说：“乾健而动，即其所知（主），便能 使物而尤所难，故为以易而知大始。坤顺而静，凡其所能，皆从乎阳而不自作，故为以简而能成物。”这是在说明“易”与“简“。&lt;/p>
&lt;p>③后续的推论，从“易”到易知、有亲、可久、贤人之德，从“简”到易从、有功、可大、贤人之业，然后由此领悟了天下之理。这一段推论，说明了人如何通过观察乾坤的运作，找到人生的方向与位置。简而言之，每一个人都可以并且应该成为有德有业的贤人。至千此一论断在人性论上有何根据，则仍有待说明。&lt;/p>
&lt;h1 id="2">
 2
 &lt;a class="anchor" href="#2">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>圣人设卦观象，系辞焉而明吉凶，刚柔相推而生变化。是故吉凶者，失得之象也；悔吝者，忧虞之象也；变化者，进退之象也；刚柔者，昼夜之象也。六交之动，三极之 道也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-2">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-2">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>圣人设计卦的图案，观察卦象，附上解说，用以彰显吉祥与凶祸，通过刚丈柔丈互相推移而展现变化。因此，吉祥与凶祸，是描写丧失与获得的现象；懊悔与困难是描写烦恼与松懈的现象；各种变化，是描写推进与消退的现象；刚丈与柔文，是描写白昼与黑夜的现象。六文的活动，代表了天地人三个层次的运行规则。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-2">
 【注解】
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-2">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①”卦”为挂，是挂出来的图案，用以象征自然界的变迁状况。圣人所做的是设卦、观象、系辞。目的则是明示吉与凶，而吉与凶又会因为刚交与柔交的推移而产生变化。&lt;/p>
&lt;p>②所谓“吉凶“，是就得失而言。人生不能没有欲求，得为吉，失为凶。在此，必须假定这些欲求是正当的。所谓“悔吝“，是就忧虞而言。”虞”是喜悦而不知预防，以致松懈。朱熹说：“盖吉凶相对，而悔吝居其中间，悔自凶而趋吉，吝自吉而向凶也。”人若懊悔，知所警惕，就会自凶而趋吉；反之，人若松懈，不知收敛，就会自吉而向凶。&lt;/p>
&lt;p>③刚为阳交，代表阳气；柔为阴交，代表阴气。这两种力量的进退，产生了变化；然后阳气与阴气的消长，形成了昼夜。&lt;/p>
&lt;p>④“六交“分为天地人三组。”极”为端，犹如上、中、下三 端，所以译为三个层次。初、二为“地”，三、四为“人”，五、上为“天”。六交在这三个层次活动，展示出包罗万象的消息。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>是故君子所居而安者，《易》之序也；所乐而玩者，交之辞也。是故君子居则观其象而玩其辞，动则观其变而玩其占。是以自天佑之，吉无不利。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-3">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-3">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>因此之故，君子所安心静处的，是《易经》显示的位序；他所乐于玩味的，是卦支辞的内容。因此之故，君子静处时就观察卦支的图像，并且玩味其中的言辞；他行动时就观察卦丈的变化，并且玩味其中的占验。所以，上天会保佑他，吉祥而没有任何不利。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-3">
 【注解】
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-3">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①“《易》之序”是指《易经》会显示一个人处在什么位序（位置与秩序）。”交之辞”则因为含义丰富深刻而可供人反复琢磨。君子明白这些道理之后，才有可能乐天知命。&lt;/p>
&lt;p>②君子之“居”与“动”，都离不开《易经》，视之为智慧宝库，然后言行自然合宜，进退也有分寸。“自天佑之”一语，出现在大有卦（䷍，第十四卦）上九的交辞中。古人相信“天”为主宰者，会有赏善罚恶的作为，并且这种作为符合《易经》所揭示的原理。&lt;/p>
&lt;h1 id="3">
 3
 &lt;a class="anchor" href="#3">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>彖者，言乎象者也；交者，言乎变者也。吉凶者，言乎其失得也；悔吝者，言乎其小疵也。无咎者，善补过者也。是故列贵贱者存乎位，齐小大者存乎卦，辩吉凶者存乎辞，忧悔吝者存乎介，震无咎者存乎悔。是故卦有小大，辞有险易；辞也者，各指其所之。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-4">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-4">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>彖辞是说明卦象的，艾辞是说明各丈变化的。吉与凶，是说明丧失与获得的；悔与吝，是说明小的缺失的。至于无咎，则是指善于补救过错而言。因此之故，贵贱的排列在于丈位，阴阳的均等在于卦象，分辨吉凶要看卦丈辞，忧虑悔吝要看几微的心思，戒惧无咎要看是否悔悟。所以，卦有阴阳小大之分，卦爻辞有凶险与平易之别；卦爻辞指示了变化发展的趋向。&lt;/p></description></item><item><title>00序卦传</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E5%BA%8F%E5%8D%A6%E4%BC%A0/</link><pubDate>Thu, 23 Oct 2025 17:09:39 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E5%BA%8F%E5%8D%A6%E4%BC%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;em>&lt;strong>序卦传&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h1 id="1">
 1
 &lt;a class="anchor" href="#1">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>有天地，然后万物生焉。盈天地之间者唯万物，故受之以屯。屯者，盈也。屯者，物之始生也。物生必蒙，故受之以蒙。蒙者，蒙也，物之稚也。物稚不可不养也，故受之以需。需者，饮食之道也。饮食必有讼，故受之以讼。讼必有众起，故受之以师。师者，众也。众必有所比，故受之以比。比者，比也。比必有所畜，故受之以小畜。物畜然后有礼，故受之以履。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>乾卦为天，坤卦为地，然后万物才会产生。充满天地之间的就是万物，所以接着出现的是屯卦。屯是盈满的意思，也是万物开始出生的意思。万物出生时一定是蒙昧的，所以接着有蒙卦。蒙是指蒙昧，万物的幼稚状态。万物在幼稚时不可以不养育，所以接着有需卦。需是指饮食之道。饮食一定会有争讼，所以接着是讼卦。争讼一定会有众人起来参与，所以接着是师卦。师是众人的意思。人多了一定会有所亲近，所以接着是比卦。比是亲近依靠的意思。比合在一起一定会有所积蓄，所以接着是小畜卦。物资积蓄之后就要推行礼仪，所以接着是履卦。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>履而泰，然后安，故受之以泰。泰者，通也。物不可以终通，故受之以否。物不可以终否，故受之以同人。与人同者，物必归焉，故受之以大有。有大者不可以盈，故受之以谦。有大而能谦，必豫，故受之以豫。豫必有随，故受之以随。以喜随人者必有事，故受之以蛊。蛊者，事也。有事而后可大，故受之以临。临者，大也。物大然后可观，故受之以观。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h1 id="2">
 2
 &lt;a class="anchor" href="#2">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;h2 id="译文-1">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-1">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>遵守礼仪就会通达，然后得到安定，所以接着有泰卦。泰是通达的意思。事物不可能永远通达，所以接着有否卦。事物不可能永远阻滞，所以接着有同人卦。与人同心相处，外物必来归附，所以接着是大有卦。富有的人不可以自满，所以接着是谦卦。富有又能谦虚，一定会愉悦，所以接着是豫卦。愉悦一定会有人跟从，所以接着是随卦。因喜悦而跟从人的一定会有事故，所以接着是蛊卦。蛊是事故的意思。有事故然后可以创造大业，所以接着是临卦。临是盛大的意思。事物盛大才有可观之处，所以接着是观卦。&lt;/p>
&lt;h1 id="3">
 3
 &lt;a class="anchor" href="#3">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>可观而后有所合，故受之以噬嗑者。嗑者，合也。物不可以苟合而已，故受之以贲。贲者，饰也。致饰然后亨，则尽矣，故受之以剥。剥者，剥也。物不可以终尽，剥穷上反下，故受之以复。复则不妄矣，故受之以无妄。有无妄，然后可畜，故受之以大畜。物畜然后可养，故受之以颐。颐者，养也。不养则不可动，故受之以大过。物不可以终过，故受之以坎。坎者，陷也。陷必有所丽，故受之以离。离者，丽也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-2">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-2">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>盛大可观才可符合众望，所以接着是噬喧卦。磕是闭合的意思。事物不可以苟且求合，所以接着是贲卦。贲是文饰的意思。经过文饰而通达，也就到了尽头，所以接着有剥卦。剥是剥蚀的意思。事物不能一直剥蚀下去，剥蚀到最上面还是会回到底下再开始，所以接着有复卦。回复正道就不会虚妄了，所以接着是无妄卦。能够无妄就可以有所集聚，所以接着是大畜卦。事物集聚之后才可以养育，所以接着是颐卦。颐是养育的意思。不养育就不可以有所行动，所以接着是大过卦。事物不可能总是通过，所以接着是坎卦。坎是坎陷的意思。陷落时一定要有所附着，所以接着是离卦。离是附丽的意思。&lt;/p>
&lt;h1 id="4">
 4
 &lt;a class="anchor" href="#4">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>有天地然后有万物，有万物然后有男女，有男女然后有夫妇，有夫妇然后有父子，有父子然后有君臣，有君臣然后有上下，有上下然后礼仪有所错。夫妇之道，不可以不久也，故受之以恒。恒者，久也。物不可以久居其所， 故受之以遁。遁者，退也。物不可以终遁，故受之以大壮。 物不可以终壮，故受之以晋。晋者，进也。进必有所伤， 故受之以明夷。夷者，伤也。伤于外者必反于家，故受之以家人。家道穷必乖，故受之以睽。睽者，乖也。乖必有难，故受之以赛。赛者，难也。物不可以终难，故受之以解。解者，缓也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-3">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-3">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>有了天地，然后才会产生万物；有了万物，然后才会有男女两性；有了男女两性，然后才会有夫妇；有了夫妇，然后才会有父子；有了父子，然后才会有组成国家的君臣；有了君臣，然后才会有上下尊卑之分；有了上下尊卑之分，然后礼仪才可以有所安排。夫妇的正道不可以不长久，所以在咸卦之后，接着就有恒卦。恒是长久的意思。事物不能长久占住一个位置，所以接着是遁卦。遁是退避的意思。事物不能一直退避，所以接着是大壮卦。事物不能一直壮大，所以接着是晋卦。晋是前进的意思。一味前进必定会受到伤害，所以接着是明夷卦。夷是伤害的意思。在外受到伤害一定会回家，所以接着是家人卦。家道困穷一定会出现乖离，所以接着是睽卦。睽是乖离的意思。乖离一定会遇到险难，所以接着是蹇卦。蹇是阻难的意思。事物不能永远阻难，所以接着是解卦。解是缓解的意思。&lt;/p>
&lt;h1 id="5">
 5
 &lt;a class="anchor" href="#5">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>缓必有所失，故受之以损。损而不已必益，故受之以益。益而不已必决，故受之以央。央者，决也。决必有所遇，故受之以妮。妮者，遇也。物相遇而后聚，故受之以萃。萃者，聚也。聚而上者谓之升，故受之以升。升而不己必困，故受之以困。困乎上者必反下，故受之以井。井道不可不革，故受之以革。革物者莫若鼎，故受之以鼎。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-4">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-4">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>缓解松懈一定会有所损失，所以接着是损卦。一直减损下去必定会获得增益，所以接着是益卦。一直增益下去必定会遇到溃决，所以接着是央卦。央是决退的意思。决退之后一定会有遇合，所以接着是姤卦。姤是相遇的意思。事情相遇之后才能聚合，所以接着是萃卦。萃是聚合的意思。聚合之后往上发展就称为升进，所以接着是升卦。一直升进必然会遭遇困阻，所以接着是困卦。在上位受到困阻一定会回到底下，所以接着是井卦。正常的水井不能不定期变革清理，所以接着是革卦。能变革事物的没有比得上鼎的，所以接着是鼎卦。&lt;/p>
&lt;h1 id="6">
 6
 &lt;a class="anchor" href="#6">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>主器者莫若长子，故受之以震。震者，动也。物不可以终动，止之，故受之以艮。艮者，止也。物不可以终止，故受之以渐。渐者，进也。进必有所归，故受之以归妹。得其所归者必大，故受之以丰。丰者，大也。穷大者必失其居，故受之以旅。旅而无所容，故受之以巽。巽者，入也。人而后说之，故受之以兑。兑者，说也。说而后散之， 故受之以涣。涣者，离也。物不可以终离，故受之以节。节而信之，故受之以中孚。有其信者必行之，故受之以小过。有过物者必济，故受之以既济。物不可穷也，故受之以未济，终焉。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-5">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-5">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>主持国家之鼎的没有比得上长子的，所以接着是震卦。震是动的意思。事物不可以一直在动，要使它停止，所以接着是艮卦。艮是停止的意思。事物不可以总是停止，所以接着是渐卦。渐是渐进的意思。渐进一定要有归宿，所以接着是归妹卦。得到所归的一定盛大，所以接着是丰卦。丰是大的意思。穷极奢大的人一定会失去住所，所以接着是旅卦。旅行而无处容身，所以接着是冀卦。冀是进入的意思。进入安顿才会愉悦，所以接着是兑卦。兑是愉悦的意思。愉悦然后就会涣散，所以接着是涣卦。涣是离散的意思。事物不可以一直离散，所以接着是节卦。有节制才可取信于人，所以接着是中孚卦。有凭信的人一定可以通行，所以接着是小过卦。能超过其他事物的人一定可以办事成功，所以接着是既济卦。事物发展不可能穷尽，所以接着是未济卦，然后六十四卦结束。&lt;/p></description></item><item><title>00说卦传</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E8%AF%B4%E5%8D%A6%E4%BC%A0/</link><pubDate>Thu, 23 Oct 2025 16:18:14 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E8%AF%B4%E5%8D%A6%E4%BC%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;em>&lt;strong>说卦传&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h1 id="1">
 1
 &lt;a class="anchor" href="#1">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>昔者圣人之作《易》也，幽赞于神明而生著，参天两地而倚数，观变千阴阳而立卦，发挥于刚柔而生交，和顺千道德而理于义，穷理尽性以至千命。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>从前圣人创制《易经》，是要暗中赞助神明的作用而发明蓍草占筮，从天是奇数地是偶数出发来确定演算方式，观察阴阳的变化而设立卦，依循刚柔的活动而产生丈，协调顺从规律与功能而以合宜为依归，穷究事理探求本性直到掌握命运为止。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解">
 【注解】
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①本章说明圣人作《易经》的用心与目的。首先肯定神明的作用极为奥妙，须由蓍草占筮才可得知其理。朱熹说：“幽赞神明，犹言赞化育。”《龟策传》曰：天下和平，王道得，而蓍茎长丈，其丛生满百茎。“蓍”是取其圆茎为策，用以占筮。&lt;/p>
&lt;p>②五个生数（一、二、三、四、五）之中，有三个奇数，两个偶数。天圆地方，天奇而地偶。因为圆周上没有对称点，所以其数为奇，而方形则有对称而为偶。所以说“参天两地”，这是《易经数理演算的出发点。“倚数”的“倚”为立，是确定之意。&lt;/p>
&lt;p>③本章谈及蓍、数、卦、爻、义、命。所谓“义”，是指合宜而正当。至于“道德”，则指天地的规律与功能。“理于义”的“理” 为动词，有整理为系统之意。最后所说的“性”为本性，万物各有其本性。“命”为命运，指万物的客观条件与注定的归趋。&lt;/p>
&lt;h1 id="2">
 2
 &lt;a class="anchor" href="#2">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>昔者圣人之作《易》也，将以顺性命之理。是以立天之道曰阴与阳，立地之道曰柔与刚，立人之道曰仁与义。兼三才而两之，故《易》六画而成卦。分阴分阳，迭用柔刚，故《易》六位而成章。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-1">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-1">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>从前圣人创制《易经》，是要以它顺应本性与命运的道理。因此确立天的法则，称之为阴与阳；确立地的法则，称之为柔与刚；确立人的法则，称之为仁与义。综括天地人三才而两相重叠，所以《易经》以六画组成一卦。分开阴与阳，交替使用刚与柔，于是《易经》以六个爻位组成一卦的交错。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-1">
 【注解】
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-1">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①本章继续发挥圣人作《易经》的目的。天之道为阴与阳，这是笼罩地与人在内的两大原理。地之道为柔与刚，则显然已经落入物质世界，易于理解与分辨。&lt;/p>
&lt;p>②人之道为仁与义，表示人的生命必须以实现价值为其依归。这也是儒家的基本立场。&lt;/p>
&lt;h1 id="3">
 3
 &lt;a class="anchor" href="#3">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>天地定位，山泽通气，雷风相薄，水火不相射，八卦相错。数往者顺，知来者逆，是故《易》逆数也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-2">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-2">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>天与地上下定位，山与泽气息贯通，雷与风相互激荡，水与火背道而驰，八卦形成彼此交错的现象。推算过去，要顺序向前数； 测知未来，要逆序向后数。因此之故，《易经》是逆序而数的。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-2">
 【注解】
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-2">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①本章先谈八卦所象征的八大自然现象，大致可以分为两两相 关的四组。“薄”为近，引申为激荡；“射”为侵入，引申为往来。&lt;/p>
&lt;p>②八卦的顺数为：乾一，兑二，离三，震四，巽五，坎六，艮七，坤八。这是伏羲氏的先天八卦，其图如下：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/file-20251023163242202.jpg" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>②八卦的逆数为：坎一，坤二，震三，淉四，中五，乾六， 七，艮八，离九。这是后天八卦，其图如下：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/file-20251023163333734.jpg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="4">
 4
 &lt;a class="anchor" href="#4">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>雷以动之，风以散之，雨以润之，日以烜(xuǎn)之，艮以止之，兑以说(yuè)之，乾以君之，坤以藏之。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-3">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-3">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>雷（震卦）可以振作万物，风（巽卦）可以散播万物，雨（坎卦）可以滋润万物，日（离卦）可以晒干万物，艮卦（山）可以阻止万物，兑卦（泽）可以愉悦万物，乾卦（天）可以主宰万物，坤卦（地）可以包容万物。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-3">
 【注解】
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-3">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>①本章简述八卦及其所代表的现象对千万物的重大作用。“烜”为晒干，“说”为悦。&lt;/p>
&lt;p>②本章将八卦分为两组，前四句说物象，后四句说四卦，所以翻译时加注在内。依其次序可知两卦一组，仍依先天八卦的方式排列，亦即位置对立的为一组。&lt;/p>
&lt;h1 id="5">
 5
 &lt;a class="anchor" href="#5">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>帝出乎震，齐乎巽，相见乎离，致役乎坤，说言乎兑，战乎乾，劳乎坎，成言乎艮。万物出乎震，震东方也。齐乎巽，巽东南也；齐也者，言万物之絮(jié)齐也。离也者，明也；万物皆相见，南方之卦也；圣人南面而听天下，向明而治，盖取诸此也。坤也者，地也；万物皆致养焉，故曰致役乎坤。兑，正秋也；万物之所说也，故曰说言乎兑。战乎乾，乾，西北之卦也，言阴阳相薄也。坎者，水也，正北方之卦也；劳卦也，万物之所归也，故曰劳乎坎。艮，东北之卦也，万物之所成终而所成始也，故曰成言乎艮。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-4">
 【译文】
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-4">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>天帝从震位出发，到了巽位使万物整齐生长，到了离位使万物彼此相见，到了坤位使万物得到帮助，到了兑位使万物愉悦欢喜，到了乾位使万物相互交战，到了坎位使万物劳苦疲倦，到了艮位使万物成功收场。万物从震位生长出来，震卦位在东方。到了巽位万物整齐生长，巽卦位在东南方；所谓整齐，是说万物完备而整齐。离位是指光明而言；使万物都可以相见，它是南方的卦；圣人面向南方听取天下事务，面向光明来治理，大概就是取象于此。坤位是指大地而言；万物都依赖大地的养育，所以说它使万物得到帮助。兑位是正秋；是万物所喜欢的，所以说它使万物愉悦欢喜。到了乾位使万物相互交战，乾卦是西北方的卦，是说阴气与阳气在此互相接触而激荡。坎位是指水，正北方的卦；它是劳苦的卦，是万物要归藏的地方，所以说它使万物劳苦疲倦。艮位是东北方的卦，物在此成功结束又重新开始，所以说它使万物成功收场。&lt;/p></description></item></channel></rss>