<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>002秦紀 on 随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/002%E7%A7%A6%E7%B4%80/</link><description>Recent content in 002秦紀 on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 15:07:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/002%E7%A7%A6%E7%B4%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>卷008秦紀三_起癸巳(前二〇八)尽甲午(前二〇七)凡二年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/002%E7%A7%A6%E7%B4%80/%E5%8D%B7008%E7%A7%A6%E7%B4%80%E4%B8%89_%E8%B5%B7%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%89%8D%E4%BA%8C%E5%85%AB%E5%B0%BD%E7%94%B2%E5%8D%88%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%B8%83%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:07:23 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/002%E7%A7%A6%E7%B4%80/%E5%8D%B7008%E7%A7%A6%E7%B4%80%E4%B8%89_%E8%B5%B7%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%89%8D%E4%BA%8C%E5%85%AB%E5%B0%BD%E7%94%B2%E5%8D%88%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%B8%83%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>秦紀三起昭陽大荒落（癸巳），盡閼逢敦牂（甲午），凡二年。&lt;/p>
&lt;h1 id="二世皇帝下">二世皇帝下&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e4%b8%96%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%8b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="二年癸巳前二零八年">二年（癸巳，前二零八年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e7%99%b8%e5%b7%b3%e5%89%8d%e4%ba%8c%e9%9b%b6%e5%85%ab%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1冬，十月，泗川‹安徽淮北›監平將兵圍沛公于豐‹江蘇豐縣›，泗川郡即泗水郡。秦，郡置守、尉、監。文穎曰：秦時御史監郡，若今刺史。平，人名。沛公出與戰，破之；令雍齒守豐。雍，於用翻，姓也。風俗通：雍姓，周文王子雍伯之後。十一月，沛公引兵之薛‹山東滕州南›。泗川守壯兵敗于薛，走至戚‹山東微山县›；沛公左司馬得殺之。壯者，泗川守之名。班志，戚縣屬東海郡。括地志：沂州臨沂縣有戚縣故城。戚，如字，如淳將毒翻。余以地理考之，沛郡之與東海相去頗遠，壯兵敗而走，未必能至東海之戚。班志，沛郡有廣戚縣。章懷太子賢曰：廣戚故城在今徐州沛縣東，恐是走至廣戚之戚也。師古曰：得者，司馬之名。貢父曰：得殺之者，得而殺之；漢書多以獲為得。司馬掌兵，周之夏卿。春秋之時，晉置三軍及新軍，各有卿佐，復置司馬以掌軍中刑戮之事。後復分為左、右；又其後也，軍行有軍司馬、假司馬；下至部曲，有候，有司馬。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]冬季，十月，秦王朝名叫平的泗川郡监，率军将刘邦包围在丰地，刘邦出兵应战，打败了秦军，即命雍齿守卫丰地。十一月，刘邦领兵去攻薛地，泗川郡守名叫壮的，在薛地吃了败仗后，逃到戚地。刘邦的左司马曹无伤将他捉住杀掉了。&lt;/p>
&lt;p>2周章出關，止屯曹陽‹河南三门峡西南›，晉灼曰：曹陽亭在弘農東十三里，魏武改曰好陽。師古曰：曹水之陽也。其水出陝縣西峴頭山而北流入河，今謂之好陽澗，在陝縣西四十五里。括地志：在陝州桃林縣東十四里。二月余，章邯追敗之；復走澠池‹河南澠池西›，敗，補邁翻。復，扶又翻。十余日，章邯擊，大破之。周文自刎，軍遂不戰。刎，扶粉翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]楚国将领周文率军退出函谷关，到曹阳亭后驻扎下来，过了两个多月，秦将章邯领兵追击打败了楚军。周文又逃跑到渑池，十余日后，章邯发起攻击，大败周文。周文自杀，楚军于是不再作战。&lt;/p>
&lt;p>吳叔圍滎陽‹河南滎陽›；李由為三川守，守滎陽，秦滅周置三川郡，其治所當在洛陽；由蓋守滎陽以捍楚。宋白曰：秦立三川郡，初理洛陽，後徙滎陽。叔弗能下。楚將軍田臧等相與謀曰：「周章軍已破矣，周章，即周文。秦兵旦暮至。我圍滎陽城弗能下，秦兵至，必大敗，不如少遺兵守滎陽，遺兵，留兵也。少，詩沼翻。悉精兵迎秦軍。今假王驕，陳涉之自王也，以吳叔為假王。不知兵權，不足與計事，恐敗。」因相與矯王令以誅吳叔，師古曰：矯，託也，託言受王令也。獻其首于陳王。陳王使使賜田臧楚令尹印，以為上將。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 吴广率军围攻荥阳，秦朝李由为三川郡守，固守荥阳，吴广不能攻下。楚将军田臧等便相互商议说：“周文的军队已被击败了，秦兵很快就会到来。我们围攻荥阳城不下，秦军一到，必将大败我军，不如留一小部分兵力围守荥阳，而调动全部精兵迎击秦军。但现在代理楚王的吴广自高自大，不懂得灵活用兵，不值得与他谋划对策，否则恐怕会坏事。”因此就一起假传楚王陈胜的命令杀掉了吴广，又将吴广的头颅献给陈胜。陈胜派使者把楚令尹的官印赐给田臧，并任命他为上将军。&lt;/p>
&lt;p>田臧乃使諸將李歸等守滎陽，自以精兵西迎秦軍于敖倉‹河南滎陽北敖山粮仓›，周宣王狩于敖。左傳：晉師在敖、鄗之間。後漢志：滎陽有敖亭，秦立敖倉。孟康曰：敖，地名，在滎陽西北山上，臨河有大倉。與戰；田臧死，軍破。章邯進兵擊李歸等滎陽下，破之，李歸等死。陽城‹河南登封›人鄧說將兵居郯tán，師古曰：郯，東海縣，音談。索隱曰：非也。此時章邯軍未至東海，此郯別是地名；或恐「郯」當作「郟」，郟是郟鄏之地。史記正義曰：郟是春秋時郟地，楚郟敖葬之，今汝州郟縣城‹河南郟縣›是。鄧說，陽城人。陽城，河南府縣，與郟縣相近，又近陳。余按索隱以為河南之郟鄏，正義以為汝州之郟；時章邯兵至滎陽，則已過郟鄏而東矣，正義之說近之。章邯別將擊破之。銍‹安徽宿州西南›人伍逢將兵居許‹河南許昌›，伍，姓也。春秋時，楚有伍舉、伍奢。許，春秋許子之國，班志屬潁川；魏文帝改曰許昌；唐為許州章邯擊破之。兩軍皆散，走陳‹河南淮陽›，陳王誅鄧說。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 田臧于是令李归等将领继续围攻荥阳，自己亲率精兵向西至敖仓迎击秦军，与秦兵交锋中，田臧战死，楚军大败。章邯进军荥阳城下攻打李归等，击败了楚军，李归等将领战死。楚将阳城人邓说领兵屯居在郯地，章邯的另一路部将击败了邓的军队。地人伍逢率军驻扎在许地，章邯又发兵将伍逢打败。邓、伍两军都溃散而逃奔陈地，陈胜为此杀了邓说。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>3二世‹嬴胡亥，时年二十三›數誚qiào讓李斯：「居三公位，如何令盜如此！」數，所角翻。誚，七笑翻，責也。秦以丞相、太尉、御史大夫為三公，漢因之。李斯恐懼，重爵祿，不知所出，乃阿二世意，以書對曰：「夫賢主者，必能行督責之術者也。索隱曰：督者，察也；察其罪，責之以刑罰也。故申子曰：『有天下而不恣睢suī，恣，資二翻；睢，香萃翻，謂肆情放縱也。命之曰「以天下為桎梏」者，無他焉，不能督責，而顧以其身勞於天下之民，若堯、禹然，故謂之桎梏也。』桎梏，械也；在足曰桎，在手曰梏。桎，職日翻。梏，姑沃翻。夫不能修申、韓之明術，行督責之道，專以天下自適也；而徒務苦形勞神，以身徇百姓，則是黔首之役，非畜天下者也，何足貴哉！故明主能行督責之術以獨斷於上，斷，丁亂翻。則權不在臣下，然後能滅仁義之塗，絕諫說之辯，犖luò然行恣睢之心犖，呂角翻。而莫之敢逆。如此，群臣、百姓救過不給，何變之敢圖！」二世說，說，讀曰悅。於是行督責益嚴，稅民深者為明吏，殺人眾者為忠臣，刑者相半於道，而死人日成積於市；秦民益駭懼思亂。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]二世多次谴责李斯：“身居三公高位，如何使盗贼猖狂到这种地步！”李斯颇为恐惧，但他又很看重贪恋官爵利禄，不知怎么办才好，便迎合二世的心意，上书应答说：“贤明的君主，必定是能对臣下施行考察罪过处以刑罚的统治术的人。所以申不害说：‘拥有天下却不肆情放纵，称之为“把天下当作自己的桎梏”的原因，并不是别的，就在于不能对臣下明察罪过施行惩处，反而以自身之力为天下平民百姓操劳，即如唐尧、大禹那样，故此称之为‘桎梏’。不能研习申不害、韩非的高明法术，实行察罪责罚的手段，一心将天下作为使自己快乐的资本，反而偏要劳身苦心地去为百姓效命，似此就成为平民百姓的奴仆，不能算是统治天下的君王了。这有什么值得崇尚的啊！所以贤明的君主能施行察罪责罚之术，在上独断专行，这样权力就不会旁落至下属臣僚手中，然后才能阻断实施仁义的道路，杜绝规劝者的论辩，独自称心如意地为崐所欲为，谁也不敢抵触反抗。如此，群臣、百姓想补救自己的过失还来不及呢，哪里还敢去图谋什么变故！”二世十分高兴，便更加严厉地实行察罪惩处，以向百姓征收重税的人为有才干的官吏，以杀人多的官员为忠臣，结果使路上的行人有一半是受过刑罚的罪犯，死人的尸体天天成堆地积陈在街市中，秦朝的百姓因此愈加惊骇恐惧，思念着发生动乱。&lt;/p>
&lt;p>4趙李良已定常山‹河北正定›，去年，趙王使李良略常山。還報趙王。趙王復使良略太原‹山西太原›；至石邑‹河北石家庄西南›，秦兵塞井陘‹河北井陘›，未能前。班志，石邑縣屬常山郡，井陘山在西。塞，悉則翻。陘，音刑。秦將詐為二世書以招良。良得書未信，還之邯鄲‹河北邯鄲›，益請兵。未至，道逢趙王姊出飲，【章：十二行本「飲」下有「從百餘騎」四字；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同。】良望見，以為王，伏謁道旁。王姊醉，不知其將，將，即亮翻。使騎謝李良。李良素貴，起，慚其從官。拜謁而起，顧從官而慚也。從，才用翻。從官有一人曰，「天下畔秦，能者先立。且趙王素出將軍下，今女兒乃不為將軍下車，請追殺之！」李良已得秦書，固欲反趙，未決；因此怒，遣人追殺王姊，因將其兵襲邯鄲。邯鄲不知，竟殺趙王、邵騷。趙人多為張耳、陳餘耳目者，以故二人獨得脫。以故者，以此故也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]赵国的将领李良已平定了常山，回报赵王武臣。赵王又派他去夺取太原。李良领兵抵达石邑时，秦军布防在井陉口，赵军无法继续前进。秦将伪造二世的书信，用以招降李良。李良接书后没有相信，率军返回邯郸，请求增援兵力。尚未到邯郸，在途中遇赵王的姐姐外出饮宴归来。李良望见，以为是赵王来了，连忙在道旁伏地拜谒。赵王的姐姐酩酊大醉，不知道他是将官，仅命随行骑兵向他致意。李良向来尊贵，起身后，回看他的随从官员，自觉羞惭极了。随员中有一人说道：“天下反叛秦朝，有能耐的人先立为王。况且赵王的地位一向比您低，而今一个女流之辈就不肯为您下车还礼，故请追杀她！”李良已得到过二世的书信，原本即想反叛赵国，只是还未最终作出决断。于是便借着一时的愤怒，遣人追上去杀掉了赵王的姐姐，并趁势率军袭击邯郸。邯郸守兵毫无察觉，致使李良终于杀掉了赵王和左丞相邵骚。赵国人中有许多是张耳、陈馀的耳目，及时通报消息，二人因此得以独自脱逃。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>5陳‹凌，江苏泗阳›人秦嘉、符離‹安徽宿州东北›人朱雞石等起兵，圍東海守於郯tán‹山東郯城›。「陳」當作「凌」；陳勝傳作「凌人秦嘉」。秦，姓也；春秋時，魯有秦堇父。班志曰：東海郡，漢高帝置；應劭註曰：即秦郯郡。余按裴駰所云三十六郡，本亦無郯郡，漢東海郡則治郯耳。陳王聞之，使武平君畔為將軍，監郯下軍。秦嘉不受命，自立為大司馬，惡屬武平君，惡，烏路翻。告軍吏曰：「武平君年少，不知兵事，勿聽！」因矯以王命殺武平君畔。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]陈人秦嘉、符离人朱鸡石等聚众起兵，将东海郡守围困在郯地。陈胜闻讯，即派名叫畔的武平君任将军，督率围郯城的各路军队。秦嘉不接受此命令，自立为大司马，并由于厌恶隶属于武平君而告诉他的军吏说：“武平君年少，不懂用兵之事，不要听他的！”随即假传陈胜的命令，杀了武平君畔。&lt;/p>
&lt;p>6二世益遣長史司馬欣、董翳佐章邯擊盜。時章邯為上將，將兵東討，故使欣為長史以佐之。據項籍傳，翳為都尉。姓譜：飂liù叔安裔子董父好龍，帝舜嘉焉，因賜姓董。章邯已破伍逢，擊陳柱國房君，殺之；又進擊陳西張賀軍。陳王出監戰。張賀死。監，古銜翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]二世增派长史司马欣、董翳辅助章邯攻打盗贼。章邯已击败伍逢，并攻击在陈地的楚上柱国房君蔡赐，杀掉了他。接着又进击陈地西侧张贺的军队。陈胜亲自上阵督战。张贺还是战死了。&lt;/p>
&lt;p>臘月，張晏曰：秦之臘月，夏之九月。臣瓚曰：建丑之月也。師古曰：史記云：胡亥二年十月，誅葛嬰；十一月，周文死；十二月，陳涉死：瓚說是也。陳王之汝陰‹安徽阜陽›，之，往也。還，至下城父‹安徽涡阳›，師古曰：下城父，地名，在沛郡城父縣東。劉昭曰：汝南山桑縣，故屬沛，有下城父聚。父，音甫。其御莊賈殺陳王以降。降，戶江翻。初，陳涉既為王，其故人皆往依之。妻之父亦往焉，陳王以眾賓待之，長揖不拜。妻之父怒曰：「怙亂僭號，而傲長者，不能久矣！」不辭而去。陳王跪謝，遂不為顧。客出入愈益發舒，言陳王故情。或說陳王曰：「客愚無知，顓妄言，輕威。」陳王斬之。諸故人皆自引去，由是無親陳王者。陳王以朱防為中正，胡武為司過，主司群臣。諸將徇地至，令之不是，【章：十二行本「是」下有「者」字；乙十一行本同；孔本同。】輒繫而罪之。以苛察為忠；其所不善者，弗下吏，輒自治之。諸將以其故不親附，此其所以敗也。史言陳王棄其親故，遂死于莊賈之手，故先以故人二字發其端，乃及慢其妻父事，次及客事。客先與陳王傭耕，及其據陳而王，遮道求見，陳王載與俱歸；後以客言其故情，遂殺之。輕威者，言輕其為君之威重也。顓，與專同。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 腊月，陈胜前往汝阴，返归时到达下城父，他的车夫庄贾将他刺杀，投降了秦军。当初，陈胜既已作了楚王，他过去的朋友们纷纷前往投靠。陈胜妻子的父亲也去了，但陈胜对他却以普通宾客相待，只是拱手高举行见面礼，并不下拜。陈胜的岳父因此生气地说：“依仗着叛乱，超越本分自封帝王的称号，且对长辈傲慢无礼，不能长久！”即不辞而走。陈胜急忙跪下道歉，老人终究不予理会。陈胜的一位客人进进出出愈益放纵，谈论陈胜的往事。于是有人就劝陈胜道：“客人愚昧无知，专门胡说八道，有损您的威严。”陈胜便把这位客人杀了。如此，陈胜昔日的朋友都自动离去，从此再也没有亲近他的人了。陈胜又任命朱防为中正，胡武为司过，专管督察群臣的过失。众将领攻城掠地到达目的地，凡有不听从陈胜命令的，即被抓起来治罪。以苛刻纠察同僚的过失为忠诚之举，对于所不喜欢的人，不送交司法官员审理，即擅自进行处置。众将领因此都不再亲近依附于陈胜。这是陈胜所以失败的原因。&lt;/p>
&lt;p>陳王故涓人將軍呂臣為蒼頭軍，魏有蒼頭二十萬，蓋前乎此時已有蒼頭軍矣。應劭曰：時軍皆著青巾，故曰蒼頭。服虔曰：蒼頭，謂士卒青帛巾，若赤眉之號以相識別也。起新陽‹安徽界首北›，班志，新陽縣屬汝南郡；應劭曰：在新水之陽。括地志：新陽故城，在豫州真陽縣西南四十二里。攻陳‹河南淮陽›，下之，殺莊賈，復以陳為楚；葬陳王於碭‹河南永城›，諡曰隱王。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 过去在陈胜左右担任洒扫的近侍、将军吕臣建立了一支青巾裹头的苍头军，在新阳起兵，进攻陈地，克复后杀了庄贾，重又以陈地为楚都，将陈胜葬在砀县，谥号为“隐王”。&lt;/p>
&lt;p>初，陳王令銍‹安徽宿州西南›人宋留將兵定南陽‹河南南陽›，入武關‹陝西商南西南›。留已徇南陽，聞陳王死，南陽復為秦；宋留以軍降，二世車裂留以徇。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 起初，陈胜命人宋留率军平定南阳，进入武关。宋留已攻下南阳，听到陈胜死亡的消息后，南阳重又被秦军占领，宋留领兵投降，二世将他车裂示众。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000003.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>7魏周巿將兵略【章：十二行本「略」下有「地」字；乙十一行本同；孔本同。】豐‹江蘇豐縣›、沛‹江蘇沛縣›，使人招雍齒，雍齒雅不欲屬沛公，即以豐降魏。雅，素也。沛公攻之，不克。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]魏国周率军夺取丰、沛，派人招降雍齿。雍齿平素就不愿意归属刘邦，于是即举丰邑降魏。刘邦攻丰邑，没能克复。&lt;/p>
&lt;p>8趙張耳、陳餘收其散兵，得數萬人，擊李良；良敗，走歸章邯。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]赵国张耳、陈馀收集逃散的士卒，得数万人，随即攻打李良。李良兵败而逃，归降了章邯。&lt;/p>
&lt;p>客有說耳、餘曰：「兩君羇旅，而欲附趙，難可獨立；立趙後，輔以誼，可就功。」乃求得趙歇。春，正月，耳、餘立歇為趙王，居信都‹河北邢台›。項羽改信都曰襄國；漢復為信都縣，屬信都國；後漢復曰襄國。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 宾客中有人劝说张耳、陈馀道：“二位作客他乡是外地人，要想使赵国人归附，是很难独立获得成功的。若拥立故赵国国君的后裔，并以仁义辅助他，便可以成就功业。”二人于是寻求到了赵歇。春季，正月，张耳、陈馀立赵歇为赵王，驻居信都。&lt;/p>
&lt;p>9東陽‹江苏盱眙东南›寧君、秦嘉文穎曰：秦嘉，東陽郡人，為寧縣君。臣瓚曰：陳勝傳：「凌人秦嘉」，然則嘉非東陽人。嘉起于郯，號大司馬，又不為寧縣君。東陽寧君自一人，秦嘉又一人。師古曰：瓚說是。東陽者，為所屬縣；寧君者，姓寧，時號為君。姓譜：衛卿寧氏之後；又晉有寧嬴，以邑為姓。聞陳王軍敗，乃立景駒為楚王，引兵之方與‹山東魚台›，欲擊秦軍定陶‹山東定陶›下；班志，方與縣屬山陽郡，定陶縣屬濟陰郡。史記正義曰：方與，今濟州縣；定陶，今曹州縣。方與，音房預。使公孫慶使齊，欲與之并力俱進。并，必正翻。齊王曰：「陳王戰敗，不知其死生，楚安得不請而立王！」公孫慶曰：「齊不請楚而立王，楚何故請齊而立王！且楚首事，當令於天下。」首事，謂最先起兵伐秦。田儋殺公孫慶。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]东阳人宁君和秦嘉闻听陈胜兵败，便拥立景驹为楚王，领兵前往方与，打算在定陶攻击秦军，即遣公孙庆出使齐国，想要与齐合力共同进军攻秦。齐王说：“陈胜战败，至今生死不明，楚国怎么能不请示齐国便自行立王呀！”公孙庆道：“齐国不请示楚国即立王，楚国为什么要请示齐国后才立王呢！况且楚国首先起事，理当号令天下。”齐王田儋于是就将公孙庆杀了。&lt;/p>
&lt;p>秦左、右校復攻陳‹河南淮陽›，下之。索隱曰：左、右校，即左、右校尉。校，戶教翻。呂將軍走，徼yāo兵復聚，如淳曰：徼，要也，徼散卒復相聚也。師古曰：徼，工堯翻。余謂從如氏之說，當音於堯翻。與番‹江西波阳›盜黥布相遇，番，即番陽縣，漢屬豫章郡。英布為盜于江中，番陽令吳芮妻之以女，故謂番盜。番，蒲何翻。攻擊秦左、右校，破之青波‹河南息縣與新蔡交界處›，復以陳為楚。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 秦朝的左、右校尉率军再次攻陷陈，吕臣兵败逃跑，收集散兵重新聚合后，与番阳县的盗贼黥布相遇，合兵攻打秦朝的左、右校尉，在青波击败秦军，重又以陈为楚都。&lt;/p>
&lt;p>黥qíng布者，六‹安徽六安›人也，六，春秋之六國也；秦為縣，屬九江郡；漢屬六安國。括地志：六故城，在壽州安豐縣南百三十里。宋白曰：今蘄州東廣濟縣即秦、漢之六縣。英布都六，古城猶存。姓英氏，姓譜；英出自偃姓，皋陶之後封于英，因以為氏。坐法黥，以刑徒論輸驪山。驪山之徒數十萬人，布皆與其徒長豪桀交通，長，知兩翻。乃率其曹耦曹，輩也。亡之江中為群盜，番陽令吳芮，甚得江湖間民心，號曰番君。布往見之，其眾已數千人。番君乃以女妻之，妻，七細翻。使將其兵擊秦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 黥布是六地人，姓英，因犯法被判处黥刑，以刑徒定罪后被送往骊山做苦工。当时赴骊山服劳役的犯人有数十万，黥布与其中的头目和强横有势力的人都有交往，于是即率领他的一伙人逃亡至长江一带，聚结为盗匪。番阳县令吴芮，很受江湖中百姓的爱戴，被称号为“番君”。黥布便前往求见，这时黥布的部众已达数千人。番君即将自己的女儿嫁给黥布，命他率领部众攻击秦军。&lt;/p>
&lt;p>10楚王景駒在留‹江蘇沛縣東南›，班志，留縣屬楚國。括地志：留城在徐州沛縣東南五十里，即張良封處。沛公往從之。張良亦聚少年百余人欲往從景駒，道遇沛公，遂屬焉；沛公拜良為廏jiù將。廏將蓋掌馬。良數以太公兵法說沛公；沛公善之，常用其策；良為他人言，皆不省。說，輸芮翻。為，於偽翻；下平為同。省，悉井翻，察也；後以義推。良曰：「沛公殆天授！」故遂留不去。張良從沛公始此。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]楚王景驹驻居留地，刘邦前往归附。张良也聚集青年一百余人，打算去投奔景驹，途中遇到刘邦，就归属了他，刘邦授给张良掌厩将之职。张良多次用《太公兵法》的道理向刘邦献策，刘邦很赏识他，常常采用他的计策。张良向其他人讲述《太公兵法》，那些人都不能领悟。张良因此说道：“沛公大概是天赋之才吧！”于是便留下来不再他往。&lt;/p>
&lt;p>沛公與良俱見景駒，欲請兵以攻豐‹江蘇豐縣›。時章邯司馬𡰥rén將兵北定楚地，師古曰：𡰥rén，古夷字。類篇曰：古仁字；又延知翻。屠相‹安徽淮北›，至碭‹河南永城›。班志，相縣為沛郡治所。括地志：故相城，在徐州符離縣西九十里。相，息亮翻。碭，徒郎翻。東陽寧君、沛公引兵西，與戰蕭西‹安徽蕭縣西›，班志，蕭縣屬沛郡；唐屬徐州。蕭西，謂在蕭縣之西。不利，還，收兵聚留。二月，攻碭，三日，拔之；收碭兵得六千人，與故合九千人。三月，攻下邑‹安徽砀山›，拔之；班志，下邑縣屬梁國。還擊豐‹江蘇豐縣›，不下。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 刘邦与张良一同去进见景驹，想请求增拨兵力，以反攻丰邑。这时秦将章邯的向北占领楚的土地，洗劫屠戮相后，抵达砀。东阳人宁君、刘邦随即领兵西进，在萧县的西面与秦军交锋，但因出战失利而退回，收拢兵力聚集在留。二月，刘邦等攻打砀，历时三日，攻克了该城，收编了砀的降兵，得六千人，与以前的兵力汇合一处，达九千人。三月，刘邦等又率军攻打下邑，克复后，回击丰，却仍然未能攻下。&lt;/p>
&lt;p>11廣陵‹江蘇揚州›人召平為陳王徇廣陵，未下。廣陵縣屬九江郡。班志為廣陵國都；唐為揚州。姓譜：召姓，周文王子召公奭之後。召，寔照翻。聞陳王敗走，章邯且至，乃渡江，矯陳王令，拜項梁為楚上柱國，曰：「江東已定，急引兵西擊秦！」梁乃以八千人渡江而西。聞陳嬰已下東陽，班志，東陽縣屬臨淮郡；明帝分屬下邳；後復分屬廣陵。括地志：東陽故城，在楚州盱眙縣東七十里。水經註曰：淮陰縣，楚、漢之間為東陽郡。遣使欲與連和俱西。陳嬰者，故東陽令史，蘇林曰：令史，曹史也。晉灼曰：漢儀注：令吏曰令史，丞吏曰丞史。師古曰：晉說是。居縣中，素信謹，稱為長者。東陽少年殺其令，相聚得二萬人，欲立嬰為王。嬰母謂嬰曰：「自我為汝家婦，未嘗聞汝先世之有貴者，今暴得大名，不祥；不如有所屬。事成，猶得封侯；事敗，易以亡，非世所指名也。」易，以豉翻。嬰乃不敢為王，謂其軍吏曰：「項氏世世將家，有名于楚；今欲舉大事，將非其人不可。將，即亮翻。我倚名族，亡秦必矣！」其眾從之，乃以兵屬梁。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]广陵人召平为陈胜攻夺广陵，但没能攻陷。这时他闻悉陈胜兵败逃亡，章邯的军队就要来到，便渡过长江，假传陈胜的命令，授给项梁楚上柱国的官职，说：“长江以东已经平定，应火速率军向西攻打秦军！”项梁于是就领八千人渡过长江往西进发。听到陈婴已经攻克了东阳的消息，项梁即派出使者，想要与陈婴联合起来共同西进。陈婴这个人，是过去东阳县的令史，居住在县城中，为人一向诚信谨慎，被称作长者。东阳县的年轻人杀掉了县令，相聚得两万人，欲拥立陈婴为王。陈婴的母亲因此对陈婴说：“自从我作了你们家的媳妇以来，还不曾听说你的祖先中有过地位显赫的人。而今突然获得大名声，不是什么好兆头。不如依附归属于他人，这样，事情成功了，仍然得以封侯，事情失败了，也容易逃亡，因为不是世上被指名道姓的人物。”陈婴于是不敢称王，对他的军官们说：“项姓世世代代为将门，在楚国享有盛名，如今想要办大事，将帅就非这种人不可。我们依靠名家望族，灭亡秦朝便是必定的了！”他的部下听从了他的话，即让部队归项梁统帅。&lt;/p>
&lt;p>英布既破秦軍，引兵而東；聞項梁西渡淮，布與蒲將軍皆以其兵屬焉。項梁眾凡六七萬人，軍下邳‹江蘇睢宁北›。班志，下邳縣屬東海郡。應劭曰：邳在薛，其後徙此，故曰下邳。臣瓚曰：有上邳，故曰下邳。史記正義曰：下邳，泗水縣也。&lt;/p></description></item><item><title>卷007秦紀二_起甲戌(前二二七)尽壬辰(前二〇九)凡十九年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/002%E7%A7%A6%E7%B4%80/%E5%8D%B7007%E7%A7%A6%E7%B4%80%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E7%94%B2%E6%88%8C%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%BA%8C%E4%B8%83%E5%B0%BD%E5%A3%AC%E8%BE%B0%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%B9%9D%E5%87%A1%E5%8D%81%E4%B9%9D%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:07:21 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/002%E7%A7%A6%E7%B4%80/%E5%8D%B7007%E7%A7%A6%E7%B4%80%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E7%94%B2%E6%88%8C%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%BA%8C%E4%B8%83%E5%B0%BD%E5%A3%AC%E8%BE%B0%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%B9%9D%E5%87%A1%E5%8D%81%E4%B9%9D%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>秦紀二起閼逢閹茂（甲戌），盡玄黓yì執徐（壬辰），凡十九年。&lt;/p>
&lt;h1 id="始皇帝下">始皇帝下&lt;a class="anchor" href="#%e5%a7%8b%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%8b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="二十年甲戌前二二七年">二十年（甲戌，前二二七年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%8d%81%e5%b9%b4%e7%94%b2%e6%88%8c%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%ba%8c%e4%b8%83%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1荊軻至咸陽‹陕西咸阳›，因王寵臣蒙嘉卑辭以求見；王大喜，朝服，設九賓而見之。韋昭曰：九賓，周禮九儀也，謂公、侯、伯、子、男、孤、卿、大夫、士也。史記正義曰：劉云：設文物大備，即謂九賓，不得以周禮九賓義為釋。劉原父曰：賓，謂傳擯之擯。九賓，擯者九人。荊軻奉圖而進于王，圖窮而匕首見，見，賢遍翻。因把王袖而揕zhèn之；未至身，王驚起，袖絕。荊軻逐王，王環柱而走。環，音宦。群臣皆愕，卒起不意，愕，五各翻。卒，讀曰猝；後倉卒之卒皆同音。盡失其度。而秦法，群臣侍殿上者不得操尺寸之兵，操，七刀翻。左右以手共搏之，且曰：「王負劍！負劍。」王遂拔以擊荊軻，斷其左股。斷，丁管翻。荊軻廢，乃引匕首擿zhì王，中銅柱。索隱曰：擿，與擲同，古字耳，音持益翻。中，竹仲翻。自知事不就，罵曰：「事所以不成者，以欲生劫之，必得約契以報太子也！」遂體解荊軻以徇。體解，支解也。解，佳買翻。王於是大怒，益發兵詣趙，就王翦以伐燕，與燕師、代師戰于易水‹海河支流，流经河北易县南›之西，大破之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]荆轲抵达秦国都城咸阳，通过秦王嬴政的宠臣蒙嘉，以谦卑的言词求见秦王，秦王嬴政大喜过望，穿上君臣朝会时的礼服，安排朝会大典迎见荆轲。荆轲手捧地图进献给秦王，图卷全部展开，匕首出现，荆轲乘势抓住秦王的袍袖，举起匕首刺向他的胸膛。但是未等荆轲近身，秦王嬴政已惊恐地一跃而起，挣断了袍袖。荆轲随即追逐秦王，秦王绕着柱子奔跑。这时，殿上的群臣都吓呆了，事发仓猝，大出意料，群臣全都失去了常态。秦国法律规定，在殿上侍从的群臣不得携带任何武器。因此大家只好徒手上前扑打荆轲，并喊道：“大王，把剑推上背！”秦王嬴政将剑推到背上，便剑套倾斜，剑柄向前，即拔出剑来回击荆轲，砍断了他的左大腿。荆轲肢体残废无法再追，便把匕首向秦王投掷过去，但却击中了铜柱。荆轲知道行刺之事已无法完成，就大骂道：“此事所以不能成功，只是想活捉你以后强迫你订立契约，归还所兼并的土地，以此回报燕太子啊！”由是，荆轲被分尸示众。秦王为此勃然大怒，增派军队去到赵国，随王翦的大军攻打燕国。秦军在易水以西与燕军和代王的军队会战，大破燕、代之兵。&lt;/p>
&lt;h2 id="二十一年乙亥前二二六年">二十一年（乙亥，前二二六年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%8d%81%e4%b8%80%e5%b9%b4%e4%b9%99%e4%ba%a5%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%ba%8c%e5%85%ad%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1冬，十月，王翦拔薊‹北京›，薊，音計。燕王及太子率其精兵東保遼東‹遼寧遼陽›，李信急追之。代王嘉遺燕王書，遺，于季翻。令殺太子丹以獻。丹匿衍水中，索隱曰：衍水在遼東。燕王使使斬丹，欲以獻王，王復進兵攻之。復，扶又翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]冬季，十月，秦将王翦攻克燕都蓟城，燕国国君和太子姬丹率精兵向东图保辽东，秦将李信领兵急追。代王赵嘉送信给燕王，要他杀太子丹献给秦王。太子丹这时躲藏在衍水一带，燕王即派使节往衍水杀了太子丹，准备把他的头颅献给秦王嬴政。但秦王再次发兵攻燕。&lt;/p>
&lt;p>2王賁伐楚，賁，音奔，翦之子也。取十餘城。王問于將軍李信曰：「吾欲取荊，王父莊襄王諱楚，故謂楚為荊。於將軍度用幾何人而足？」度，徒洛翻。李信曰：「不過用二十萬。」王以問王翦，王翦曰：「非六十萬人不可，」王曰：「王將軍老矣，何怯也！」遂使李信、蒙恬將二十萬人伐楚；王翦因謝病歸頻陽‹陝西富平›。王翦，頻陽人也。班志，頻陽縣屬京兆，秦厲公所置。應劭註曰：縣在頻水之陽。杜佑曰：美陽本漢頻陽縣，故城在縣西南三十里。宋白曰：因界內頻陽山而名。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]秦将王贲进攻楚国，攻陷十多座城。秦王嬴政询问将军李信说：“我想要夺取楚国，根据你的推测，需要出动多少人的军队才够？”李信说：“不过用二十万人。”秦王嬴政又询问王翦，王翦说：“非六十万人的大军不可。”秦王说：“王将军已经老了，怎么如此胆怯啊！”便派李信、蒙恬率领二十万人进攻楚国。王翦于是称病辞职，返回故乡频阳。&lt;/p>
&lt;h2 id="二十二年丙子前二二五年">二十二年（丙子，前二二五年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%8d%81%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e4%b8%99%e5%ad%90%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%ba%8c%e4%ba%94%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1王賁伐魏，引河溝以灌大梁‹河南開封›。班志：陳留郡浚儀縣，故大梁，狼湯水所經也。水經：渠水出滎陽北河，東南流至浚儀縣。註云：始皇使王賁攻魏，斷故渠，引水東南出以灌大梁，因謂之梁溝。三月，城壞。魏王假降，殺之，遂滅魏。降，戶江翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦将王贲率军征伐魏国，引汴河的水灌淹魏国都城大梁。三月，大梁城垣塌毁，魏王魏假投降，为秦军杀死。魏国灭亡。&lt;/p>
&lt;p>王使人謂安陵君曰：「寡人欲以五百里地易安陵‹河南鄢陵›。」安陵君曰：「大王加惠，以大易小，甚幸，雖然，臣受地于魏之先王，願終守之，弗敢易！」王義而許之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 秦王嬴政遣人去通知安陵君说：“我想要用五百里的土地换你的安陵国。”安陵君说：“大王您施加恩惠给我，用大换小，真是太幸运了。但虽然如此，我这小国的土地是受封于魏国上代国君的，我愿意终生守护它，不敢交换！”秦王嬴政赞许他奉守道义，便应允了他的请求。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>2李信攻平輿‹河南平舆›，班志：汝南郡有平輿縣，春秋沈子之國。輿，音預，史記正義讀如字。蒙恬攻寢‹安徽临泉›，班志：汝南郡有寖縣。應劭曰：孫叔敖子所邑之寖丘是也；世祖更名固始，徐廣曰：寖，今固始寢丘。師古曰：寖，子衽翻。劉仲馮曰：據後淮陽國已有固始，此寖疑自別地。余謂郡縣離合無常，蓋後來并寢入固始也。杜佑曰：潁州治汝陰縣，有寢丘，秦蒙恬攻寢即此。大破楚軍。信又攻鄢郢‹河南鄢陵›，破之。此鄢郢非楚故都之鄢郢也。楚故都為白起所取，秦已置南郡。據楚都壽春，以壽春為郢，則其前自郢徙陳，亦必以陳為郢矣。然則此郢乃陳也。鄢即潁川之鄢陵，與平輿、城父地皆相近。或曰：「鄢郢」當作「鄢陵」。於是引兵而西，與蒙恬會城父‹安徽亳州东南›。班志，沛郡有城父縣。索隱曰：在汝南即良鄉。史記正義曰：言引兵而會城父，則是汝州郟城縣東父城者也。括地志：汝州郟城縣東四十里有父城故城，即服虔云「城父，楚北境」者也。又許州葉縣東北四十五里亦有父城故城，即杜預云「襄城，城父縣」者也。此二城，父城之名耳，服虔城父是誤也。左傳及水經註云：楚大城城父，使太子建居之。十三州志云：太子建所居城父，謂今亳州城父，是也。此三家之說，是城父之名。班志云，潁川父城縣、沛郡城父縣，據縣屬郡，其名自分。楚人因隨之，三日三夜不頓舍，大敗李信，入兩壁，殺七都尉；此郡都尉將兵從伐楚者也。秦列郡有守，有尉，有監，然秦、漢之制，行軍亦自有都尉。敗，補邁翻。李信奔還。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]秦将李信进攻平舆，蒙恬攻击寝，大败楚军。李信再攻鄢郢，攻克了该城，于是率军西进，到城父与蒙恬的队伍会合。楚军趁机尾随在后，三天三夜不停宿休息，反击中大败李信的军队，攻入秦军的两个营地，斩杀了七个都尉。李信率残部逃奔回秦国。&lt;/p>
&lt;p>王聞之，大怒，自至頻陽‹陝西富平›謝王翦曰：「寡人不用將軍謀，李信果辱秦軍。將軍雖病，獨忍棄寡人乎！」王翦謝：「病不能將。」王曰：「已矣，勿復言！」將，即亮翻。復，扶又翻。王翦曰：「必不得已用臣，非六十萬人不可！」王曰：「為聽將軍計耳。」於是王翦將六十萬人伐楚。王送至霸上‹陝西西安東霸水邊›，應劭曰：霸上，地名，在霸水上，在長安東三十里。霸水，古之滋水，秦穆公更名。王翦請美田宅甚眾。王曰：「將軍行矣，何憂貧乎！」王翦曰：「為大王將，有功，終不得封侯，故及大王之嚮臣，以請田宅為子孫業耳。」王大笑。王翦既行，至關，此當是出武關也。‹陝西商南东南›使使還請善田者五輩。或曰：「將軍之乞貸亦已甚矣！」貸，與貣dài同，吐得翻，從人求物也。王翦曰：「不然，王怚cū中而不信人。史記註：怚，音麤。徐廣曰：一作「粗」。今空國中之甲士而專委於我，我不多請田宅為子孫業以自堅，顧令王坐而疑我矣。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 秦王嬴政闻讯，暴跳如雷，亲自前往频阳向王翦道歉说：“我没有采用将军你的计策，而李信果然使秦军蒙受了耻辱。现在将军你虽然患病，但难道就忍心抛下我不管吗？！”王翦仍推辞道：“我实在病得不能领兵打仗了。”秦王嬴政说：“好啦，不要再这么说了！”王翦说：“如果不得已一定要用我的话，非用六十万人的军队不可！”秦王嬴政答道：“就听从将军你的主张行事吧。”于是王翦率领六十万大军征伐楚国，秦王亲自送行到霸上。王翦请求秦王赏赐他相当多的良田美宅。秦王说：“你就出发吧，为什么还要担心日后贫穷呀！”王翦说：“身为大王您的将领，虽立下战功，但最终仍不能被封侯，所以趁着大王现在正看重我，请求赏赐田宅，好为子孙留下产业啊。”秦王嬴政听后大笑不止。王翦率军开拔，抵达武关，又陆续派遣五位使者向秦王嬴政请求赏赐良田。有人说：“将军您向秦王求讨东西也已是太过分了吧！”王剪答道：“不是这样。大王心性粗暴而多猜忌，如今将国中的武装士兵调拨一空，专门托付给我指挥，我若不借多求赏赐田宅为子孙谋立产业，表示坚决为大王效力，大王反倒要无缘无故地对我有所怀疑了啊。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;h2 id="二十三年丁丑前二二四年">二十三年（丁丑，前二二四年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%8d%81%e4%b8%89%e5%b9%b4%e4%b8%81%e4%b8%91%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%ba%8c%e5%9b%9b%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1王翦取陳‹河南淮陽›以南至平輿‹河南平舆›。楚人聞王翦益軍而來，乃悉國中兵以禦之，王翦堅壁不與戰。楚人數挑戰，數，所角翻。挑戰者，擿嬈敵以求戰也。挑，徒了翻。終不出。王翦日休士洗沐，而善飲食，撫循之；飲，於禁翻。食，祥吏翻，後以義推。親與士卒同食。久之，王翦使人問「軍中戲乎？」對曰：「方投石、超距。」徐廣曰：「超」，一作「拔」。裴駰曰：據漢書云：甘延壽投石拔距，絕於等倫。張晏曰：范蠡兵法：飛石重十二斤，為機發，行三百步。延壽有力，能手投之。拔距，猶超距也。索隱曰：超距，猶跳躍也。余謂投石，以石投人也，齊高固「桀石以投人」是也。超距，距躍也，晉魏犨「距躍三百」是也。王翦曰：「可用矣！」楚既不得戰，乃引而東。王翦追之，令壯士擊，大破楚師，至蘄qí‹安徽宿州南›南，班志，沛郡有蘄縣。史記正義曰：徐州縣也。康以為江夏之蘄春，其誤甚矣。蘄，渠之翻，又音機。殺其將軍項燕，項燕，項梁之父也。燕，烏賢翻。楚師遂敗走。王翦因乘勝略定城邑。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦将王翦率大军取道陈丘以南抵达平舆。楚国人闻讯王翦增兵而来，便出动国中的全部兵力抵抗秦军。王翦下令坚守营寨不与楚军交锋。楚人多次到营前挑战，秦军始终也不出战。王翦每天让士兵休息、洗沐，享用好的饮食，安抚慰问他们，并亲自与他们共同进餐。这样过了很长一段时间，王翦派人打听：“军中进行什么嬉戏啊？”回答说：“军士们正在玩投石、跳跃的游戏。”王翦便说：“这样的军队可以用来作战了。”此时楚军既然无法与秦军交锋，就挥师向东而去。王翦即率军尾追，令壮士们发起突击，大败楚军，直至蕲县之南，斩杀楚国将军项燕，楚军于是溃败逃亡。王翦乘胜夺取并平定了楚国的一些城镇。&lt;/p>
&lt;h2 id="二十四年戊寅前二二三年">二十四年（戊寅，前二二三年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%8d%81%e5%9b%9b%e5%b9%b4%e6%88%8a%e5%af%85%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%ba%8c%e4%b8%89%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1王翦、蒙武虜楚王負芻，以其地置楚郡。楚至是亡矣。按秦三十六郡無楚郡，此蓋滅楚之時暫置耳；後分為九江‹安徽寿县›、鄣‹浙江安吉西北›、會稽‹江苏苏州›三郡。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦将王翦、蒙武俘获了楚国国君芈负刍，在楚地设置楚郡。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000003.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;h2 id="二十五年己卯前二二二年">二十五年（己卯，前二二二年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%8d%81%e4%ba%94%e5%b9%b4%e5%b7%b1%e5%8d%af%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%ba%8c%e4%ba%8c%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1大興兵，使王賁攻遼東‹遼寧遼陽›，虜燕‹都襄平，辽宁辽阳›王喜。燕至是亡。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦国大举兴兵，派王贲率兵进攻辽东，俘获了燕国国君姬喜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000004.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>臣光曰：燕丹不勝一朝之忿以犯虎狼之秦，勝，音升。輕慮淺謀，挑怨速禍，使召公之廟不祀忽諸，忽諸，言忽然而亡也。罪孰大焉！而論者或謂之賢，豈不過哉！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 臣司马光曰：燕太子丹不能忍受一时的激忿而去冒犯如狼似虎的秦国，虑崐事轻率，谋划浅薄，以致挑起怨恨，加速了灭亡之祸，使供奉燕国始祖召公的宗庙祭祀忽然中断，罪过没有比这个更大的了！而评论的人有的还把太子丹说成是德才兼备的人，这难道不是太过分了吗！&lt;/p>
&lt;p>夫為國家者，任官以才，立政以禮，懷民以仁，交鄰以信；是以官得其人，政得其節，百姓懷其德，四鄰親其義。夫如是，則國家安如磐石，熾如焱yàn火，熾，尺志翻。焱，弋贍翻。觸之者碎，犯之者焦，雖有強暴之國，尚何足畏哉！丹釋此不為，顧以萬乘之國，決匹夫之怒，逞盜賊之謀，功隳身戮，社稷為墟，不亦悲哉！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 对于治理国家的人来说，任命有才能的人为官，按照礼制确立政策法规，以仁爱之心安抚百姓，凭借信义结交邻邦。如此，官员由有才干的人担任，政事得到礼教的节制，百姓人心归向他的德行，四邻亲近友善他的恪守信义。这样，国家则会安如磐石，炽如火焰，触犯它的一定被撞得粉碎，挨着它的一定被烧得焦头烂额。似此，即便是有强暴的敌国存在，又有什么值得畏惧的呢！太子丹放弃这条路不走，反而用万辆战车的大国去排解个人的私愤、炫耀盗贼式的谋略，结果是功名被毁坏、身命遭杀戮，江山社稷化作废墟，这难道不是很令人悲痛的事吗！&lt;/p>
&lt;p>夫其膝行、蒲伏，非恭也；蒲，蓬逋翻，手行也。伏，鳧墨翻，伏地也。復言、重諾、非信也；復言，謂言必信而可復也。重諾，重然諾也。糜金、散玉，非惠也；刎首、決腹，非勇也。要之，謀不遠而動不義，其楚白公勝之流乎！白公勝欲報其父讎，不勝其忿，以及其叔父，事見左傳。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 跪着前进，伏地而行，并不表示恭敬；言必行，重承诺，并不表示守信义；过度耗费金钱，散发玉器，并不表示施恩惠；自割颈部，自剖肚腹，并不表示勇敢。这种种问题的关键在于，只顾眼前利益不能深谋远虑而行动不合乎礼义，似此不过是楚国的为复仇而丧生的白公胜之流罢了！&lt;/p>
&lt;p>荊軻懷其豢養之私，不顧七族，漢鄒陽曰：荊軻湛zhàn七族。應劭曰：荊軻為燕刺秦王，其族坐之湛沒。欲以尺八匕首強燕而弱秦，不亦愚乎！故揚子論之，以要離為蛛蝥之靡，聶政為壯士之靡，要離，吳人，為吳王闔閭刺慶忌。言其力不足，譬如蜘蛛之螫shì毒於人而靡死耳。靡，披靡而死也。爾雅疏：鼅zhī鼄zhū，即鼄蝥máo。方言：自關以西，秦、晉之間謂之鼄蝥，趙、魏之間謂之鼅鼄，蛛，音朱；蝥，音矛。靡，溫公揚子註，音如字。康美為切，謂糜爛也。余謂康音義俱非。聶政事見一卷安王五年。荊軻為刺客之靡，皆不可謂之義。又曰：「荊軻，君子盜諸。」吳祕曰：荊軻，以君子之道類之則盜爾。善哉！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 荆轲心怀报答太子姬丹豢养的私情，不顾及全家七族之人会受牵连，想要用一把短小的匕首使燕国强大、秦国削弱，这难道不是愚蠢之极吗！所以扬雄对此评论说，要离的死是蜘蛛、蝥虫一类的死，聂政的死是壮士一类的死，荆轲的死是刺客一类的死，这些都不能算作“义”。他又说：“荆轲，按君子的道德观念来看，是类如盗贼之辈了。”此话说得好啊！&lt;/p>
&lt;p>2王賁攻代‹河北蔚縣›，虜代王嘉。嘉奔代，見上卷十九年趙既不祀。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]秦将王贲率军攻代，俘获代王赵嘉。&lt;/p>
&lt;p>3王翦悉定荊江南地，降百越之君，置會稽郡‹江蘇苏州›。秦會稽郡治吳縣，兼有今閩越、兩浙之地。後漢分會稽置吳郡，而會稽郡徙治山陰縣。劉恕曰：禹會諸侯江南而有功，因名其山曰會稽，猶言會計也。會，古外翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]秦将王翦全部平定楚国长江以南的地区，降服百越的首领，设置了会稽郡。&lt;/p>
&lt;p>4五月，天下大酺pú。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]五月，秦国命令特许全国举行大规模的聚会宴饮。&lt;/p>
&lt;p>5初，齊君王后賢，君王后，太史敫女，襄王后。事秦謹，與諸侯信；齊亦東邊海上。言齊東取島夷，以海上為邊也。或曰：齊東邊海，不與秦接，故不受兵。秦日夜攻三晉、燕、楚，五國各自救，以故齊王建立四十餘年不受兵。及君王后且死，戒王建曰：「群臣之可用者某。」王曰：「請書之。」君王后曰：「善！」王取筆牘受言，君王后曰：「老婦已忘矣。」忘，巫放翻。君王后死，后勝相齊，姓譜：后本郈hòu氏，其後去「邑」。史記正義曰：勝，音升。多受秦間金。間，古莧翻；下同。賓客入秦，秦又多與金。客皆為反間，勸王朝秦，不修攻戰之備，不助五國攻秦，秦以故得滅五國。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]当初，齐国的君王后贤惠有才干，使齐国能小心周到地侍奉秦国，对其他各诸侯国奉守信义。齐国东靠大海，不与秦国相邻。而那时秦国日夜不停地进攻韩、赵、魏、燕、楚等国，这五国分别忙于调兵自救，无暇他顾，所以齐王田建即位四十多年未遭逢过战乱。君王后即将去世时，告诫田建说：“群臣中可以任用的是某某。”田建说：“请让我把名字写下来。”君王后说：“好吧。”但等到齐王取来笔和木牍，准备记下她的话时，君王后却说：“我已经忘记了。”君王后去世后，后胜出任齐国的相国，他大量接受秦国为挑拨齐国君臣关系而施给他的金银财宝。而齐国的宾客进入秦国时，秦国又给以重金，使这些宾客回国后都反过来为秦国说话，劝说齐王去朝拜秦王，不必整治、修建用作攻战的防备设施，不要去援助那五个国家进攻秦国。秦国也即因此得以灭掉了五国。&lt;/p></description></item><item><title>卷006秦紀一_起丙午(前二五五)尽癸酉(前二二八)凡二十八年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/002%E7%A7%A6%E7%B4%80/%E5%8D%B7006%E7%A7%A6%E7%B4%80%E4%B8%80_%E8%B5%B7%E4%B8%99%E5%8D%88%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%BA%94%E4%BA%94%E5%B0%BD%E7%99%B8%E9%85%89%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%BA%8C%E5%85%AB%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AB%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:07:19 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/002%E7%A7%A6%E7%B4%80/%E5%8D%B7006%E7%A7%A6%E7%B4%80%E4%B8%80_%E8%B5%B7%E4%B8%99%E5%8D%88%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%BA%94%E4%BA%94%E5%B0%BD%E7%99%B8%E9%85%89%E5%89%8D%E4%BA%8C%E4%BA%8C%E5%85%AB%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AB%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>秦紀一起柔兆敦牂（丙午）盡昭陽作噩（癸酉），凡二十八年。&lt;/p>
&lt;blockquote class='book-hint '>
&lt;p>陸德明曰：秦，隴西谷名也，在雍州鳥鼠山之東北。秦之先非子，為周孝王養馬於汧qiān、渭之間，封為附庸，邑之秦谷。非子曾孫秦仲，周宣王命為大夫。仲之孫襄公，討西戎救周，平王東遷，以岐、豐之地賜之，列為諸侯。春秋時稱秦伯。&lt;/p>&lt;/blockquote>&lt;h1 id="昭襄王名稷惠文王庶子也西周既亡天下莫適為主通鑑以秦卒并天下因以昭襄王系年諡法昭德有勞曰昭辟地有德曰襄以沈約諡法言之則昭襄複諡也卒子恤翻諡神至翻辟讀曰辟">昭襄王名稷，惠文王庶子也。西周既亡，天下莫適為主。通鑑以秦卒并天下，因以昭襄王系年。諡法：昭德有勞曰昭；辟地有德曰襄。以沈約諡法言之，則昭襄複諡也。卒，子恤翻。諡，神至翻。辟，讀曰辟。&lt;a class="anchor" href="#%e6%98%ad%e8%a5%84%e7%8e%8b%e5%90%8d%e7%a8%b7%e6%83%a0%e6%96%87%e7%8e%8b%e5%ba%b6%e5%ad%90%e4%b9%9f%e8%a5%bf%e5%91%a8%e6%97%a2%e4%ba%a1%e5%a4%a9%e4%b8%8b%e8%8e%ab%e9%81%a9%e7%82%ba%e4%b8%bb%e9%80%9a%e9%91%91%e4%bb%a5%e7%a7%a6%e5%8d%92%e5%b9%b6%e5%a4%a9%e4%b8%8b%e5%9b%a0%e4%bb%a5%e6%98%ad%e8%a5%84%e7%8e%8b%e7%b3%bb%e5%b9%b4%e8%ab%a1%e6%b3%95%e6%98%ad%e5%be%b7%e6%9c%89%e5%8b%9e%e6%9b%b0%e6%98%ad%e8%be%9f%e5%9c%b0%e6%9c%89%e5%be%b7%e6%9b%b0%e8%a5%84%e4%bb%a5%e6%b2%88%e7%b4%84%e8%ab%a1%e6%b3%95%e8%a8%80%e4%b9%8b%e5%89%87%e6%98%ad%e8%a5%84%e8%a4%87%e8%ab%a1%e4%b9%9f%e5%8d%92%e5%ad%90%e6%81%a4%e7%bf%bb%e8%ab%a1%e7%a5%9e%e8%87%b3%e7%bf%bb%e8%be%9f%e8%ae%80%e6%9b%b0%e8%be%9f">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="五十二年丙午前二五五年">五十二年（丙午，前二五五年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e5%8d%81%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e4%b8%99%e5%8d%88%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%ba%94%e4%ba%94%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1河東‹山西夏县›守王稽坐與諸侯通。棄市。河東本魏地，秦取之，以其地在大河之東，置河東郡。守，式又翻。刑人於市，與眾棄之。秦法論死於市，謂之棄市。應侯日以不懌。王稽薦范睢于秦王，睢既相秦，稽亦進用，今以罪死，故睢日以不懌。懌，悅也。不懌，不悅也。應，於陵翻。或曰：范睢之初進用於秦，至於為相，昭襄王誠悅之也，鄭安平既降趙，王稽又得罪，睢雖為相，昭襄王臨朝接之，日以不悅。懌，羊益翻。王臨朝而歎，朝，直遙翻。應侯請其故。王曰：「今武安君死，而鄭安平、王稽等皆畔，內無良將而外多敵國，吾是以憂！」將，既亮翻。應侯懼，不知所出。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]河东郡郡守王稽因犯通敌罪被判斩弃于市。应侯范睢为此闷闷不乐。昭襄王嬴稷在坐朝治事时发声长叹，范睢询问其缘故。昭襄王说：“现在武安君白起已死，郑安平、王稽等又都背叛了，国家内无良将，外却有许多敌国，我因此而忧虑！”范睢颇为恐惧，想不出用什么办法。&lt;/p>
&lt;p>燕客蔡澤聞之，燕，於賢翻。蔡，姓也，以國為氏。西入秦，先使人宣言于應侯曰，「蔡澤，天下雄辯之士；彼見王，必困君而奪君之位。」應侯怒，使人召之。蔡澤見應侯，禮又倨。倨，居禦翻，傲也。應侯不快，因讓之曰：「子宣言欲代我相，相，息亮翻。請聞其說。」蔡澤曰：「吁，孔安國曰：吁，疑怪之辭。孔穎達曰：吁者，心有所嫌而為此聲，故以為疑怪之辭也。君何見之晚也。夫四時之序，成功者去。謂春生，夏長，秋就實，冬閉藏，各成其功而相代謝也！夫，音扶；下同。君獨不見夫秦之商君、楚之吳起、越之大夫種，何足願與。」商君事見二卷周顯王三十一年。吳起事見一卷安王二十一年。大夫種相越王句踐以雪會稽之恥，功成不退，為句踐所殺。種，溫公音章勇翻。與，讀曰歟。句，音鉤。踐，慈淺翻。種，章勇翻。應侯謬曰：「何為不可！此三子者，義之至也，忠之盡也。君子有殺身以成名，死無所恨。」蔡澤曰：「夫人立功，豈不期於成全邪！應，於陵翻。謬，靡幼翻。邪，音耶。身名俱全者，上也；名可法而身死者，次也；名僇辱而身全者，下也。僇，與戮同。夫商君、吳起、大夫種，其為人臣盡忠致功，則可願矣。閎夭、周公，豈不亦忠且聖乎！三子之可願，孰與閎夭、周公哉？」閎夭，周文王、武王之賢臣。閎，音宏。夭，於驕翻，又於表翻。應侯曰：「善。」蔡澤曰：「然則君之主惇厚舊故，不倍功臣，孰與孝公、楚王、越王？」倍，與背同，蒲昧翻。曰：「未知何如。」蔡澤曰：「君之功能孰與三子？」曰：「不若。」蔡澤曰：「然則君身不退，患恐甚於三子矣。語曰：『日中則移，月滿則虧』進退嬴縮，五星早出為嬴，晚出為縮。嬴，餘輕翻、縮，所六翻。與時變化，聖人之道也。今君之怨已讎而德已報，怨已讎，謂殺魏齊；德已報，謂進用王稽、鄭安平等。意欲至矣而無變計，竊為君危之！」為，於偽翻。應侯遂延以為上客，因薦于王。王召與語，大悅，拜為客卿。應侯因謝病免。王新悅蔡澤計畫，遂以為相國。澤為相數月，免。相，息亮翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 燕国的客卿蔡泽听说了这件事，便向西进入秦国，先让人向范睢扬言说：“蔡泽是天下能言善辩之士，他一见到秦王，就必会使您为难，进而夺取您的位置。”范睢很生气，遣人召蔡泽来见。蔡泽进见时态度傲慢不敬，使范睢大为不快，因此斥责他说：“你扬言要取代我做秦国的相国，那就让我听听你的根据。”蔡泽说：“吁，您见事何其迟啊！四个季节按春生、夏长、秋实、冬藏的次序，各完成它的功能而转换下去。您难道没有看到秦国的商鞅、楚国的吴起、越国的文种的下场吗？这有什么值得羡慕的呢？”范睢故意辩驳说：“有什么不可以的！这三个人的表现是节义的准则，忠诚的典范呀！君子可以杀身成名，并且死而无憾。”蔡泽说：“人们要建功立业，怎么会不期望着功成名就、全身而退呢！身命与功名都能保全的，是上等的愿望；功名可以为后人景仰效法而身命却已失去的，就次一等了；声名蒙受耻辱而自身得以苟全的，便是最下一等的了。商鞅、吴起、文种，他们作为臣子竭尽全力忠于君主取得了功名，这是可以为人仰慕的。但是闳夭、周公不也是既忠心耿耿又道德高尚、智慧过人吗！从君臣关系上说，那三人虽然令人仰慕，可又哪里比得上闳夭、周公啊？”范睢说：“是啊。”蔡泽说：“如此说来，您的国君在笃念旧情、不背弃有功之臣这点上能与秦孝公、楚悼王、越王哪一个相比呢？”范睢说：“我不知道能不能比。”蔡泽说：“那么您与商鞅等三人相比，谁的功绩更大呢？”范睢说：“我不如他们。”蔡泽说：“这样的话，如果您还不引退，将遇到的灾祸恐怕要比那三位更严重了。俗话说：‘太阳升到中天就要偏斜而西，月亮圆满了即会渐见亏缺。’进退伸缩，随时势的变化进行调整以求适应，是圣人的法则。现在您仇也报了，恩也报了，心愿完全得到满足却还不作变化的打算，我私下里为您担忧！”范睢于是将蔡泽奉为上宾，并把他推荐给昭襄王。秦王召见蔡泽，与他交谈，十分喜爱他，便授与他客卿的职位。范睢随即以生病为借口辞去了相国之职。昭襄王一开始就赞赏蔡泽的计策，便任命他为相国。但蔡泽任相国几个月后，即被免职。&lt;/p>
&lt;p>2楚春申君以荀卿為蘭陵‹山東苍山›令。姓譜：荀，本姓郇，後去「邑」為「荀」。又晉荀林父，公族隰叔之後。班志，蘭陵縣屬東海郡。史記正義曰：今沂州承縣有蘭陵山。荀卿者，趙人，名況，嘗與臨武君論兵于趙孝成王之前。王曰：「請問兵要。」臨武君對曰：「上得天時，下得地利，觀敵之變動，後之發，先之至，此用兵之要術也。」後、先，皆去聲。荀卿曰：「不然，臣所聞古之道，凡用兵攻戰之本，在乎一民。弓矢不調，則羿不能以中，六馬不和，則造父不能以致遠，羿，古之善射者；造父，古之善御者也。羿，音詣。中，竹仲翻。父，音甫。士民不親附，則湯、武不能以必勝也。故善附民者，是乃善用兵者也。故兵要在乎附民而已。」臨武君曰：「不然。兵之所貴者勢利也，所行者變詐也。善用兵者感忽悠暗，楊倞曰：感忽，恍惚也。悠暗，謂遠視不分之貌。莫知所從出；孫、吳用之，無敵於天下，豈必待附民哉！」荀卿曰：「不然。臣之所道，仁人之兵，王者之志也。君之所貴，權謀勢利也。仁人之兵，不可詐也。彼可詐者，怠慢者也，露袒者也，露袒，如人之支體上下無衣裳以覆蔽，裸露肉袒者也。君臣上下之間滑然有離德者也。滑，音骨，亂也。故以桀詐桀，猶巧拙有幸焉。以桀詐堯，譬之以卵投石，以指橈náo沸，橈，奴巧翻，又奴教翻，攪也。若赴水火，入焉焦沒耳。故仁人之兵，上下一心，三軍同力；臣之於君也，下之於上也，若子之事父，弟之事兄，若手臂之捍頭目而覆胸腹也。覆，敷救翻，蓋也。詐而襲之，與先驚而後擊之，一也。且仁人用十里之國則將有百里之聽，用百里之國則將有千里之聽，用千里之國則將有四海之聽，必將聰明警戒，和傅而一。康曰：將，音將帥之將。余據文義，讀如字為通。傅，音附。故仁人之兵，聚則成卒，百人為卒。散則成列，延則若莫邪之長刃，莫邪，吳之寶劍也。說文：莫邪，長戟也。邪，音耶。嬰之者斷，兌則若莫邪之利鋒，當之者潰；「兌」，劉向新序作「銳」。楊倞曰：兌，猶聚也，讀與隊同。倞，音諒。圜居而方止，則若磐石然，觸之者角摧而退耳。且夫暴國之君，將誰與至哉？夫，音扶。彼其所與至者，必其民也。其民之親我歡若父母，其好我芬若椒蘭，彼反顧其上則若灼黥，若仇讎；人之情，雖桀、蹠，豈有肯為其所惡，賊其所好者哉！字書：仇、讎，皆匹也。說文：仇，讎也。讎，猶應也。左傳：怨耦曰仇。記曰：父之讎，不與共戴天。蓋謂仇之初匹也。至於耦而成怨，則為仇。讎，校也，兩本相對，覆校是非也。殺父之人一旦相對，覆校是非，則不共戴天矣。仇讎之義，至此為甚，後世率以為言。好，呼到翻。為，於偽翻。惡，烏路翻。是猶使人之子孫自賊其父母也。彼必將來告。【章︰十二行本「告」下有「之」字；乙十一行本同；孔本同；退齋校同。】夫又何可詐也，故仁人用，國日明，諸侯先順者安，後順者危，敵之者削，反之者亡。詩曰：『武王載發，有虔秉鉞，如火烈烈，則莫我敢遏，』此之謂也。」商頌之辭。武王，湯也。發，依商頌讀為斾pèi。古者軍將戰則建斾。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]楚国春申君黄歇任用荀卿为兰陵县令。荀卿是赵国人，名况，曾经与临武君在赵国国君孝成王赵丹面前辩论用兵之道。孝成王说：“请问什么是用兵的要旨？”临武君回答道：“上得天时，下得地利，观察敌人的变化动向，比敌人后发兵而先到达，这即是用兵的关键方略。”荀况说：“不是这样。我所听说的古人用兵的道理是，用兵攻战的根本，在于统一百姓。弓与箭不协调，就是善射的后羿也不能射中目标；六匹马不协力一致，即便善御的造父也无法将马车赶往远方；士人与百姓不和亲附国君，即是商汤、周武王也不能有必胜的把握。因此，善于使百姓归附的人，才是善于用兵的人。所以用兵的要领在于使百姓依附。”临武君说：“并非如此。用兵所重视的是形势要有利，行动要讲究诡诈多变。善用兵的人，行事疾速、隐蔽，没有人料得到他会从哪里出动。孙武、吴起采用这种战术，天下无敌，不见得一定要依靠百姓的归附啊！”荀况说：“不对。我所说的，是仁人的用兵之道和要统治天下的帝王的志向。您所看重的是权术、谋略、形势、利害。则仁人用的兵，是不能欺诈的。能够施用欺骗之术对付的，是那些骄傲轻慢的军队、疲惫衰弱的军队，以及君与臣、上级与下属之间不和相互离心离德的军队。因此用夏桀的诈术对付夏桀，还有使巧成功或使拙失败的可能。而用夏桀的骗计去对付尧，就如同拿鸡蛋掷石头，把手指伸进滚水中搅动，如同投身到水火之中，不是被烧焦，便是被淹死。故而仁人的军队，上下一条心，三军同出力；臣子对国君，下属对上级，犹如儿子侍奉父亲，弟弟侍奉哥哥，犹如用手臂保护头颅、眼睛、胸膛和腹部。这样的军队，用欺诈之术去袭击它，与先惊动了它而后才去攻击它，是一回事。况且，仁人若统治着十里的国家，他的耳目将布及百里，若统治着百里的国家，他的耳目便将布及千里，若统治着千里的国家，他的耳目就会遍及天下，这样，他必将耳聪目明、机警而有戒备，和众如一。因此仁人的军队，集结起来即为一支支百人的部队，分散开时即成战阵行列；延长伸展好似莫邪宝剑的长刃，碰上的即被斩断；短兵精锐仿佛莫邪宝剑的利锋，遇到的即被瓦解；安营扎寨稳如磐石，顶撞它的，角即遭摧折而退却。再说那暴虐国家的君主，他所依靠的是什么呢？只能是他的百姓。而他的百姓爱我就如同爱他的父母，喜欢我就如同喜欢芬芳的椒兰；反之，想起他的君主好似畏惧遭受烧灼黥刑，好似面对不共戴天的仇敌一般。人之常情，即便是夏桀、盗跖，也不会为他所厌恶的人去残害他所喜爱的人！这就犹如让人的子孙去杀害自己的父母，是根本不可能的。如此，百姓一定会前来告发君主，那又有什么诈术可施呢！所以，由仁人治理国家，国家将日益强盛，各诸侯国先来归顺的则得到安定，后来依附的即遭遇危难；相对抗的将被削弱，进行反叛的即遭灭亡。《诗经》所谓‘商汤竖起大旗，诚敬地握着斧钺，势如熊熊烈火，谁敢把我阻拦？’正是说的这种情况。”&lt;/p>
&lt;p>孝成王、臨武君曰：「善。請問王者之兵，設何道，何行而可？」楊倞曰：設，謂制置。道，謂論說教令也。行，謂動用也。荀卿曰：「凡君賢者其國治，君不能者其國亂，隆禮貴義者其國治，簡禮賤義者其國亂。治者強，亂者弱，是強弱之本也。治，直吏翻。上足卬則下可用也，上不足卬則下不可用也。卬，古仰字，音魚向翻。楊倞曰：下托上曰仰。下可用則強，下不可用則弱，是強弱之常也。齊【章︰十二行本「齊」上有「好士者強，不好士者弱；愛民者強，不愛民者弱；政令信者強，政令不信者弱；重用兵者強，輕用兵者弱；權出一者強，權出二者弱；是強弱之常也。」五十五字；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同。】人隆技擊，孟康曰：技擊者，兵家之技巧，習手足，便器械，積機關，以立攻守之勝者也。楊倞曰：技，材力也。齊人以勇力擊斬敵者，號為技擊。隆，重也。技，渠綺翻。其技也，得一首者則賜贖錙金，無本賞矣。楊倞曰：八兩曰錙。本賞，謂有功同受賞也。其技擊之術，斬得一首，則官賜以錙金贖之。斬首，雖戰敗亦賞；不斬首，雖勝亦不賞：是無本賞矣。錙，莊持翻。是事小敵毳cuì，則偷可用也；毳，與脆同，音此芮翻。事大敵堅，則渙焉離耳；若飛鳥然，傾側反覆無日，是亡國之兵也，兵莫弱是矣，是其去賃市傭而戰之幾矣。賃，女禁翻。毛晃曰：借也，僦也。市傭，謂市人之受雇者也。魏氏之武卒，以度取之；楊倞曰：選擇武勇之士，號為武卒，度取之，謂取長短材力之中度者也。衣三屬之甲，如淳曰：上身一，髀bì褌一，脛繳一，凡三屬。衣，於既翻。屬，之欲翻。操十二石之弩，沈括曰：鈞石之石，五權之名，石重百二十斤。後人以一斛為一石，自漢時已如此，于定國飲酒一石不亂是也。挽強弓弩，古人以鈞石率之。今人乃以秔jīng米一斛之重為一石，凡石以九十二斤半為法，乃漢秤三百四十一斤也。今之武卒蹶弩有及九石者，計其力乃古二十五石，比魏之武卒，當二人有餘。弓有挽三石者，乃古之二十四鈞，比顏高之弓當五人有餘。此皆近世教習所致。武備之盛，前古未有其比。案括之論詳矣；然用之則誤國喪師，不知合變，是趙括之談兵也。操，七刀翻。負矢五十個，置戈其上，謂置戈於身之上，即荷戈也。荷，下可翻。冠胄帶劍，贏三【章︰十二行本「三」作「二」，乙十一行本同。】日之糧，日中而趨百里；中試則復其戶，利其田宅。中試，言程試而中度者，復其戶，不徭役也。利其田宅，給以田宅便利之處。胄，今之兜鍪。冠，古玩翻。贏，怡成翻，擔也。中，竹仲翻。復，方目翻。是其氣力數年而衰，而復利未可奪也，改造則不易周也，改造，謂更選擇也。易，弋豉翻。是故地雖大，其稅必寡，是危國之兵也。秦人，其生民也陿隘，其使民也酷烈，劫之以勢，隱之以阨，忸之以慶賞，鰌之以刑罰，陿，與狹同。隘，烏懈翻。楊倞曰：隱之以阨，謂隱蔽以險阨，使敵不能害。鄭氏曰：秦地多阨，隱藏其民於阨中也。忸，與狃同，串習也。戰勝則與之慶賞，使習以為常。鰌，藉也。不勝則以刑罰陵藉之。莊子：風謂蛇曰，鰌我亦勝我。陸德明音義曰：鰌，音秋，藉也。李云：鰌，藉也；藉則削也。忸，女九翻。使民所以要利於上者，非鬬無由也。使以功賞相長，五甲首而隸五家，楊倞曰：有功則賞之，使相長，凡獲得五甲首則役隸鄉里之五家也。要，一遙翻。長，知兩翻。是最為眾強長久之道。故四世有勝，非幸也，數也。四世，謂秦孝公、惠文王、悼武王、昭襄王。故齊之技擊不可以遇魏之武卒，魏之武卒不可以遇秦之銳士，秦之銳士不可以當桓、文之節制，桓、文之節制不可以當湯、武之仁義，有遇之者，若以焦熬投石焉。焦熬之物至脆，投石則碎。熬，五刀翻。兼是數國者，皆干賞蹈利之兵也，傭徒鬻賣之道也；未有貴上安制綦qí節之理也。楊倞曰：干賞蹈利之兵，與傭徒之人鬻賣其力而作者無異，未有愛貴其上而為之致死。安於制度，自不逾越，極於節義，心不為非之理也。諸侯有能微妙之以節，則作而兼殆之耳。楊倞曰：微妙，精盡也。節，仁義也。作，起也。殆，危也。諸侯有能精盡仁義，則起而兼此數國，使之危殆。故招延募選，隆勢詐，上功利，是漸之也。漸，浸漬也。言勢詐功利漸染以成俗。漸，子廉翻。禮義教化，是齊之也。故以詐遇詐，猶有巧拙焉；以詐遇齊，譬之猶以錐刀墮泰山也。謂禮義教化之所齊，以詐遇之，無不敗者。墮，讀曰隳。故湯、武之誅桀、紂也，拱挹指麾，而強暴之國莫不趨使，挹，一及翻，義與揖同。誅桀、紂若誅獨夫。故泰誓曰：『獨夫紂，』此之謂也。故兵大齊則制天下，小齊則治鄰敵。治，直之翻。若夫招延募選，隆勢詐，上功利之兵，夫，音扶；下同。則勝不勝無常，代翕代張，代存代亡，相為雌雄耳，夫是謂之盜兵，君子不由也。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 孝成王、临武君说：“对啊。那么请问君王用兵，应该建立什么教令、如何行动才好呢？”荀况答道：“总的说来，君王贤明的，国家就太平；君王无能的，国家就混乱；推崇礼教、尊重仁义的，国家就治理得好，荒废礼教、鄙视仁义的，国家就动荡不安。秩序井然的国家便强大，纲纪紊乱的国家便衰弱，这即是强与弱的根本所在。君王的言行足以为人敬慕，百姓才可接受驱使，君王的言行不能为人景仰，百姓也就不会服从召唤。百姓可供驱使的，国家就强大，百姓不服调遣的，国家就衰弱，这即是强与弱的常理所在。齐国人重视兵家的技巧技击，施展技击之术，斩获一颗人头的，由官方赐八两金换回，不是有功同受赏。这样的军队遇到弱小的敌人，还可凑合着应付；一旦面对强大的敌军，就会涣然离散，如同天上的飞鸟，漫天穿行无拘无束，往返无常。这是亡国之军，没有比这种军队更衰弱的了，它与招募一群受雇佣的市井小人去作战相差无几。魏国按照一定的标准选拔武勇的士兵。择取时，让兵士披挂上全副铠甲，拉开十二石重的强弓，身背五十支利箭，手持戈，头戴盔，腰佩剑，携带三天的食粮，每日急行军一百里。达到这个标准的便为武勇之卒，即可被免除徭役，并分得较好的田地和住宅。但是这些士兵的气力几年后便开始衰退，而分配给他们的利益却无法再行剥夺，即使改换办法也不容易做得周全。故而，魏国的疆土虽大，税收却必定不多。这样的军队便是危害国家的军队了。秦国，百姓生计困窘，国家的刑罚却非常严酷，君王借此威势胁迫百姓出战，让他们隐蔽于险恶的地势，战胜了就给以奖赏，使他们对此习以为常，而战败了便处以刑罚，使他们为此受到箝制，这样一来，百姓要想从上面获得什么好处，除了与敌拼杀外，没有别的出路。功劳和赏赐成正比例增长，只要斩获五个甲士的头，即可役使乡里的五家，这就是秦国比其他国家强大稳固的原因。所以，秦国得以四代相沿不衰，并非侥幸，而是有其必然性的。故此齐国善技击术的军队无法抵抗魏国择勇武士兵的军队，魏国择勇武士兵的军队无法抵抗秦国精锐、进取的军队；而秦国精锐的士兵却不能抵挡齐桓公、晋文公约束有方的军队，齐桓公、晋文公约束有方的士兵又不能抵挡商汤、周武王的仁义的军队，一旦遇上了，势必如用薄脆的东西去打石头，触之即碎。况且那几个国家培养的都是争求赏赐、追逐利益的将领和士兵，他们就如同雇工靠出卖自己的力气挣钱那样，毫无敬爱国君，愿为国君拼死效力，安于制度约束，严守忠孝仁义的气节、情操。诸侯中如果有哪一个能够精尽仁义之道，便可起而兼并那几个国家，使它们陷入危急的境地。故在那几个国家中，招募或选拔士兵，推重威势和变诈，崇尚论功行赏，渐渐染成了习俗。但只有尊奉礼义教化，才能使全国上下一心，精诚团结。所以用诈术对付欺诈成俗的国家，还有巧拙之别；而若用诈术对付万众一心的国家，就犹如拿小刀去毁坏泰山了。所以商汤、周武王诛灭夏桀、商纣王时，从容指挥军队，强暴的国家却都无不臣服，甘受驱使，诛杀夏桀、商纣王，即如诛杀众叛亲离之人一般。《尚书·泰誓》崐中所说的‘独夫纣’，就是这个意思。因此军队齐心协力、众志成城，当可掌握天下；军队尚能团结合作，当可惩治临近的敌国。至于那些征召、募选士兵，推重威势诈变，崇尚论功行赏的军队，则或胜或败，变化无常；有时收缩，有时扩张，有时生存，有时灭亡，强弱不定。这样的军队可称作盗贼之兵，而君子是不会这样用兵的。”&lt;/p>
&lt;p>孝成王、臨武君曰：「善，請問為將。」將，即亮翻。荀卿曰：「知莫大於棄疑，楊倞曰：不用疑謀，此智之大。知，讀曰智。行莫大於無過，行，下孟翻。事莫大於無悔；事至無悔而止矣，不可必也。言不可自以為必勝。故制號政令，欲嚴以威；慶賞刑罰，欲必以信；處舍收藏，欲周以固；楊倞曰：處舍，營壘也。收藏，財物也。周密嚴固，則敵不得而陵奪也。處，昌呂翻。徙舉進退，欲安以重，欲疾以速，窺敵觀變，欲潛以深，欲伍以參；楊倞曰：謂使間諜觀敵，欲潛隱深入之也。伍參，猶錯雜也。使間諜或參之，或伍之於敵之間，而盡知其事。韓子曰：省同異之言，以知朋黨之分，偶參伍之驗，以責陳言之實。又曰：參之以比物，伍之以合參。遇敵決戰，必行吾所明，無行吾所疑；夫是之謂六術。無欲將而惡廢，言欲為將而惡失權，則舍己之勝算，遷就以逢君之欲矣。將，即亮翻。無怠勝而忘敗，無威內而輕外，無見其利而不顧其害，凡慮事欲熟而用財欲泰，夫是之謂五權。夫，音扶。將所以不受命於主有三：可殺而不可使處不完，可殺而不可使擊不勝，可殺而不可使欺百姓，夫是之謂三至。楊倞曰：至，謂守一而不變。處，昌呂翻。凡受命於主而行三軍，三軍既定，百官得序，楊倞曰：百官，軍之百吏也。群物皆正，則主不能喜，敵不能怒，夫是之謂至臣。慮必先事而申之以敬，慎終如始，始終如一，夫是之謂大吉。楊倞曰：言必無覆敗之禍。凡百事之成也，必在敬之，其敗也必在慢之。故敬勝怠則吉。怠勝敬則滅；計勝欲則從，欲勝計則凶。戰如守，行如戰，有功如幸。敬謀無曠，敬事無曠，敬吏無曠，敬眾無曠，敬敵無曠，夫是之謂五無曠。曠，廢也。夫，音扶。慎行此六術、五權、三至，而處之以恭敬、無曠，夫是之謂天下之將，則通於神明矣。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 孝成王、临武君说：“对啊。那么还请问做将领的道理。”荀况说：“谋虑最关键的是抛弃成败不明的谋划，行动最重要的是不产生过失，做事最关键的是不后悔；事情做到没有反悔就可以了，不必一定要追求尽善尽美。所以制定号令法规，要严厉、威重；赏功罚过，要坚决执行、遵守信义；营垒、辎重，要周密、严固；迁移、发动、前进、后退，要谨慎稳重，快速敏捷；探测敌情、观察敌人的变化，要行动机密，混入敌方将士之中；与敌军遭遇，进行决战，一定要打有把握的仗，不打无把握的仗。这些称为‘六术’。不要为保住自己将领的职位和权力而放弃自己取胜的策略，去迁就迎合君王的主张；不要因急于胜利而忘记还有失败的可能；不要对内威慑，而对外轻敌；不要见到利益而不顾忌它的害处；考虑问题要仔细周详而使用钱财要慷慨宽裕。这些称为‘五权’。此外，将领在三种情况下不接受君主的命令：可以杀死他，但不可令他率军进入绝境；可以杀死他，但不可令他率军攻打无法取胜的敌人；可以杀死他，但不可令他率军去欺凌百姓。这些称为‘三至’。将领接受君主命令后即调动三军，三军各自到位，百官井然有序，各项事务均安排停当、纳入正轨，此时即便君主奖之也不能使之喜悦，敌人激之也不能使之愤怒。这样的将领是最善于治军的将领。行事前必先深思熟虑，步步慎重，而且自始至终谨慎如一，这即叫作‘大吉’。总之，各项事业，如果获得成功，必定是由于严肃对待这项事业；如果造成失败，必定是由于轻视这项事业。因此，严肃胜过懈怠，便能取得胜利，懈怠胜过严肃，便将自取灭亡；谋划胜过欲望，就事事顺利，欲望胜过谋划，就会遭遇不幸。作战如同守备一样，行动如同作战一样，获得成功则看作是侥幸取得。严肃制订谋略，不可废止；严肃处理事务，不可废止；严肃对待下属，不可废止；严肃对待兵众，不可废止；严肃对待敌人，不可废止，这些称为‘五不废’。谨慎地奉行以上‘六术’、‘五权’、‘三至’，并恪守严肃不废止的原则，这样的将领便是天下无人能及的将领，便是可以上通神明的了。”&lt;/p>
&lt;p>臨武君曰：「善。請問王者之軍制。」荀卿曰：「將死鼓，將，即亮翻。將建旗伐鼓以令三軍之進退，死不離局。離，力智翻。御死轡，百吏死職，上【章︰乙十一行本「上」作「士」。】大夫死行列。行，戶剛翻。聞鼓聲而進，聞金聲而退。順命為上，有功次之。令不進而進，猶令不退而退也，令，力正翻。其罪惟均。不殺老弱，不獵禾稼，服者不禽，格者不赦，奔命者不獲。楊倞曰：服，謂不戰而退者不追禽之。格，謂相拒捍者。奔命，謂奔走來歸其命，不獲之以為囚俘。凡誅，非誅其百姓也，誅其亂百姓者也。百姓有捍其賊，則是亦賊也。以其【章︰十二行本「其」作「故」；乙十一行本同。】順刃者生，傃sù刃者死，奔命者貢。楊倞曰：傃，向也，謂傃向格斗者。貢，謂取歸命者獻于上將也。傃，音素。微子開封于宋，殷紂暴虐，微子奔周。武王殺紂，封微子于宋。微子本名啟，此云開者，蓋漢景帝諱，劉向改之也。曹觸龍斷於軍，楊倞曰：說苑云：桀為天子，其臣有左師觸龍者，諂諛不正。此云紂，當是說苑誤。按，戰國時趙亦有左師觸龍，豈姓名同乎？姓譜：曹姓，本自顓頊玄孫陸終之子六安，周武王封曹挾於邾，故邾，曹姓也。至魏武帝，始祖曹叔振鐸。商之服民，所以養生之者無異周人，故近者歌謳而樂之，遠者竭蹶而趨之，以上下文觀之，商、周二字恐或倒置。楊倞曰：竭蹶，顛仆，猶言匍匐也。樂，音洛。蹶，居月翻。無幽閒辟陋之國，莫不趨使而安樂之，閒，讀曰閑。辟，讀曰僻。四海之內若一家，通達之屬莫不從服，夫是之謂人師。夫，音扶。詩曰：『自西自東，自南自北，無思不服。』此之謂也。引文王有聲之詩而言。王者有誅而無戰，城守不攻，兵格不擊，敵上下相喜則慶之，不屠城，不潛軍，不留眾，師不越時，故亂者樂其政，不安其上，欲其至也。」亂國之民樂吾之政，故不安其上，惟欲吾兵之至也。樂，音洛。臨武君曰：「善。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 临武君说：“有道理。那么请问圣明君王的军制又该怎样。”荀况说：“崐将领建旗击鼓号令三军，至死也不弃鼓奔逃；御手驾战车，至死也不放松缰绳；百官恪守职责，至死也不离开岗位；大夫尽心效力，死于战阵行列。军队听到鼓声即前进，听到钲声即后退，服从命令是最主要的，建功还在其次。命令不准前进而前进，犹如命令禁止后退而还要后退一样，罪过是相等的。不残杀老弱，不践踏庄稼，不追捕不战而退的人，不赦免相拒顽抗的人，不俘获跑来归顺的人。该诛杀时，诛杀的不是百姓，而是祸害百姓的人。但百姓中如果有保护敌人的，那么他也就成为敌人了。所以，不战而退的人生，相拒顽抗的人死，跑来归顺的人则被献给统帅。微子启因多次规劝商纣王，后归顺周王而受封为宋国国君，专门谄谀纣王的曹触龙被处以军中重刑，归附于周天子的商朝人待遇与周朝百姓没有区别，故而近处的人唱着歌欢乐地颂扬周天子，远方的人跌跌撞撞地前来投奔周天子。此外，不论是多么边远荒僻鄙陋的国家，周天子也派人去关照，让百姓安居乐业，以至四海之内如同一家，周王朝恩威所能达到的属国，没有不服从、归顺的。这样的君王即叫作‘人师’，即为人表率的人。《诗经》说：‘自西自东，自南自北，无思不服。’就是指的这个。圣明君王的军队施行惩处而不挑起战争，固守城池而不发动进攻，与敌对阵作战而不先行出击，敌人上上下下喜悦欢欣就庆贺，并且不洗劫屠戮敌方的城镇，不偷袭无防备的敌人，不使将士们长久地滞留在外，军队出动作战不超越计划的时间，如此，便使混乱国家的百姓都喜欢这种施政方式，而不安心于受自己国君的统治，希望这种君王的军队到来。”临武君说：“你说的不错。”&lt;/p>
&lt;p>陳囂問荀卿曰：囂，虛驕翻；又牛刀翻。「先生議兵，常以仁義為本，仁者愛人，義者循理，然則又何以兵為？凡所為有兵者，為爭奪也。」為爭，於偽翻。荀卿曰：「非汝所知也。彼仁者愛人，愛人，故惡人之害之也，義者循理，循理，故惡人之亂之也。惡，烏路翻。彼兵者，所以禁暴除害也，非爭奪也。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 陈嚣问荀况说：“您议论用兵之道，总是以仁义为根本，而仁者爱人，义者遵循情理，既然如此又怎么用兵打仗呢？一切用兵之事都是为了争夺、攻伐啊。”荀况说：“并非像你所理解的这样。所谓仁者爱人，正因为爱人，才憎恶害人的人；义者遵循情理，正因为循理，才憎恶反叛、作乱的人。所以，用兵的目的在于禁暴除害，而不是为了争夺、攻伐。”&lt;/p>
&lt;p>3燕孝王薨，子喜立。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]燕国燕孝王去世，子姬喜继位。&lt;/p>
&lt;p>4周民東亡。義不為秦民也。秦人取其寶器。遷西周公於𢠸狐之聚‹河南汝州西北›。此西周文公也，武公之子也。自赧王時，東西分治，赧王擁虛器而已。班志，河南郡梁縣有𢠸狐聚。括地志：汝州外古梁城，即𢠸狐聚也。陽人故城，即陽人聚也；在汝州梁縣西四十里，秦遷東周所居也。梁，亦古梁城也，在汝州梁縣西南十五里。索隱曰：𢠸狐聚與陽人聚在洛陽南北五十里梁、新城之間也。𢠸，與憚同。聚，賢曰：慈諭翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]周王朝的百姓向东逃亡。秦国人夺取了周王朝的宝鼎重器，并将西周文公姬咎迁移到狐之聚。&lt;/p>
&lt;p>5楚王【章︰十二行本「王」作「人」，乙十一行本同；孔本同；退齋校同。】遷魯于莒‹山東莒縣›而取其地。魯至是而亡。莒，居許翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]楚国考烈王将鲁国国君迁到莒地，夺取了鲁国的封地。&lt;/p>
&lt;h2 id="五十三年丁未前二五四年">五十三年（丁未，前二五四年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e5%8d%81%e4%b8%89%e5%b9%b4%e4%b8%81%e6%9c%aa%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%ba%94%e5%9b%9b%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1摎jiū伐魏，取吳城‹山西平陆›。後漢志，河東郡大陽縣有吳山，山上有虞城。杜預曰：虞，國也。帝王世紀曰：舜妃嬪于虞，虞城是也；亦謂吳城，秦昭王伐魏取吳城是也。摎，紀虯翻。韓王入朝。魏舉國聽令。朝，直遙翻。令，力政翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秦国将领率军讨伐魏国，攻占了吴城。韩国国君前来朝见昭襄王。魏国全国听从秦王的号令。&lt;/p>
&lt;h2 id="五十四年戊申前二五三年">五十四年（戊申，前二五三年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e5%8d%81%e5%9b%9b%e5%b9%b4%e6%88%8a%e7%94%b3%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%ba%94%e4%b8%89%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1王郊見上帝於雍‹陝西鳳翔›。班志，雍縣屬扶風。秦惠公都之，有五畤zhì，故於此郊見上帝，欲行天子之禮也。應劭shào曰：四方積高曰雍。凡下見上之見，音賢遍翻。雍，於用翻。畤，音止。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]昭襄王在雍城南郊祭祀上帝。&lt;/p>
&lt;p>2楚遷于鉅陽‹安徽阜阳北›。赧王三十七年，楚自郢東北徙于陳；今自陳徙鉅陽；至始皇六年，春申君以朱英之言，自陳徙壽春：則此時雖徙鉅陽，未離陳地也。赧，奴版翻。郢，以井翻。離，力智翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]楚国迁都至钜阳。&lt;/p>
&lt;h2 id="五十五年己酉前二五二年">五十五年（己酉，前二五二年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e5%8d%81%e4%ba%94%e5%b9%b4%e5%b7%b1%e9%85%89%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%ba%94%e4%ba%8c%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1衛懷君朝于魏‹都大梁，河南開封›，魏人執而殺之；更立其弟，是為元君。更，工衡翻。元君，魏壻也。壻，女夫也。妻謂夫亦曰壻。旁從「女」，或從「士」，音思繼翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]卫国卫怀君到魏国都城大梁朝见魏王，魏国人将他抓住杀了，另立他的弟弟为卫国国君，是为元君。而元君是魏王的女婿。&lt;/p>
&lt;h2 id="五十六年庚戌前二五一年">五十六年（庚戌，前二五一年）&lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e5%8d%81%e5%85%ad%e5%b9%b4%e5%ba%9a%e6%88%8c%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%ba%94%e4%b8%80%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1秋，王薨，孝文王立。尊唐八子為唐太后，薨，呼肱翻。七子、八子，秦宮中女官名。以子楚為太子。趙人奉子楚妻子歸之。韓王衰cuī絰dié入吊祠。賢曰：喪服斬衰裳，上曰衰，下曰裳，麻在首要皆曰絰，首絰象緇布冠，要絰象大帶。絰之言實，衰之言摧，明中實摧痛也。衰，七雷翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]秋季，秦昭襄王去世，子嬴柱继位，是为孝文王。孝文王尊奉生母唐八子为唐太后，立子嬴异人为太子。于是，赵国人便将嬴异人的妻子儿女送回秦国。韩国国君则穿着丧服来到秦国，入殡宫吊唁祭奠昭襄王。&lt;/p>
&lt;p>2燕王喜使栗腹約歡于趙，姓譜：栗姓，栗陸氏之後。燕，因肩翻。以五百金為趙王酒。反而言于燕王曰：「趙壯者皆死長平‹山西高平西北›，長平之敗，事見上卷周赧王五十五年。其孤未壯，可伐也。」王召昌國君樂閑問之，對曰：「趙四戰之國，言其四境皆鄰於強敵，四面拒戰也。其民習兵，不可。」王曰：「吾以五而伐一。」對曰：「不可。」王怒。群臣皆以為可，乃發二千乘，栗腹將而攻鄗‹河北柏鄉北›，乘，繩證翻。鄗，呼各翻。卿秦攻代‹河北蔚縣›。姓譜：卿，姓也。將渠曰：「與人通關約交，以五百金飲人之王，姓譜：將，亦姓也，音即良翻。飲，於禁翻。使者報而攻之，不祥；師必無功。」使，疏吏翻。王不聽，自將偏軍隨之。將渠引王之綬，王以足蹴之。蹴，子六翻，蹋也。綬，音受。將渠泣曰：「臣非自為，為王也；」為，於偽翻。燕師至宋子‹河北趙縣›，班志，宋子縣屬鉅鹿郡。趙廉頗為將，逆擊之，敗栗腹于鄗‹河北柏鄉北›，敗卿秦、樂乘于代‹河北蔚縣›，將，即亮翻。樂乘，趙將也。戰國策曰：樂乘敗卿秦於代，當從之。敗，補邁翻。追北五百餘里，遂圍燕。燕都薊‹北京›，趙人進圍之。燕人請和，趙人曰：「必令將渠處和。」處，昌呂翻。處和者，主和也。燕王使【章︰十二行本「使」作「以」；乙十一行本同；孔本同。】將渠為相而處和，趙師乃解去。相，息亮翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]燕国国君姬喜派使臣栗腹与赵王缔结友好盟约，并以五百金设置酒宴款待赵王。栗腹返回燕国后对燕王说：“赵国的壮年男子都死在长平之战中了，他们的孤儿还都没有长大成人，可以去进攻赵国。”燕王召见昌国君乐，询问他的意见。乐回答说：“赵国的四境都面临着强敌，需要四面抵抗，故国中百姓均已习惯于作战，不能去攻伐。”燕王说：“我可以用五个人来攻打赵国的一个人。”乐答道：“那也不行。”燕王大怒。群臣都认为可以出兵攻赵，燕王便调动两千辆战车，一路由栗腹率领，进攻城，一路由卿秦率领，进攻代地。大夫将渠说：“刚与赵国交换文件订立友好盟约，并用五百金置备酒席请赵王饮酒，而使臣一回来就发兵进攻人家，这是不吉利的，燕军队肯定无法获取战功。”燕王不听将渠的劝阻，而且还亲自率领配合主力作战的部队随大军出发。将渠一把拉住燕王腰间结系印纽的丝带，燕王气得向他猛踢一脚，将渠哭泣着说：“我不是为了我自己，而是为大王您啊！”燕国的军队抵达宋子，赵王任命廉颇为将，率军迎击燕军，在击败栗腹的部队，在代战胜卿秦、乐乘的部队，并乘胜追击燕军五百余里，顺势包围了燕国国都蓟城。燕王只得派人向赵国求和。赵国人说：“一定得让将渠前来议和才行。”于是，燕王便任命将渠为相国，前往赵国议和，赵国的军队方才退走。&lt;/p>
&lt;p>3趙平原君卒。卒，子恤翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]这一年，赵国的平原君赵胜去世。&lt;/p>
&lt;h1 id="孝文王索隱曰名柱諡法五宗安之曰孝慈惠愛民曰文">孝文王索隱曰：名柱。諡法：五宗安之曰孝；慈惠愛民曰文。&lt;a class="anchor" href="#%e5%ad%9d%e6%96%87%e7%8e%8b%e7%b4%a2%e9%9a%b1%e6%9b%b0%e5%90%8d%e6%9f%b1%e8%ab%a1%e6%b3%95%e4%ba%94%e5%ae%97%e5%ae%89%e4%b9%8b%e6%9b%b0%e5%ad%9d%e6%85%88%e6%83%a0%e6%84%9b%e6%b0%91%e6%9b%b0%e6%96%87">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="元年辛亥前二五零年">元年（辛亥，前二五零年）&lt;a class="anchor" href="#%e5%85%83%e5%b9%b4%e8%be%9b%e4%ba%a5%e5%89%8d%e4%ba%8c%e4%ba%94%e9%9b%b6%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1冬，十月，己亥，王即位；三日薨。子楚立，是為莊襄王；尊華陽夫人為華陽太后，夏姬為夏太后。姓譜：周封夏后氏於杞，非為後不得封者，以夏為氏。一曰：陳夏徴舒之後。夏姬生莊襄王，故尊為太后。華，戶化翻。夏，戶雅翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]冬季，十月，己亥（初四），孝文王正式登王位。但孝文王在位仅三天就去世了，他的儿子嬴异人继位，是为秦庄襄王。庄襄王尊奉嫡母华阳夫人为华阳太后，尊奉生母夏姬为夏太后。&lt;/p>
&lt;p>2燕將攻齊聊城‹山東聊城›，拔之。聊城在濟水之北。班志，聊城縣屬東郡。或譖zèn之燕王，燕將保聊城，不敢歸。齊田單攻之，歲餘不下。魯仲連乃為書，約之矢以射城中，燕，因肩翻。將，即亮翻。約之矢，謂以書圍繞束縛於矢也。射，而亦翻。遺燕將，為陳利害遺，于季翻。為，於偽翻。曰：「為公計者，不歸燕則歸齊。今獨守孤城，齊兵日益而燕救不至，將何為乎？」燕將見書，泣三日，猶豫不能自決。欲歸燕，已有隙；欲降齊，所殺虜于齊甚眾，恐已降而後見辱。喟然歎曰：「與人刃我，寧我自刃！」遂自殺。降，戶江翻。喟，丘貴翻。言與其使人加刃于我，寧使我拔刃而自殺也。聊城亂，田單克聊城。用大師曰克。歸，言魯仲連于齊，【章︰十二行本「齊」下有「王」字；乙十一行本同；孔本同。】欲爵之。仲連逃之海上，曰：「吾與富貴而詘於人，詘，曲勿翻。禮記：不充詘于富貴。詘者，喜失節貌。余謂此詘即屈伸之屈。寧貧賤而輕世肆志焉！」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]燕国的一位将领率军攻克了齐国的聊城。但是有人却在燕王面前说这个将领的坏话。这位将领因此而据守聊城，不敢返回燕国。齐国相国田单率军反攻聊城，为时一年多仍然攻克不下。齐人鲁仲连便写了一封信，捆在箭上射入城中给那位燕将，向他陈述利害关系说：“替您打算，您不是回燕国就是归附齐国。而现在您独守孤城，齐国的军队一天天增多，燕国的援兵却迟迟不到，您将怎么办呢？”燕将见信后低声哭泣了好几天，但仍然犹豫不决。他想还归燕国，可是已与燕国有了嫌隙；想投降齐国，又因杀戮、俘获的齐国人太多，而害怕降齐后会遭受屈辱。于是长声叹息着说：“与其让人来杀我，宁可我自杀！”便自刎身亡。聊城城内大乱，田单趁机攻下了聊城。田单凯旋后向齐王述说鲁仲连的功绩，并要授给他爵位。鲁仲连为此逃到海边，说：“我与其因获得富贵而屈从于他人，宁可忍受贫贱而能放荡不羁、随心所欲！”&lt;/p>
&lt;p>魏安釐王問天下之高士於子順，釐，讀曰僖。子順曰：「世無其人也；抑可以為次，其魯仲連乎！。」王曰：「魯仲連強作之者，強，其兩翻。非體自然也。」子順曰：「人皆作之。作之不止，乃成君子；作之不變，習與體成，【章︰十二行本「成」下有「習與體成」四字；乙十一行本同；孔本同；張校同。】則自然也。」朱熹曰：君子，成德之名。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 魏国国君安王魏圉向孔斌询问谁是天下高士。孔斌说：“世上没有这种人。如果说可以有次一等的，那么这个人就是鲁仲连了！”安厘王说：“鲁仲连是强求自己这样做的，而不是他本性的自然流露。”孔斌说：“人都是要强求自己去做一些事情的。假如这样不停地做下去，便会成为君子；始终不变地这样做，习惯与本性渐渐相融合，也就成为自然的了。”&lt;/p></description></item></channel></rss>