<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>序卦传 on 随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/tags/%E5%BA%8F%E5%8D%A6%E4%BC%A0/</link><description>Recent content in 序卦传 on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Thu, 23 Oct 2025 17:09:39 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/tags/%E5%BA%8F%E5%8D%A6%E4%BC%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>00序卦传</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E5%BA%8F%E5%8D%A6%E4%BC%A0/</link><pubDate>Thu, 23 Oct 2025 17:09:39 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E5%BA%8F%E5%8D%A6%E4%BC%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;em>&lt;strong>序卦传&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h1 id="1">1&lt;a class="anchor" href="#1">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>有天地，然后万物生焉。盈天地之间者唯万物，故受之以屯。屯者，盈也。屯者，物之始生也。物生必蒙，故受之以蒙。蒙者，蒙也，物之稚也。物稚不可不养也，故受之以需。需者，饮食之道也。饮食必有讼，故受之以讼。讼必有众起，故受之以师。师者，众也。众必有所比，故受之以比。比者，比也。比必有所畜，故受之以小畜。物畜然后有礼，故受之以履。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>乾卦为天，坤卦为地，然后万物才会产生。充满天地之间的就是万物，所以接着出现的是屯卦。屯是盈满的意思，也是万物开始出生的意思。万物出生时一定是蒙昧的，所以接着有蒙卦。蒙是指蒙昧，万物的幼稚状态。万物在幼稚时不可以不养育，所以接着有需卦。需是指饮食之道。饮食一定会有争讼，所以接着是讼卦。争讼一定会有众人起来参与，所以接着是师卦。师是众人的意思。人多了一定会有所亲近，所以接着是比卦。比是亲近依靠的意思。比合在一起一定会有所积蓄，所以接着是小畜卦。物资积蓄之后就要推行礼仪，所以接着是履卦。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>履而泰，然后安，故受之以泰。泰者，通也。物不可以终通，故受之以否。物不可以终否，故受之以同人。与人同者，物必归焉，故受之以大有。有大者不可以盈，故受之以谦。有大而能谦，必豫，故受之以豫。豫必有随，故受之以随。以喜随人者必有事，故受之以蛊。蛊者，事也。有事而后可大，故受之以临。临者，大也。物大然后可观，故受之以观。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h1 id="2">2&lt;a class="anchor" href="#2">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="译文-1">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-1">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>遵守礼仪就会通达，然后得到安定，所以接着有泰卦。泰是通达的意思。事物不可能永远通达，所以接着有否卦。事物不可能永远阻滞，所以接着有同人卦。与人同心相处，外物必来归附，所以接着是大有卦。富有的人不可以自满，所以接着是谦卦。富有又能谦虚，一定会愉悦，所以接着是豫卦。愉悦一定会有人跟从，所以接着是随卦。因喜悦而跟从人的一定会有事故，所以接着是蛊卦。蛊是事故的意思。有事故然后可以创造大业，所以接着是临卦。临是盛大的意思。事物盛大才有可观之处，所以接着是观卦。&lt;/p>
&lt;h1 id="3">3&lt;a class="anchor" href="#3">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>可观而后有所合，故受之以噬嗑者。嗑者，合也。物不可以苟合而已，故受之以贲。贲者，饰也。致饰然后亨，则尽矣，故受之以剥。剥者，剥也。物不可以终尽，剥穷上反下，故受之以复。复则不妄矣，故受之以无妄。有无妄，然后可畜，故受之以大畜。物畜然后可养，故受之以颐。颐者，养也。不养则不可动，故受之以大过。物不可以终过，故受之以坎。坎者，陷也。陷必有所丽，故受之以离。离者，丽也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-2">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-2">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>盛大可观才可符合众望，所以接着是噬喧卦。磕是闭合的意思。事物不可以苟且求合，所以接着是贲卦。贲是文饰的意思。经过文饰而通达，也就到了尽头，所以接着有剥卦。剥是剥蚀的意思。事物不能一直剥蚀下去，剥蚀到最上面还是会回到底下再开始，所以接着有复卦。回复正道就不会虚妄了，所以接着是无妄卦。能够无妄就可以有所集聚，所以接着是大畜卦。事物集聚之后才可以养育，所以接着是颐卦。颐是养育的意思。不养育就不可以有所行动，所以接着是大过卦。事物不可能总是通过，所以接着是坎卦。坎是坎陷的意思。陷落时一定要有所附着，所以接着是离卦。离是附丽的意思。&lt;/p>
&lt;h1 id="4">4&lt;a class="anchor" href="#4">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>有天地然后有万物，有万物然后有男女，有男女然后有夫妇，有夫妇然后有父子，有父子然后有君臣，有君臣然后有上下，有上下然后礼仪有所错。夫妇之道，不可以不久也，故受之以恒。恒者，久也。物不可以久居其所， 故受之以遁。遁者，退也。物不可以终遁，故受之以大壮。 物不可以终壮，故受之以晋。晋者，进也。进必有所伤， 故受之以明夷。夷者，伤也。伤于外者必反于家，故受之以家人。家道穷必乖，故受之以睽。睽者，乖也。乖必有难，故受之以赛。赛者，难也。物不可以终难，故受之以解。解者，缓也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-3">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-3">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>有了天地，然后才会产生万物；有了万物，然后才会有男女两性；有了男女两性，然后才会有夫妇；有了夫妇，然后才会有父子；有了父子，然后才会有组成国家的君臣；有了君臣，然后才会有上下尊卑之分；有了上下尊卑之分，然后礼仪才可以有所安排。夫妇的正道不可以不长久，所以在咸卦之后，接着就有恒卦。恒是长久的意思。事物不能长久占住一个位置，所以接着是遁卦。遁是退避的意思。事物不能一直退避，所以接着是大壮卦。事物不能一直壮大，所以接着是晋卦。晋是前进的意思。一味前进必定会受到伤害，所以接着是明夷卦。夷是伤害的意思。在外受到伤害一定会回家，所以接着是家人卦。家道困穷一定会出现乖离，所以接着是睽卦。睽是乖离的意思。乖离一定会遇到险难，所以接着是蹇卦。蹇是阻难的意思。事物不能永远阻难，所以接着是解卦。解是缓解的意思。&lt;/p>
&lt;h1 id="5">5&lt;a class="anchor" href="#5">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>缓必有所失，故受之以损。损而不已必益，故受之以益。益而不已必决，故受之以央。央者，决也。决必有所遇，故受之以妮。妮者，遇也。物相遇而后聚，故受之以萃。萃者，聚也。聚而上者谓之升，故受之以升。升而不己必困，故受之以困。困乎上者必反下，故受之以井。井道不可不革，故受之以革。革物者莫若鼎，故受之以鼎。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-4">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>缓解松懈一定会有所损失，所以接着是损卦。一直减损下去必定会获得增益，所以接着是益卦。一直增益下去必定会遇到溃决，所以接着是央卦。央是决退的意思。决退之后一定会有遇合，所以接着是姤卦。姤是相遇的意思。事情相遇之后才能聚合，所以接着是萃卦。萃是聚合的意思。聚合之后往上发展就称为升进，所以接着是升卦。一直升进必然会遭遇困阻，所以接着是困卦。在上位受到困阻一定会回到底下，所以接着是井卦。正常的水井不能不定期变革清理，所以接着是革卦。能变革事物的没有比得上鼎的，所以接着是鼎卦。&lt;/p>
&lt;h1 id="6">6&lt;a class="anchor" href="#6">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>主器者莫若长子，故受之以震。震者，动也。物不可以终动，止之，故受之以艮。艮者，止也。物不可以终止，故受之以渐。渐者，进也。进必有所归，故受之以归妹。得其所归者必大，故受之以丰。丰者，大也。穷大者必失其居，故受之以旅。旅而无所容，故受之以巽。巽者，入也。人而后说之，故受之以兑。兑者，说也。说而后散之， 故受之以涣。涣者，离也。物不可以终离，故受之以节。节而信之，故受之以中孚。有其信者必行之，故受之以小过。有过物者必济，故受之以既济。物不可穷也，故受之以未济，终焉。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-5">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-5">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>主持国家之鼎的没有比得上长子的，所以接着是震卦。震是动的意思。事物不可以一直在动，要使它停止，所以接着是艮卦。艮是停止的意思。事物不可以总是停止，所以接着是渐卦。渐是渐进的意思。渐进一定要有归宿，所以接着是归妹卦。得到所归的一定盛大，所以接着是丰卦。丰是大的意思。穷极奢大的人一定会失去住所，所以接着是旅卦。旅行而无处容身，所以接着是冀卦。冀是进入的意思。进入安顿才会愉悦，所以接着是兑卦。兑是愉悦的意思。愉悦然后就会涣散，所以接着是涣卦。涣是离散的意思。事物不可以一直离散，所以接着是节卦。有节制才可取信于人，所以接着是中孚卦。有凭信的人一定可以通行，所以接着是小过卦。能超过其他事物的人一定可以办事成功，所以接着是既济卦。事物发展不可能穷尽，所以接着是未济卦，然后六十四卦结束。&lt;/p></description></item></channel></rss>