<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>易经 on 随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/tags/%E6%98%93%E7%BB%8F/</link><description>Recent content in 易经 on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Wed, 28 May 2025 18:23:16 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/tags/%E6%98%93%E7%BB%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>结语</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/%E7%BB%93%E8%AF%AD/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 18:23:16 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/%E7%BB%93%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>二十一世纪来临时，全世界一片欢呼，期待跨越一千年才有一次的千禧年，怀抱着美好的愿望，迎接光明的未来。然而，似乎事与愿违，一年又一年过去，我们发现纷争依旧，还不断加上新的挑战。气候异常，天灾的频率加快，严重性也升高，对人类构成十分可怕的威胁。&lt;/p>
&lt;p>人类能不能活过二十世纪，曾经引起广泛的讨论。如今进入二十一世纪，大家的信心，建立在“和平与发展”的兼顾并重，经由各方的努力，已经有了初步的共识。&lt;/p>
&lt;p>和平与发展必须相辅相成，人类才可能有光明的未来。这使我们想起《易经》乾卦的彖辞中明白指出：“保合太和，万国咸宁。”太和是阴阳会合时，保存和谐的元气。各国的文化不同，必须秉持“和而不同”的原则，彼此包容，互相尊重，由万国共同组成的地球村，才有安宁的可能。和平友好，共同合作，谋求有利于人类社会的发展。&lt;/p>
&lt;p>二十世纪最不幸的话语，应该是“求新求变”，造成大家只要不违法，什么花样都可以玩，只要是新的，仿佛便是好的。变到政府管不了百姓，老师管不了学生，而父母也管不了子女。种种乱象，都把责任推给了“时代不同了”这一句陈腔滥调。即使想负起责任，也挡不住“一切一切都在变”的借口，导致大家都乱变，谁都没有办法。&lt;/p>
&lt;p>易学告诉我们：有常才有变。坚守常则，才可以应变制宜。必须有所不变（守常、守经、有原则），然后合理地有所变。只能够合理应变，千万不可以为变而变。变到离经叛道，大家都受害。&lt;/p>
&lt;p>西方人把“易经”翻译成“The Book of change”，以致“只看到变易的一面，却忽略了不易的重要性”。现代西方人，比较明白变易与不易缺一不可的道理，已经将“易经”直接翻译成“I-Ching”。可惜“求新求变”，流传了这么久，受害的人成千上万，要找谁求偿呢？&lt;/p>
&lt;p>“男女平等”的观念，是建立在“男女不平等”的实际情况，才提出来的。西方人“平等”和“不平等”是相反的，男女平等，便要废除所有的不平等，以致男女有别，也要变成不男不女，实在十分可悲。&lt;/p>
&lt;p>现代人只恋爱不结婚，只结婚不生小孩，有了子女，照样想离婚就上法庭，都是由于不明白“男女有别”的道理。《易经》由天尊地卑，投影为“男尊女卑”，完全没有不平等的意思。但是长久以来，大家食古不化，解释不当，再加上西方的“男女平等”的推波助澜，大家都不敢说实在话了，只敢表面上虚伪应付，对于男女有别，不方便明说，以免被扣上大男人主义的帽子，有口难辩。&lt;/p>
&lt;p>我们现代有很多乱象，实际上来自颠倒乾坤，男人不像男人，女人也不像女人。特别是“坤道”错乱，弄得“乾道”不振，没有一个男人，敢说自己是“大丈夫”。&lt;/p>
&lt;p>当务之急，应该是赶紧走进乾坤的《易经》大门，好好了解其中的奥妙。我们的下一本书，就是《走进乾坤的门户》。期待和各位同道，一起来探讨“乾”、“坤”这两个卦，何以重要至足以影响人类的正常生活？&lt;/p></description></item><item><title>附录</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/%E9%99%84%E5%BD%95/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 18:23:15 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/%E9%99%84%E5%BD%95/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>附录　易理可以化解二十一世纪的重要难题&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h3 id="一二十一世纪的重大难题">
 一　二十一世纪的重大难题
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%80%e4%ba%8c%e5%8d%81%e4%b8%80%e4%b8%96%e7%ba%aa%e7%9a%84%e9%87%8d%e5%a4%a7%e9%9a%be%e9%a2%98">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>二十一世纪人类濒临灭绝的边缘，已经不再是危言耸听，而是如何有效因应的问题。我们的重大难题，至少有下述十项：&lt;/p>
&lt;p>1.自古以来，创造发明便是人类文明进步的主要动力。现代加上一层强有力的保护，称为“智慧财产权”，导致财富集中，同时也造成严重的生态危机。倘若主导者敌视和平，用来制造大量的杀人武器，人类岂能不同归于尽？&lt;/p>
&lt;p>2.全球化首先出现在经济领域，导致发展中国家不得不让出部分主权，接受发达国家的贸易条款，以换取资金和技术。这种残酷的经济战争，引起激烈的反抗，造成十分明显的本土化与全球化的冲突，实在很难化解。&lt;/p>
&lt;p>3.不正常的经济发展，导致全球各地贫富两极化的不良现象，愈来愈悬殊。M型社会的造成，应该视为人类的耻辱。却不幸被少数人视为理所当然，而大肆渲染，势必造成社会的不安，并且促使教育企业化，重利轻义。&lt;/p>
&lt;p>4.世界要和平，国家要发展，是新时代共同的要求。但是和平与发展，却很难取得平衡。恐怖主义的阴影，令人愈反愈恐，不寒而栗，对正常发展构成莫大的阻碍。连世界奥林匹克运动会，都难以和平进行，遑论其他！&lt;/p>
&lt;p>5.宗教自由导致邪教林立，而正教不敌邪教，也是不争的事实。因为正教守规矩，邪教却经常不择手段。然而，没有宗教和平，便不可能有世界和平。如何促使各宗教和平共处、互相尊重，也是非常不容易的难题。&lt;/p>
&lt;p>6.地球资源被浪费，自然生态被破坏，弱势族群被欺压，社会正义被漠视，都已经是十分明显的事实。但是由于见利忘义，往往避重就轻，以致整个局势逐渐失去控制。无辜大众觉得既无奈又无助，不知如何是好。&lt;/p>
&lt;p>7.现有的普世价值，大多由西方主导，造成今天的危机，迫使大家不得不重新加以检讨，亟思有所突破，做出合理的调整。这又可能引起文化战争，在各种人类文明的艰难险阻中，添增很多意想不到的麻烦，令人忧心不已。&lt;/p>
&lt;p>8.大众媒体发达，直接入侵家庭，使得父母难以妥善教育子女。传播界又以收视率为评核标准，造成叫好不叫座，因而劣品驱逐良品，对儿童的身心，带来很多负面的影响。学校教育，也是问题重重，几乎无法挽救。&lt;/p>
&lt;p>9.人类本有个别差异，每个人都应该要做不一样的人。然而现代教育采取一致的内容，趋向共同的标准，把原本不一样的人，教成几乎一样的“平均人”。既不合乎人性要求，对人类社会的多元配合，也造成十分严重的障碍。&lt;/p>
&lt;p>10.电脑普及，使人类读、写的能力，大幅度降低。电子游戏，使人不知不觉，以有限的体力和无限的电力拼搏，也以宝贵的时间和廉价的线上人物对抗，相当于活人与死人作战，实在是残忍的愚昧举动，但情况却愈来愈失控。&lt;/p>
&lt;h3 id="二这种种难题要易理来化解">
 二　这种种难题要易理来化解
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e8%bf%99%e7%a7%8d%e7%a7%8d%e9%9a%be%e9%a2%98%e8%a6%81%e6%98%93%e7%90%86%e6%9d%a5%e5%8c%96%e8%a7%a3">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>我们放眼望去，能够解决以上各种难题的，除了易理之外，几乎找不到有效的途径。兹说明如下：&lt;/p>
&lt;p>1.上述十大难题，表面上看起来，似乎十分广泛，牵涉到很多层面。但是，深一层看，再合起来想，不难找出真正的根源，便是坎(&lt;img src="img/000001.png" alt="" />)所显示的道理，由“水能载舟，也能覆舟”，推论出人类的文明，实在是“成也科技，败也科技”。透过科技发展，“变而通之以尽利”，可以说是文化发展的通则。自古代伏羲氏结绳作网，一直到现代的互联网，莫不如此。问题是变而通之而尽利的“利”，产生严重的扭曲，使我们不能不重温“元、亨、利、贞”四德，来追根究底，直探病源。&lt;/p>
&lt;p>2.元、亨、利、贞的解释，并不是因人而异，而是具有很大弹性，可以从不同的角度，来加以理解。元是开始，由于开始之前，大多经过一番努力，做好充分的准备，因此大多能够亨通，也就是现代所说的荣景。一片荣景所产生的利，才是真正的关键所在。没有利害关系，人类自然和平相处。一旦利害当前，情况便十分紧张。即使引起争讼，也不足为奇。贞即为正，表示真利、正利、美利，才是合理的利，也就是与义会通，义利相济的利。也只有正利，能够顺利地贞下起元，而生生不息。&lt;/p>
&lt;p>3.现代人相信知识，认为“知识即权力”，利用知识来提升生产力和竞争力。十八世纪末工业革命以后，科技主导人类文化的发展。有人说短短的两百年，超过工业革命发生以前一两千年的变动。科技发展，一方面为人类社会带来进步与繁荣；另一方面，也衍生出许多非常严重的问题。而这些严重的问题，并不是科技所能够解决的。如果可能的话，老早就动手了，怎么可能愈拖愈严重呢！现代若干国家，已经订定法律，明文规定科技发展，必须合乎人类生存的利益，否则便依法禁止。但是仍然有些国家表示欢迎，何况秘密研究发展，也是防不胜防。&lt;/p>
&lt;p>4.若能按照离(&lt;img src="img/000002.png" alt="" />)卦的现象，将人类文明的发展过程，做深切的省思，应该可以找出化解的要领。&lt;/p>
&lt;p>初九爻辞：履错然。敬之，无咎。&lt;/p>
&lt;p>告诉我们，人类文明的发展，由远古开始，都是从“尝试错误”着手，难免有方向不明、步履错乱的象。必须敬慎从事，以防止迷失方向，才能够无咎。&lt;/p>
&lt;p>象辞说：履错之敬，以辟咎也。&lt;/p>
&lt;p>只有凭良心，朝人类生活有益的方向迈进。即使有一些缺失，也不致造成严重的后遗症，所以无咎。&lt;/p>
&lt;p>六二爻辞：黄离元吉。&lt;/p>
&lt;p>六二是离卦的卦主，居中普照，构成全卦的文明气象。离的意思，是附着。“黄”象征中和性。卦象上下通明，六二居下卦中位，又能附着于原来本有的公正性与合理性，所以大可吉祥。&lt;/p>
&lt;p>象辞说：黄离元吉，得中道也。&lt;/p>
&lt;p>意思是文明发展，不能偏离中道，才能吉顺。&lt;/p>
&lt;p>九三爻辞：日昃之离。不鼓缶而歌，则大耋之嗟，凶。&lt;/p>
&lt;p>日过午为昃，六二如果代表工业革命，能保持柔和中正而为人类生活谋求正利，得中道而元吉，令人振奋。电脑问世之后，科技发展有如过午的太阳，逐渐西移。不鼓缶而歌，表示歌者不与乐器配合，便随兴高歌。耋的意思是老大，大耋之嗟告诉我们：好不容易发现六二这样合乎中道的文明发展，竟然经不起考验。到了九三，电脑问世之时，便如夕阳那样，逐渐偏离中道，实在令大老伤心感叹，因为凶象已经出现了。&lt;/p>
&lt;p>象辞说：日昃之离，何可久也。&lt;/p>
&lt;p>人类漫无节制，听任电脑控制科技，灭亡的危机，已临近了。这样的文明，当然不可能长久。&lt;/p>
&lt;p>九四爻辞：突如其来如，焚如，死如，弃如。&lt;/p>
&lt;p>最近我们所遭遇的变化，确实像九四爻辞所说的：文明附着于科技，结果却烧毁了文明。种种突如其来的变化，譬如气候异常、灾难频传、海水高涨、物种消失、病变增多，令人产生引火烧身、等待死亡、被人遗弃的不祥感觉。科学家刚开始还不肯也不敢承认已经闯下大祸了，后来也不得不承认，科技有如魔鬼，给人类一些甜头，便反过来要人类的命。&lt;/p>
&lt;p>人类的处境，请看六五爻辞：出涕沱若，戚嗟若，吉。痛哭流涕，怨天尤人，忧伤悲戚，感叹不已。这样怎么会吉呢？因为象辞说：“六五之吉，离王公也。”“王”指六五本身，而“公”为上九。“离”还是附着的意思。六五是现代人类的状况，上九则是古老易理的中道。若是两者附着在一起，透过中道来挽救现代人类的危机，自然顺吉。&lt;/p>
&lt;p>上九爻辞：王用出征，有嘉折首，获匪其丑，无咎。&lt;/p>
&lt;p>上九阳刚，果敢有为，基于勤王的需要而出征，大获全胜。但是只杀元凶，并不捕获其附从的同类。恢复太平基业，却不滥杀无辜，所以无咎。&lt;/p>
&lt;p>我们当然不能完全抹杀科技的贡献，也不可能，更不应该全面禁止科技发展。我们所能做的，是请出易理，将科技发展的元凶斩杀，易理自身也不趁机造反，抢夺科技的地盘。因为象辞说：“王用出征，以正邦也。”这一次把易理请出来，是为了以光明灭黑暗，求得人类文明的正常发展。&lt;/p>
&lt;p>5.易理的要旨，在致中和，也就是前面所说的中道。中这个字，从阴阳两仪的图腾演变而成。天地间各种变化，都离不开阴阳的交易和互动。宇宙间两两相对，相生相长，时时求得静而时中，动即和谐，便合乎化成万物的致中和要求，即为中道。不幸的是，人好像天生具有偏道的倾向：做任何事情，非做到过分，犹如“语不惊人死不休”般。最好的办法，便是把离卦和坎卦合而观之，逐爻比对，就会看出很多助益。&lt;/p>
&lt;p>离卦初九的“错然”，和坎卦初六的“陷入难以自拔的漩涡”，前者无咎，而后者凶。从事科技研究和应用的人士，唯有谨慎、敬慎，力求合理，才可以无咎。否则有如不谙水性却掉入漩涡中的旱鸭子般，自然十分凶险。&lt;/p>
&lt;p>离卦六二的“居中普照”，和坎卦九二的“小心谨慎；凡事大处着眼，小处着手”，同样是得中道的良好效果。科技发展合理化，必然是得道多助的不二法门。&lt;/p>
&lt;p>离卦九三的“日昃”和坎卦六三的“愈陷愈深”，都在警惕科技发展，不可骄傲自大，而自以为是。否则势必有如夕阳那样，很快掉入西方，并且愈掉愈深。&lt;/p>
&lt;p>离卦九四的“突如其来”和坎卦六四的“诚信”，前者无所容身，而后者最终安全脱险，提供科技发展在初向偏道，有所倾斜时的两种选择。依离卦九四则自焚焚人，按坎卦六四，尽心竭力谋求解救，终能无咎。&lt;/p>
&lt;p>离卦六五的“出涕”和坎卦九五的“不骄”，都由于具有先见之明，知道天助己助者，唯有人类自求多福，才能自天佑之，吉无不利。&lt;/p>
&lt;p>离卦上九的“出征”和坎卦上六的“陷险愈深”，刚好成为对比。表示人类知道易学可以化解当前的文明危机，却由于离为火，愈上面受烤愈热而提高警觉。而坎为水，愈接近水面愈觉得轻松脱险，以致大意失道，反而掉落深处而凶。&lt;/p>
&lt;h3 id="三将现有普世价值合理化">
 三　将现有普世价值合理化
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%b0%86%e7%8e%b0%e6%9c%89%e6%99%ae%e4%b8%96%e4%bb%b7%e5%80%bc%e5%90%88%e7%90%86%e5%8c%96">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>人是观念的动物，具有什么样的观念，便会产生什么样的行为态度，而具有什么样的行为态度，也就造成什么样的关系，因而产生什么样的效果。现有的普世价值，长久以来，透过不断的宣示和教导，已经成为现代人的共同观念。特别是知识分子，更是如此。由于具体的效果，证明这些普世价值显然出了偏差，并不符合二十一世纪的需要，有必要加以调整。&lt;/p>
&lt;p>要调整普世价值，岂不是兹事体大？恐怕要花上好几百年！若是依据易理的“中道思维”，应该是说改就能改，而且大家不会不赞同。&lt;/p>
&lt;p>中道便是合理化，我们将现有普世价值，或前或后，都分别加上“合理”两个字。譬如“宗教自由”，改成“合理宗教自由”；“言论自由”，同样改成“合理言论自由”，岂不是十分方便，又能有理由不赞成吗？&lt;/p>
&lt;p>合理的创造发明，有助于文明发展；合理的全球化，可以减低本土化的抗争；合理的贫富差距，当然减少社会问题；合理的和平发展，恐怖气氛随着降低；合理的宗教自由，有利于正教的教化；合理的仁智并重，义利兼顾，必然普受大众欢迎。现有普世价值合理化，并没有文化战争的疑虑。合理评核媒体产品，对教育正常化十分有助益。合理地维持个别差异，符合多元化的需求；合理使用电脑，能帮助人类更有效率地运用大脑，必然是好事一桩。&lt;/p>
&lt;p>但是，什么才是合理？不免又将引起争论。因为各有不同背景，各持不一样的见解，如何能建立其共同的标准呢？答案是：本来就不应该求其一致。《易经》乾(&lt;img src="img/000003.png" alt="" />)卦彖传指出：“保合太和，万国咸宁。”地球村应该保持“和而不同”、“求同存异”、“大同之中包容小异”，才能够真正达到万国都安享太平的全球化目标。&lt;/p>
&lt;h3 id="四慎防成也易经败也易经的流弊">
 四　慎防成也易经败也易经的流弊
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e6%85%8e%e9%98%b2%e6%88%90%e4%b9%9f%e6%98%93%e7%bb%8f%e8%b4%a5%e4%b9%9f%e6%98%93%e7%bb%8f%e7%9a%84%e6%b5%81%e5%bc%8a">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>《易经》由于其占卜的功能，避过秦火，实在是人类的大幸。然而，《易经》也因此而遭受莫大的曲解，认为《易经》主要功能即在占卜、算命、看风水。多少人名为《易经》哲学大师，对易理的大用，完全不能体会，致使《易经》流于小用，实在也是现代人类很大的不幸。&lt;/p>
&lt;p>我们不否认占卜、算命、看风水，是《易经》的功能之一。但是不能由于这些小用，淹没了《易经》真正的大用。大用就是应用在大事上面，对二十一世纪人类的重大难题，提出合理的指引，也提供合理的方法。&lt;/p>
&lt;p>首先，我们必须正本清源。还原《易经》的真面目，以减少大家心中的疑虑：如此古老的东西，能够化解现代的难题？是不是太一厢情愿，过分牵强附会呢？&lt;/p></description></item><item><title>封面-版权-前言</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/%E5%B0%81%E9%9D%A2-%E7%89%88%E6%9D%83-%E5%89%8D%E8%A8%80/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 18:23:14 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/%E5%B0%81%E9%9D%A2-%E7%89%88%E6%9D%83-%E5%89%8D%E8%A8%80/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>版权信息&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>书名：易经真的很容易&lt;/p>
&lt;p>作者：曾仕强 刘君政&lt;/p>
&lt;p>出版社：陕西师范大学出版总社有限公司&lt;/p>
&lt;p>出版时间：2023-07-01&lt;/p>
&lt;p>ISBN：9787561346259&lt;/p>
&lt;p>品牌方：北京良心文化发展有限公司&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>【作者简介】&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h4 id="曾仕强教授">
 曾仕强教授
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%9b%be%e4%bb%95%e5%bc%ba%e6%95%99%e6%8e%88">#&lt;/a>
&lt;/h4>
&lt;p>英国莱斯特大学管理哲学博士，人类自救协会理事长，&lt;/p>
&lt;p>新人类文明文教基金会董事长，台湾交通大学教授，台湾师范大学教授，&lt;/p>
&lt;p>台湾兴国管理学院首任校长。&lt;/p>
&lt;p>著有《中国管理哲学》《中国式管理》《大易管理》《如何在36岁以前成功》《胡雪岩的启示》《曾仕强剖析胡雪岩商道》《易经的奥秘》等数十种。&lt;/p>
&lt;h4 id="刘君政教授">
 刘君政教授
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%88%98%e5%90%9b%e6%94%bf%e6%95%99%e6%8e%88">#&lt;/a>
&lt;/h4>
&lt;p>美国杜鲁门州立大学教育行政硕士，台湾师范大学教育学士。&lt;/p>
&lt;p>历任台湾师范大学、彰化师范大学、高雄师范大学教授，胡雪岩教育基金会理事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>前言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《易经》的道理，看起来非常艰深，实际上十分简单，否则凭什么叫做“易”经呢？&lt;/p>
&lt;p>宇宙万象千变万化，可以用“错综复杂”来形容。在这错综复杂的现象背后，有一个简单明了的宇宙秩序，也就是变化的原则，称为“一阴一阳之谓道”。&lt;/p>
&lt;p>一阴一阳，指的是两个符号。“&lt;img src="img/000003.png" alt="" />”代表“阴”，而“&lt;img src="img/000004.png" alt="" />”表示“阳”。说它们不一样，就真的不相同——阴是中断的，而阳则是没有中断的。说它们一样，也就真的相同——阳是一小段直线，阴不过是再加上一小段直线，有什么不一样？这就产生了“物极必反”的概念，一个“&lt;img src="img/000015.png" alt="" />”算“阳”，再加上一个“&lt;img src="img/000019.png" alt="" />”，变成“&lt;img src="img/000020.png" alt="" />”。反过来，一个“&lt;img src="img/000021.png" alt="" />”是“阴”，再加一个“&lt;img src="img/000022.png" alt="" />”，变成“&lt;img src="img/000023.png" alt="" />”，太多也太密了，干脆连接在一起，不就成了“&lt;img src="img/000024.png" alt="" />”，便是“阳”了。于是又引申出“事不过三”的概念，四太多了，限制在三以内。伏羲氏只画三画卦，不画四画卦，影响到后代子孙，谨守“无三不成礼”的原则。&lt;/p>
&lt;p>用现代的话来说，用“0”（阴）和“1”（阳）两个数字，在电脑上玩排列组合的游戏，相当于伏羲氏当年，用“&lt;img src="img/000025.png" alt="" />”（阴）、“&lt;img src="img/000005.png" alt="" />”（阳）两种符号，玩排列组合的游戏。每卦由三个符号组成，每一个符号都有“&lt;img src="img/000006.png" alt="" />”和“&lt;img src="img/000007.png" alt="" />”两种可能，于是出现八种不同的组合，那就是“&lt;img src="img/000008.png" alt="" />”、“&lt;img src="img/000009.png" alt="" />”、“&lt;img src="img/000010.png" alt="" />”、“&lt;img src="img/000011.png" alt="" />”、“&lt;img src="img/000012.png" alt="" />”、“&lt;img src="img/000002.jpeg" alt="" />”、“&lt;img src="img/000013.png" alt="" />”、“&lt;img src="img/000014.png" alt="" />”，即为“八卦”。一个不能多，也一个不能少。&lt;/p>
&lt;p>伏羲氏是一个人的名字，还是一群人的代表，我们不必管它，留给考古学家去伤脑筋。甚至于根本没有这个人，或者那时候的人类还没有取名字的习惯，也不干我们的事。&lt;/p>
&lt;p>我们只知道，伏羲氏画卦，目的或许是为了造字。透过占卜的符号游戏，来推行识字教育，没有把“神”搬出来，说“神”是一切的主宰，使我们得以进入“人本位”的大门，却没有“神本位”的想法——中华民族有信仰而没有宗教，和《易经》有十分密切的关系。我们对于“神”的认识，相对也很单纯，觉得神奇、神妙、神灵、神明，并没有太大的威势，只要敬而远之，便可以相安无事。&lt;/p>
&lt;p>我们把“道”看得比“神”更重要。《易经》指出：道有“天道”、“人道”、“地道”。人居天地之中，必须顶天立地，上半身依“天道”，下半身重“地道”——下学地道的种种知识，以求活命；上达天道的精神修养，来提升人生的价值。“道”至少有三种层次：最高是“不可说的”，其次是“很难说的”，还有“可以说的”。可以说的部分，我们把它称为“秩序”、“规矩”、“制度”、“法则”。&lt;/p>
&lt;p>在伏羲氏的时代里，人类生活在自然状态中，伏羲氏借由观察大自然种种景象，采用一阴(&lt;img src="img/000016.png" alt="" />)一阳(&lt;img src="img/000017.png" alt="" />)两个符号，将人类比较熟悉、和生活密切相关的八种景象，以八卦来表示，告诉大家应该遵守的规矩，与必须保持的秩序。从共同认可的法则中，建立起若干制度，实在有很了不起的贡献。&lt;/p>
&lt;p>周文王看到商纣王暴虐无道，人民无辜受苦，唯恐好不容易建立起来的政治理念和社会秩序，遭受扭曲和破坏而逐渐丧失或造成错乱。于是把八卦两两相重，两个单卦重叠起来，成为六十四个重卦。八八六十四，同样是排列组合的必然结果，一个不能多，也一个少不了。&lt;/p>
&lt;p>他把毕生累积的宝贵心得和难得经验，透过卦辞和爻辞，分别加以注解，利用大众关心未来变化，又喜欢趋吉避凶的心理，设计出一套占筮的方法，一方面掩饰自己的用意，逃避纣王的迫害；一方面也经由大家的占卜，推广宇宙秩序的观念，使其继续发扬光大。&lt;/p>
&lt;p>周朝创立之后，设置正式的占筮官员，每遇国家大事，便占卜成卦。相当于向君王作一次政治哲学的专题报告，也促使大家对天人合一有进一步的认识。由此可见，周文王以神道设教的苦心，令人由衷敬佩。&lt;/p>
&lt;p>孔子生长在混乱的春秋时代，对于乱臣贼子的不守秩序，十分厌恶；看到暴君污吏的横征暴敛，更是深恶痛绝。于是根据《鲁史》而作《春秋》，目的在使乱臣贼子心生畏惧而改变作为。但是作《春秋》原本是天子才能做的事情，孔子不是天子，恐别人说他僭越，所以有“知我者其惟春秋乎！罪我者其惟春秋乎”的感慨。后来他研究易理，既欣赏周文王以神道设教的方式，又担心占卜被误用，搞不好就会造成严重的迷信——盲目接受占卜的结果，等于放弃可贵的自主性和创造力，对人生的意义和价值，都有负面的影响。这才为《易经》作传，希望把《易经》的道理，说明得更加符合时代的要求。&lt;/p>
&lt;p>孔子生时，距离周文王重卦，已经有五百年之久。种种变迁，使他不得不说出一些和卦爻辞不一样的话。他的重点，在把宇宙秩序和人生规律，更加紧密地连结起来，并且加强道德实践的重要性，把它视为趋吉避凶能否有效的根本要素。后人把这些注解《易经》的传，称为“十翼”。因为一共算起来，刚好有十种。好比为《易经》添加了十只强有力的翅膀，从此振翼高飞，可以发挥大用了。我们把易理的弘扬，当做大用；而将占卜的功能，看成小用。希望大家多多研究易理，透过“象”、“数”、“理”的连锁作用，来掌握未来的变化，寻求趋吉避凶的有效途径。&lt;/p>
&lt;p>“象”就是现代常说的现象，“数”代表我们十分重视的数据，而“理”便是依据现象和数据，推论出背后的道理。说出为什么会这样，而又必然产生哪些后果，我们现代把这种过程，叫做推理。&lt;/p>
&lt;p>推理和占卜，其实可以联合运用。资讯充足，数据准确时，当然方便推理。若是资讯不足、数据缺乏，而自己又拿不定主意，或者左右为难，以致摇摆不定时，便可借由占卜，来找到自己的定位。这对寻求此时、此地最合理的平衡点，很有助益。&lt;/p>
&lt;p>前述针对《易经》的介绍，是不是完全符合真实情况，我们没有十足的把握。其实，经历如此漫长的岁月，对于历史的真实状况，恐怕谁也没有把握。作为一个忠诚的易理实践者，我们只是按照象、数、理的连锁作用，把它推论出来，为易学的传承略尽一份微薄的心力而已。&lt;/p>
&lt;p>历史看似一、二人创造出来的，实际上却是当代所有的人共同撰写出来的。“我们正在写历史”真正的意思是：我们每一个人，都在写一部分的历史，把它叫做“共业”，并没有什么负面或者神秘的意味。&lt;/p>
&lt;p>易学经过伏羲、文王、孔子三位贤人，接棒跑了三千五百多年，才有辉煌的成果。孔子以后，每一个时代，都有许多有志之士，前仆后继，不断地研究发展，经历了两千多年，还是有许多对易学怀抱热忱的中国人，由于看不懂、听不明白，也想不通《易经》的道理，不得不望易而兴叹，与易学擦身而过。&lt;/p>
&lt;p>近四百年来，西方文化成为引领世界的主流。炎黄子孙误以为把易学束之高阁、抛诸脑后，并没有什么大不了的损失。如今冷静下来，权衡得失，才发现由西方主导的结果，竟然是浪费地球能源、破坏自然生态、漠视社会正义、欺压弱势族群。这才猛然觉醒，是不是应该回头看看古老的《易经》？能够经历如此久远的岁月，还有后代子孙舍不得丢弃，是不是另有一番道理？廿一世纪是易学的世纪，我们恭逢如此难得的机会，抱着“班门弄斧”“何德何能”的惭愧心态，尝试做出“人人看得懂”的易学丛书，深切盼望各界先进朋友，不吝赐教为幸。&lt;/p>
&lt;p>曾仕强&lt;/p>
&lt;p>刘君政&lt;/p>
&lt;p>谨识于台湾师范大学&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000018.png" alt="" />&lt;/p></description></item><item><title>01易经是什么样的学问</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/01%E6%98%93%E7%BB%8F%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E5%AD%A6%E9%97%AE/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 18:23:13 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/01%E6%98%93%E7%BB%8F%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E5%AD%A6%E9%97%AE/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>第一章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>易经是什么样的学问？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《易经》是“天人合一”的学问，&lt;/p>
&lt;p>真正有助于人类与自然的和谐共存。&lt;/p>
&lt;p>是协助我们做好“精确定位”的学问，&lt;/p>
&lt;p>能达成“新旧接轨，中西定位”的目标。&lt;/p>
&lt;p>也是“未来变化”的学问，&lt;/p>
&lt;p>把定位和时间的变迁因素一并考虑。&lt;/p>
&lt;p>当然是“趋吉避凶”的学问，&lt;/p>
&lt;p>使我们能明白是非，做好正确的选择。&lt;/p>
&lt;p>更是“以德为本”的学问，&lt;/p>
&lt;p>道德修养可以改变我们的命运。&lt;/p>
&lt;p>现代成为“永续经营”的学问，&lt;/p>
&lt;p>宇宙人生都应该生生不息，继旧开新。&lt;/p>
&lt;h1 id="一是一门天人合一的学问">
 一　是一门天人合一的学问
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%80%e6%98%af%e4%b8%80%e9%97%a8%e5%a4%a9%e4%ba%ba%e5%90%88%e4%b8%80%e7%9a%84%e5%ad%a6%e9%97%ae">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>很多人怀疑，我们的祖先有那么高的智慧？在古老的时代，什么科学基础都没有，一下子就能搞出这么高明的《易经》，是怎么做到的？&lt;/p>
&lt;p>我们常说“神仙中人”“神乎其技”“神奇不测”。《易经》很可能是“神来之笔”所留下来的痕迹，透过“神道设教”，使大家逐渐“神而明之”，达成“神机妙算”的效果。只要对“神”不“神经过敏”，便能“神通广大”地“神之又神”，过着“神怡心旷”的美好日子。&lt;/p>
&lt;p>人可以略分为两种：一为“万物之灵”，一为“万物之贼”。“万物之灵”能够研究天道，探索宇宙自然的道理，把它应用于实际的日常生活之中。换句话说，也就是具有天地万物合一的“天人合一”观念，使百姓尊敬如神。后者则仍然存有“人同兽争”的旧观念，只知道以科技代替人力，来战胜其他动物，导致环境破坏、物种大量消失，当然会被归类为万物之贼。&lt;/p>
&lt;p>“天人合一”是自然界与人类和谐共存的美好境界，不但可以消解天人交战的紧张与焦虑，而且能够调和人文与科技的异质相通。在科技发达的现代，尤为重要。&lt;/p>
&lt;p>《易传》告诉我们，自然界的变化，并不是由于某种超然的或外在的动因所造成。它的变化，是由于宇宙的原动力，也就是阴和阳的互动、交感，可以说是天人互动、交感的结果。我们必须在“天定胜人”和“人定胜天”的合一中，找出“人之所以为人”的合理定位。在敬天、顺天、事天的大原则下，发挥人类的潜力，谋求天下太平。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="二是一门精确定位的学问">
 二　是一门精确定位的学问
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e6%98%af%e4%b8%80%e9%97%a8%e7%b2%be%e7%a1%ae%e5%ae%9a%e4%bd%8d%e7%9a%84%e5%ad%a6%e9%97%ae">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>当今地球村时代，大家最期待的，莫过于“新旧接轨，中西定位”。现代人的定位，最好能达到这样的目标。&lt;/p>
&lt;p>近百年来，我们饱受“求新求变”的折磨，盲目地把“新”当做进化的象征，断定一切旧的，都不如新的。殊不知《易经》的“易”字，一方面有“变易”的意思，而另一方面，也有“不易”的需求。凡是盲目求新，一味地求变，便是只看到“变易”，却严重地忽略了“不易”。&lt;/p>
&lt;p>“不易”是常则，这种变中之常，是超越时空的，无所谓新旧。《易经》的“经”字，便是不变的道理，必须经常当做遵守的法则。我们最好明白：“生活的方式可以变，而生活的法则不能变。”这种持经达变的精神，有所变也有所不变，才是值得长期保持的“应变”（意思是应该变的才变，不应该变的不能变），以便找出精确的定位。&lt;/p>
&lt;p>中西文化，各有不同的取向和内涵，合乎阴阳互动共存的道理。有时“东风压倒西风”，有时“西风压倒东风”，才符合“风水轮流转”的法则。现代出现某些“西方文化消灭东方文化”或“东方文化融合西方文化”的主张，不符合“多元互动”的需求，显然不可能。&lt;/p>
&lt;p>《易经》的“易”字，另外有一个“交易”的意思。中西文化做出合理的交易，属于正常良好的现象。但是要求融合为一，不必要也不可能。彼此精确定位，各领风骚，才是不易的道理。在全球化的浪潮中，各自扮演合理的角色，以和合、和平、和谐的精神，争做世界的主流文化。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="三是一门未来变化的学问">
 三　是一门未来变化的学问
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e6%98%af%e4%b8%80%e9%97%a8%e6%9c%aa%e6%9d%a5%e5%8f%98%e5%8c%96%e7%9a%84%e5%ad%a6%e9%97%ae">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>定位之后，又会产生很多的变数，造成很大的干扰，所以必须再度定位，才能合理。《易经》提示很多有关反复、往来、周流、进退、刚柔、盈虚消长、穷通变化的观念，告诉我们“不断变化”就是未来的最大特性。因为自然中的事物必然依循着阴、阳两种原动力，而持续互动、交感着，所以变化无穷。&lt;/p>
&lt;p>《易传》指出“一阴一阳之谓道”。电脑问世之后，0和1的变化无穷，构成浩瀚无边的互联网络——其实上述两种说法殊途同归，都在描述阴(0)、阳(1)的不断变化。&lt;/p>
&lt;p>未来的变化，有一定的规律，便是我们常说的“道”。《易经》最基本的信念，即在整个宇宙都井然有序。有如中国人的交通，看起来杂乱无章，实际上却乱中有序。&lt;/p>
&lt;p>我们的历史，看起来千变万化，单单一部《三国演义》，就变化无穷。然而仔细体会，原来和《三国演义》开头所言“分久必合，合久必分”，有十分密切的关系。&lt;/p>
&lt;p>未来会变化，因此需要预测。但是预测得再准确，测定之后仍然会产生变化，所以测不准。既然测不准，何必要测？《易经》的观念，就是虽然测不准，但还是要测。至少能帮助我们明白当前的处境和未来可能的变化，再加以合理地调整。一旦我们对未来变化的掌握度增高，风险性也就能大幅度降低。&lt;/p>
&lt;p>占卜的功能，在预测未来变化方面显得十分重要。它不是迷信，而是透过占卜的过程，引发我们的第六感。然后据以做出判断，以求合理地选择。目的在于趋吉避凶，别无他意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000004.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="四是一门趋吉避凶的学问">
 四　是一门趋吉避凶的学问
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e6%98%af%e4%b8%80%e9%97%a8%e8%b6%8b%e5%90%89%e9%81%bf%e5%87%b6%e7%9a%84%e5%ad%a6%e9%97%ae">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我们常说：“万金难买早知道。”意思是宇宙的秩序，是有机的，并不是机械的。“一切有定数”的真实意义，在于“不想改变时，依照原有的定数，循序渐进；想要改变时，原有的定数可以改变”，其中的变或不变，实际上也是一种定数。换句话说，人如果发挥自由意志，便可以做出有效的改变，和“创造论”的主张十分接近；人若是放弃自由意志，完全听从命运的摆布，那就成为“命定论”的一员，怨不得天，也尤不得人。&lt;/p>
&lt;p>《易经》透过卦象和卦辞，提示我们趋吉避凶的道理，宇宙万象，实际上都遵守着一定的轨道，并且各有一定的限度。这一定的轨道和限度，便是《易经》的不易法则。我们在“变易”的现象中，找出“不易”的法则，自然能对于本末、先后、轻重、缓急，有合理的辨别，并据以做出正确的选择，期能趋吉避凶。在日常生活当中，我们时常听到“早知道，我就不会这样做”、“早知道有今天，我当时就会做出不一样的选择”之类的感叹，实际上就是不明事理，难以趋吉避凶的不良后果。吉凶往往是事后才呈现出来的结果，并不是事先所能掌握的。所以研究易理，寻找趋吉避凶的途径，便是研读《易经》的重要目的之一。&lt;/p>
&lt;p>人生而有命，如果连命都没有，怎么活得成？但是命不是直线前进的，而是有多重选择的。人生的命运，决定于自己的选择。我们才是自己的主宰，经由慎重的选择来趋吉避凶，便是最有效的改命途径，人人都能走得通。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000005.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="五是一门以德为本的学问">
 五　是一门以德为本的学问
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e6%98%af%e4%b8%80%e9%97%a8%e4%bb%a5%e5%be%b7%e4%b8%ba%e6%9c%ac%e7%9a%84%e5%ad%a6%e9%97%ae">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>《易经》所用的辞句，大多隐晦不明。历来各家解释，又多牵强附会，使得读《易经》有如解谜语，以致许多人敬而远之。&lt;/p>
&lt;p>实际上，《易经》的最高指导原则，就在“积善之家，必有余庆；积不善之家，必有余殃”（坤卦文言），意思是多做好事，积累善行的人家，一定会有充裕的喜庆；常做坏事，积累恶行的人家，一定会留祸殃给后代子孙。这一席话，有如我们现代的交通信号灯，绿灯通行而红灯停止，是不需要证明，自然如此的。如果怀疑这句话的真实性，恐怕再怎么努力研习《易经》，也是枉费时间和精力，毫无用处。&lt;/p>
&lt;p>占卜得再精准，选择得再正确，也不能保证效果必然良好。这当中的变数，主要是关乎品德修养，与行善或作恶。&lt;/p>
&lt;p>《系辞》上传“一阴一阳之谓道”，紧接着便指出“继之者善也”——一阴一阳的相互对待和作用，是万物的根本，我们把它称为“道”；而继承道的开创万物，便是“善”。&lt;/p>
&lt;p>中国人自古以来，普遍具有高度的上进心，也就是向上心。“上”和“善”音相近，我们可以说成“善进心”或“向善心”。人人都有向善的善进心，不必向外寻求。我们一方面以“人”为本，一方面以“德”为本，便是把道德修养看成是做人的根本。&lt;/p>
&lt;p>《系辞》下传指出：天地最伟大的德性，是化生万物；圣人最珍贵的，是崇高的地位。而此两者皆是以仁德和道义来维持的。人类在食、色两种本能之外，还有仁义，成为和一般动物不一样的特性。“德本财末”、“德本才末”，是《易经》给我们的重要观念，对一切向钱看，而又特别重视才能的现代人来说，应该显得十分有意义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000006.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="六是一门永续经营的学问">
 六　是一门永续经营的学问
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%ad%e6%98%af%e4%b8%80%e9%97%a8%e6%b0%b8%e7%bb%ad%e7%bb%8f%e8%90%a5%e7%9a%84%e5%ad%a6%e9%97%ae">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>《易经》的宇宙观，把宇宙看做有机的整体，生生不已。《易经》的八卦，代表宇宙大家庭的基本成员：“乾”象征父亲，“坤”表示母亲；“震”为长子，“坎”为次子，“艮”为幺儿子；“巽”为长女，“离”为次女，而“兑”为幺女儿。这乾、坤、艮、兑、震、巽、坎、离，相当于宇宙家庭的一家八口，成员虽然不多，却能够相互交感而持续繁衍，生生不息。&lt;/p></description></item><item><title>05怎样趋吉避凶</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/05%E6%80%8E%E6%A0%B7%E8%B6%8B%E5%90%89%E9%81%BF%E5%87%B6/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 18:23:12 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/05%E6%80%8E%E6%A0%B7%E8%B6%8B%E5%90%89%E9%81%BF%E5%87%B6/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>第五章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>怎样趋吉避凶？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>趋吉避凶，是心想事成的结果，&lt;/p>
&lt;p>人人都有这样的心态，也是一种人之常情。&lt;/p>
&lt;p>由悔而吉，真心改过最要紧，&lt;/p>
&lt;p>口是心非，那就由吝趋凶了。&lt;/p>
&lt;p>从时空的变动，找出对应的力量，&lt;/p>
&lt;p>若是感应良好，自然易于趋吉避凶。&lt;/p>
&lt;p>重卦的上下卦，各有三爻，&lt;/p>
&lt;p>彼此之间的承、乘关系，要清楚辨别。&lt;/p>
&lt;p>自己凭良心、立公心，&lt;/p>
&lt;p>可以感应他人的良心和公心。&lt;/p>
&lt;p>致中和，行中道，凡事求合理，&lt;/p>
&lt;p>用理智指引感情，自然趋吉避凶。&lt;/p>
&lt;h1 id="一吉凶悔吝是可以预知的">
 一　吉凶悔吝是可以预知的
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%80%e5%90%89%e5%87%b6%e6%82%94%e5%90%9d%e6%98%af%e5%8f%af%e4%bb%a5%e9%a2%84%e7%9f%a5%e7%9a%84">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孔子说：“学易可以减少过失。”这是什么道理？因为易卦对可能遭遇到的吉凶悔吝，事前都预言得十分清楚。&lt;/p>
&lt;p>《说卦传》记载：“数往者顺，知来者逆，是故易，逆数也。”我们顺着时间推算，可以了解过去的事理。想要预测未来，那就要逆着时间推算了。逆数有前知的意思，很多自命为《易经》大师的人，都很喜欢预测未来的变化，还说得很神。实际上易卦的前知，必定有事实的依据，是推理的结果，并不是毫无依据，便能够前知五百年，令人不禁生疑。&lt;/p>
&lt;p>系辞下传说：“变动以利言，吉凶以情迁，是故爱恶相攻而吉凶生。”每一卦都有六爻，各爻的变化，透过爻辞，来预言“利”或“不利”，而结果的吉或凶，则是依据事物的具体情况而变迁，于是产生“爱而相合”或者“恶而相敌”两种矛盾的现象。爻与爻相邻近，却不相合，表示多凶；爻与爻相邻又相合，那就多吉。一切吉凶，都伴随我们的七情六欲而产生，只要我们的情绪起了爱好或憎恶的变化，吉凶便随之出现。心想事成，在这里说明得十分清楚：我们的意志，可以决定吉凶。这种“不易”的原则，有待于我们在实际生活中，亲自体验印证。&lt;/p>
&lt;p>自然现象本身并没有吉凶的分别，站在人类的立场，才有吉和凶，因而产生悔或吝的反应。现代人大多用善恶来分辨吉凶，实际上，《易经》却以得失来区分：有所得为吉，有所失即凶。遵循《易经》所揭示的道理，自然有所得而吉；违反易理，那就有所失而凶，这才是吉凶的原本意义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000004.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="二吉凶悔吝之外还有无咎">
 二　吉凶悔吝之外还有无咎
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%90%89%e5%87%b6%e6%82%94%e5%90%9d%e4%b9%8b%e5%a4%96%e8%bf%98%e6%9c%89%e6%97%a0%e5%92%8e">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>吉的意思，是顺从《易经》所说的道理。系辞上传所说“自天佑之，吉无不利”，意思是上天所佑助的人，必定顺应天道，所以吉祥而无所不利。我们常把“吉利”连在一起，实际上吉是吉，而利是利。吉无不利，但并不是利都是吉。有些利带来吉祥，有些利反而导致不吉，也就是凶。&lt;/p>
&lt;p>同样的道理，凶必然害，而害并不一定凶。有时候看起来是害，结果却带来吉祥。善恶也是如此，善未必吉，而恶也不一定凶。从《易经》的道理来说，一阴一阳的变化，无论如何都是善的，并没有相对的恶。读通《易经》，自然明白：世界上原本没有恶的存在，只是人所不喜欢的，就把它叫做恶。社会上有善有恶，则是人与人之间纠缠不清的结果。感情上会产生悔吝，一旦理智清醒，那就无不善了。&lt;/p>
&lt;p>至于悔吝，系辞上传说是“忧虞之象”，意思是悔恨或遗憾，都是心中忧愁或顾虑的象征。悔和吝是犯了过失之后，心中产生忧虑。不过悔字从心，而吝字从口，仍然有所不同。犯了过失，心中想要补过向善，叫做悔；犯了过失，口头上说要补过，心里头却缺乏诚意，甚至还要找理由掩饰或推诿，即为吝。通常的结果，是悔后趋吉，而吝常趋凶。因为不诚心改过，必然小过失变大过错，岂能不凶？系辞上传说：“悔吝者，言乎其小疵也。无咎者，善补过。”悔或吝，固然是有小过失，只要善于补救过错，便可以无咎，也就是不产生祸害。悔、吝、凶都是过失，都叫“咎”。但是善补过，便可变成无咎，所以“悔”十分重要。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000005.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="三爻有当位的也有不当位">
 三　爻有当位的也有不当位
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e7%88%bb%e6%9c%89%e5%bd%93%e4%bd%8d%e7%9a%84%e4%b9%9f%e6%9c%89%e4%b8%8d%e5%bd%93%e4%bd%8d">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>每一卦有六爻，由下而上，分别称为初、二、三、四、五、上。定位的基本准则，为分阴分阳。初、三、五这三爻是阳位，二、四、上这三爻为阴位。凡是以阳爻居阳位的，也就是一卦之中，初、三、五这三个爻位是阳爻，都属于当位；若是阳爻居于二、四、上这三个爻位，便是不当位。&lt;/p>
&lt;p>当位又称为正位或得位，表示阳爻居阳位，而阴爻居阴位。不当位又称为失位或非其位，表示阳爻居阴位，或阴爻居阳位。当位的爻辞，通常为吉，但有其他因素影响时，也可能不吉。不当位的爻辞，大多为凶，但有时也不一定。这种情况，和正当行为不一定事事亨通，而不正当的行为有时反而十分得意，是相同的道理。因为还有其他的因素，必须考虑在内，才能判断可能的结果。&lt;/p>
&lt;p>六十四卦当中，六爻都当位的，只有“既济”卦(&lt;img src="img/000001.png" alt="" />)。初九、九三、九五三个阳爻位，都是阳九。六二、六四、上六三个阴爻位，也都是阴六。所以卦辞指出事业已成，接着勉励当事人必须保持守正以防危乱。因为一不小心，就容易变成六爻都不当位的“未济”卦(&lt;img src="img/000002.png" alt="" />)：初六、六三、六五三爻，阴居阳位；而九二、九四、上九三爻，又都阳居阴位。所以卦辞提醒必须勉力促成，或可得亨通。如果处事不慎，则必无所利。当位时要提防不当位的可怕，不当位时又提供善补过，以求挽回的途径。时时以趋吉避凶为念，所以系辞下传说：“作易者，其有忧患乎？”具有忧患意识，才能够趋吉避凶。进者退之，退者进之，必须合理应变。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000006.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="四时应承乘也有很大影响">
 四　时应承乘也有很大影响
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e6%97%b6%e5%ba%94%e6%89%bf%e4%b9%98%e4%b9%9f%e6%9c%89%e5%be%88%e5%a4%a7%e5%bd%b1%e5%93%8d">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>“位”虽然很重要，却离不开“时”。“时”如果是河流，“位”不过是水流中的漂流物。地位再崇高，只要岁月如流水，届龄退休，也一定要下台。各爻的吉凶，实际上都以时为背景。以时间定吉凶，卦就是时，时一改变，吉凶也就跟着改变。卦是时，爻为位。重卦由两个基本卦（三爻卦）组合而成，上三爻为外卦，也叫做上卦；下三爻为内卦，又称为下卦。六十四卦，每卦都有内外的分别，下卦为内，上卦为外。上下卦各有三爻，一与四、二与五、三与六有互相感应的作用，称为“相应”。“应”是同志的意思，若是下卦的初爻和上卦的四爻，一为阴爻而另外一爻为阳爻，便是“相应”。如果同为阴爻或阳爻，那就是“不相应”、“无应”或“敌应”。二爻与五爻、三爻与上爻，可依此类推。阴阳相应，大多是吉象。但也有例外，有的因为相应而得，有的反而因为相应而失，有时由于无应而凶，随着时势而定。&lt;/p>
&lt;p>和“相应”有密切关系的是“相比”。凡相邻近的二爻，阴爻在阳爻之下，承助在上的阳爻，称为“阴承阳”，或“柔承刚”，这种情况便是“承”，大多顺而善。阴爻在阳爻之上，乘驾在下的阳爻，称为“阴乘阳”或“柔乘刚”。这种情况即为“乘”，大多逆而劣。就阳爻来看，最好是“据阴”，也就是位居阴爻之上，可以得其用。这时候位居阳爻之下的阴爻，处于承阳的状态，也十分有利。但是仍然要一并考虑其他因素，才能断定吉凶。综合研判，不宜有所偏失。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000007.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="五先凭良心再求趋吉避凶">
 五　先凭良心再求趋吉避凶
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e5%85%88%e5%87%ad%e8%89%af%e5%bf%83%e5%86%8d%e6%b1%82%e8%b6%8b%e5%90%89%e9%81%bf%e5%87%b6">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>同样的时和位，为什么反应不相同？主要是“应”的力量所造成的影响。“应”是看不见的那一只手，《易经》说人与人、人与物、人与天、天与物、物与物，实际上，都有相应的力量。其中人与人的相应，特别称为感应，成为我们与他人心与心感通的联系、互动力量，对吉凶的影响很大。&lt;/p>
&lt;p>中国历代的圣贤和伟人，都是从平凡中表现才华，并没有什么超能力的神奇力量。他们按照系辞上传所说“二人同心，其利断金”的道理，深知同心协力的力量无穷，而且秉持咸卦所揭示的“圣人感人心而天下和平”，发挥“敬人者，人恒敬之”的精神，自己凭良心、立公心。引起众人的反馈作用，同样凭良心、立公心，透过相互感应，收到圣人感人心的良好效果。&lt;/p>
&lt;p>“易”称为《易经》，而不叫“难经”，便是要我们去掉“难”的观念，用“易”来代替。最简单的办法，就是记住“天下无难事，只怕有心人”这句话，再难的事，只要心里想着很简单、很容易，它就不难了。这种心想事成的力量，不用白不用，为什么不试试看呢？一切凭良心，感应得他人也凭良心，再难解决的事，不也就容易化解了吗？&lt;/p>
&lt;p>最要紧的是，把良心和行为结合在一起。因为大多数人，都知道凭良心的重要，因此嘴上常常说凭良心，只是在行动时，却忘记了凭良心。不行动时凭良心，一行动便不凭良心，这种人多得很。不行动时很理智，一行动就十分情绪化，这样的人，不容易趋吉避凶，反而自作自受。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000008.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="六秉持中道以求事事合理">
 六　秉持中道以求事事合理
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%ad%e7%a7%89%e6%8c%81%e4%b8%ad%e9%81%93%e4%bb%a5%e6%b1%82%e4%ba%8b%e4%ba%8b%e5%90%88%e7%90%86">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>卦气由下往上，所以画卦时，也由下而上。最底下的一爻，称为初；最上面的一爻，即为上。系辞下传指出：“其初难知，其上易知。”因为初爻反映事物的根本，比较不容易明了；上爻是事物的末端，最后的结果反而比较明显易懂。至于中间二、三、四、五这四爻：二多誉而四多惧，三多凶而五多功。由于第二爻居于下卦的中位，通常多有称誉。第五爻居于上卦的中位，通常多获得成功。第三爻虽然和第五爻同样具有阳刚的功能，却因为所处的爻位不同，通常多有凶险。第四爻通常多有忧惧。重卦之后，原有三爻卦的天、人、地三才，变成兼三才而两之。初、二两爻为地道，三、四两爻为人道，而五、上两爻则为天道。&lt;/p>
&lt;p>这种二、五两爻位居下卦和上卦的中位，由于二多誉、五多功所显示的“居中为吉”，成为中道的依据。然而，《易经》认为宇宙万物变动不居，不可能有固定不变的位置。中的意思，应该是“合理”。而合理与否，必须配合时、空的变化，依据“应”、“承”、“乘”等关系，来加以妥当地调整。《易经》讲求“时中”，便是“无一时不合理”，也就是“无一事不合理”，才合乎中庸之道。&lt;/p>
&lt;p>西方人辨明是非，只就事理上着眼，对事不对人。炎黄子孙分是非，必须分到圆满的地步，大家才会觉得满意。圆满的意思，其实就是大家都有面子，才不致产生纷争。我们必须采用“合”的观点，“全”的立场，所以不可能对事不对人。研习《易经》的道理，更加容易事事合理。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000009.jpeg" alt="" />&lt;/p></description></item><item><title>04能预测未来的变化吗</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/04%E8%83%BD%E9%A2%84%E6%B5%8B%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E5%8F%98%E5%8C%96%E5%90%97/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 18:23:10 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/04%E8%83%BD%E9%A2%84%E6%B5%8B%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E5%8F%98%E5%8C%96%E5%90%97/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>第四章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>能预测未来的变化吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>伏羲氏完成了八卦的符号，&lt;/p>
&lt;p>原本的用意，不完全是为了造字。&lt;/p>
&lt;p>周文王和周公重卦写爻辞，&lt;/p>
&lt;p>是用来阐述建国育民的哲理。&lt;/p>
&lt;p>为了逃过被纣王迫害的劫数，&lt;/p>
&lt;p>不得不以神道设教，利用占筮。&lt;/p>
&lt;p>孔子深知占筮的目的不在卜问结果，&lt;/p>
&lt;p>而是指引大家，应当如何思考行事方为妥善。&lt;/p>
&lt;p>我们不应该成为听天由命的宿命论者，&lt;/p>
&lt;p>而是要知命，决定自己人生的正当途径。&lt;/p>
&lt;p>孔子提倡“不占而已矣！”&lt;/p>
&lt;p>鼓励大家发扬易理，遵循大道而行。&lt;/p>
&lt;h1 id="一伏羲氏画三爻卦的启示">
 一　伏羲氏画三爻卦的启示
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%80%e4%bc%8f%e7%be%b2%e6%b0%8f%e7%94%bb%e4%b8%89%e7%88%bb%e5%8d%a6%e7%9a%84%e5%90%af%e7%a4%ba">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>中华民族在黄帝以前，历经渔猎、畜牧、农耕的阶段。相传伏羲氏是畜牧时期的开创者，教导人民驯养牛羊牲畜，过着比较安定的日子。那时候还没有文字，伏羲氏画卦，很可能是为了方便记事，和创造文字有密切的关系。&lt;/p>
&lt;p>他首先一画开天，用最简单方便的“&lt;img src="img/000001.png" alt="" />”，代表万事万物的根本。依现代的观点，宇宙万象错综复杂，变化无穷，而且永不停息。控制宇宙的机制，必须十分单纯而简易，否则无法达成这样的功能。然后分阴“&lt;img src="img/000002.png" alt="" />”分阳“&lt;img src="img/000003.png" alt="" />”，告诉我们一切都出于阴阳的互动和变化。他把阴爻和阳爻，两两相重，造成老阳(&lt;img src="img/000004.png" alt="" />)、少阴(&lt;img src="img/000005.png" alt="" />)、老阴(&lt;img src="img/000006.png" alt="" />)、少阳(&lt;img src="img/000007.png" alt="" />)四象。再进一步，画出天(&lt;img src="img/000008.png" alt="" />)、地(&lt;img src="img/000009.png" alt="" />)、水(&lt;img src="img/000010.png" alt="" />)、火(&lt;img src="img/000011.png" alt="" />)、雷(&lt;img src="img/000012.png" alt="" />)、风(&lt;img src="img/000013.png" alt="" />)、山(&lt;img src="img/000014.png" alt="" />)、泽(&lt;img src="img/000015.png" alt="" />)八卦。然而为什么伏羲氏不继续画四爻卦、五爻卦呢？&lt;/p>
&lt;p>因为他抬头看到天，低头看着地，中间有万事万物，而以人为代表。三爻卦的上爻若是表示天，下爻如果表示地，则中间那一爻，便可以用来表示人，构成天、人、地三才，也就是宇宙的三个主要原素。如果再增加一爻，变成四爻卦，不但增加复杂的程度，而且不如三爻卦合理。三爻卦一共三爻，不是阴多阳少，便是阳多阴少，很容易变化。不像四爻卦那样，若是阴阳数目相同，平衡稳定，反而不容易产生变化。三爻卦告诉我们：“无三不成礼”——只要“三人成众”，通过“约法三章”，加上凡事“三思而行”，必能“三年有成”。事不过三，三爻卦足矣！&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000035.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="二三爻卦对现代人的警惕">
 二　三爻卦对现代人的警惕
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e4%b8%89%e7%88%bb%e5%8d%a6%e5%af%b9%e7%8e%b0%e4%bb%a3%e4%ba%ba%e7%9a%84%e8%ad%a6%e6%83%95">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>伏羲氏的时代，人类的生活原始而简朴，天地之间的景象十分单纯，没有什么人造的器物，显得很简单。&lt;/p>
&lt;p>现代社会，充满了人为的东西。我们想到回归原点，最好对三爻卦做一番反思，看看有什么值得警惕的地方。&lt;/p>
&lt;p>首先，三爻卦除了天是纯阳(&lt;img src="img/000016.png" alt="" />)、地为纯阴(&lt;img src="img/000017.png" alt="" />)之外，其余六卦，不是阴多阳少，便是阳多阴少，形成阴阳不平衡的局面。我们不要忘记：天地之间，如果没有矛盾，就不可能产生变化，也就不会进步。我们不但不能够害怕矛盾或消除矛盾，反而应该面对矛盾，设法化解。说得露骨一些，偶尔还要刻意制造一些矛盾，才能促进变化与进步。&lt;/p>
&lt;p>阳多阴少的卦，称为阴卦，一共有三个：泽(&lt;img src="img/000018.png" alt="" />)、火(&lt;img src="img/000019.png" alt="" />)、风(&lt;img src="img/000020.png" alt="" />)。阴多阳少的卦，叫做阳卦，一共也有三个：山(&lt;img src="img/000021.png" alt="" />)、水(&lt;img src="img/000022.png" alt="" />)、雷(&lt;img src="img/000023.png" alt="" />)。阴卦多阳，阳卦多阴，提醒我们：少数贤明的人士，远比多数脑筋不清楚的人要来得重要。现代人过分相信“少数服从多数”的必要性，致使人类在某些方面愈来愈退步，令人十分忧虑。&lt;/p>
&lt;p>三爻卦的上爻代表天，中爻代表人，下爻表示地，形成天、人、地三才，告诉我们：天、人、地各有不同性质的才能。天高明而无所不覆，地博厚而无所不载，人必须德智兼备，公而忘私，以求既大且久，生生不息。天地之间有万物，由于人为万物之灵，所以负有顶天立地、辅助天地的任务。为了致中和，人必须讲求仁义。凡是伤天害理，污染环境，破坏生态系统的事情，一概不能做。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000036.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="三八卦名称的转变和意义">
 三　八卦名称的转变和意义
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%85%ab%e5%8d%a6%e5%90%8d%e7%a7%b0%e7%9a%84%e8%bd%ac%e5%8f%98%e5%92%8c%e6%84%8f%e4%b9%89">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>如果说&lt;img src="img/000024.png" alt="" />只能代表天，&lt;img src="img/000025.png" alt="" />只能够代表地，其余六卦，也都只能代表单纯的现象，那么八卦的功能，就会受到很大的限制。有了文字以后，八卦获得正式的名称：&lt;img src="img/000026.png" alt="" />天为乾，&lt;img src="img/000027.png" alt="" />地为坤，&lt;img src="img/000028.png" alt="" />水为坎，&lt;img src="img/000029.png" alt="" />火为离，&lt;img src="img/000030.png" alt="" />雷为震，&lt;img src="img/000031.png" alt="" />风为巽，&lt;img src="img/000032.png" alt="" />山为艮，而&lt;img src="img/000033.png" alt="" />泽为兑。目的在扩大原有自然现象的内涵，将相近似的功能、性质、意义合并起来，以增进其效能。&lt;/p></description></item><item><title>10易学的功能到底是什么</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/10%E6%98%93%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8A%9F%E8%83%BD%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 18:23:09 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/10%E6%98%93%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8A%9F%E8%83%BD%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>第十章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>易学的功能到底是什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>研习易学，可以有不同的目的，&lt;/p>
&lt;p>但是真正的功能，在于“心易”。&lt;/p>
&lt;p>用心改变自己的行为，&lt;/p>
&lt;p>提升自己的品德修养。&lt;/p>
&lt;p>品德良好的人，有占卜的资格，&lt;/p>
&lt;p>看看求雨能不能应验便知道了。&lt;/p>
&lt;p>外界环境不容易加以改变，&lt;/p>
&lt;p>寻求妥善自处之道比较实在。&lt;/p>
&lt;p>求神不如求人，求人不如求己，&lt;/p>
&lt;p>自己的事情自己调整，效果更如意。&lt;/p>
&lt;p>人人各有一套，还要有两把刷子，&lt;/p>
&lt;p>看起来很紊乱，实际上是乱中有序。&lt;/p>
&lt;h1 id="一真正的功能其实是心易">
 一　真正的功能其实是心易
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%80%e7%9c%9f%e6%ad%a3%e7%9a%84%e5%8a%9f%e8%83%bd%e5%85%b6%e5%ae%9e%e6%98%af%e5%bf%83%e6%98%93">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>研修易学，真正的功能，是改变自己的命运。方法十分简便，就是以自己的心，来改变自己的行为态度。也可以说，用心选择合乎自己需求的人生途径。简单一句话，用心变易，所以叫做“心易”，和“心想事成”是一样的。很可惜一般人只知道把“心想事成”当做祝福用的祈愿语，却不知道它原来是一种可以成为事实的叙述语。&lt;/p>
&lt;p>起心动念，想正确的事，表现出合理的行为态度，事情就顺利地完成了，这不是很简单、方便、愉快吗？&lt;/p>
&lt;p>《易经》的卦爻辞中，经常出现“贞”字。如“乾，元亨利贞”（乾卦卦辞）、“坤，元亨利牝马之贞”（坤卦卦辞）、“含章可贞”（坤卦六三爻辞）、“屯，元亨利贞，勿用有攸往”（屯卦卦辞）、“女子贞，不字，十年乃字”（屯卦六二爻辞）、“小贞吉，大贞凶”（屯卦九五爻辞）等等，其中的“贞”字，原本指“占卜”。而占卜的主要作用，在预测吉凶。系辞上传说：“极数知来之谓占。”意思是占卜的目的在“知来”，预知未来是吉还是凶。知道了，怎么因应呢？能改变结果吗？恐怕未必。能改变外在的环境吗？实在很困难。能改变他人吗？并没有把握。看来趋吉避凶，全在于自己的合理调整。至于结果如何，外界能不能稍有配合，恐怕不是自己所能够控制的。&lt;/p>
&lt;p>我们所能做的，应该是知所自处。也就是调整自己的态度和行为，以求趋吉避凶。“心易”的意思，便是依据占卜的结果和《易经》所说的道理，来合理变易自己的言行态度。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="二不占卜也可以妥善自处">
 二　不占卜也可以妥善自处
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e4%b8%8d%e5%8d%a0%e5%8d%9c%e4%b9%9f%e5%8f%af%e4%bb%a5%e5%a6%a5%e5%96%84%e8%87%aa%e5%a4%84">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孔子提出“不占而已矣”的观点，主要在占卜准不准，牵涉到很多问题。若是假手于人，怎样判断这个人居心如何？假定自己占卜，又有多大的信心？求神问卜，各人的解说经常不一致，到底要听谁的？何况占卜的目的，不在接受占卜的结果，而在调整自己的行为，以趋吉避凶。既然如此，按照道理做人做事，时时立公心，事事求合理，处处都谨慎，就用不着占卜了。曾子的每日“三省吾身”，随时提高警觉，常常如履薄冰，应该就是最好的实践。&lt;/p>
&lt;p>占卜的正确用法，应该是针对不方便明说的人，讲解道理之用。周朝设置专门负责占筮的官员，每逢国家大事，都由他占卜，然后透过占卜的结果，向君王讲授一些相关的道理，以免有冒犯或轻视的嫌疑。一般人如果以占卜来发现自己现有的处境，寻求妥善自处之道，实在也无可厚非。但是每卜一卦，都应该用心研究其中的道理，而不是只问吉凶。这样累积下来，对于卦爻辞愈来愈熟悉，相关的道理也愈来愈明白。遇到事情，稍为冷静下来，很快就会明了自己的处境，寻思妥为自处的因应，也就可以不占了。&lt;/p>
&lt;p>占或不占，我们尊重每个人的选择。只是占卜之后，还是要善尽努力，不可以知道吉凶的结果，便全盘地接受，什么事情都不做，放弃自己的自主性和创造力。如此一来，就算占到吉，恐怕也会变成凶。&lt;/p>
&lt;p>妥善自处，还需要随时应变，因为内外环境的变数很多，不可能固定下来后便一劳永逸。“时中”的要求，最好常常放在心上。随时提醒自己：即使不占，也应该有趋吉避凶的能力与准备。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="三重视道德实践才是根本">
 三　重视道德实践才是根本
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e9%87%8d%e8%a7%86%e9%81%93%e5%be%b7%e5%ae%9e%e8%b7%b5%e6%89%8d%e6%98%af%e6%a0%b9%e6%9c%ac">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>系辞上传记载孔子的一番话：《易经》是做什么的呢？是开创万物，成就事务，包容天下万事万物的道理。圣人以《易经》来通晓天下人的心志，确定天下的大业，决断天下的所有疑难。因为《易经》本身没有思虑，也没有作为，它寂静不动，却能够透过阴阳的交感，通晓天下万事万物。要达到这样的境界，必须重视道德实践，具有美好的德行。&lt;/p>
&lt;p>孔子的用意，在唤醒我们本有的自由意志，也就是自主性。人的尊严，实际上系于高度的自主性。若是完全接受占卜的结果，那就是放弃自主，接受命运的摆布。重视人性尊严，不可能如此。若要发挥自由意志的力量，必须以道德实践来改变自己的言行态度。所以《易传》把“贞”字解释为“正”，和周文王重卦时用做“占卜”，有着极大的不同。&lt;/p>
&lt;p>以“贞”为“正”，是不计较成败而重视得失的重大改变。成败的标准比较复杂，所牵涉的因素很多。从某一角度来看，很可能是成，而从另外的角度来看，却可能是败。有时对“忠孝难两全”的抉择，就很难分出成败。得失的标准，相对比较单纯。实践道德而有所得，便是得，反之即为失。忠孝两全难以兼顾，是国和家的需要不同。依据各人不同的情况和价值观，比较容易做出此时、此地对自己有所得的决定。当年齐桓公杀死公子纠，管仲并未以死相报，孔子说管仲不算是有仁德，却又赞扬他辅佐齐桓公对于保存中原种族和文化的伟大功绩，说他是一位了不起、有功于天下后世的大政治家，便是很好的案例。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000003.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="四道德实践不能保证成功">
 四　道德实践不能保证成功
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e9%81%93%e5%be%b7%e5%ae%9e%e8%b7%b5%e4%b8%8d%e8%83%bd%e4%bf%9d%e8%af%81%e6%88%90%e5%8a%9f">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我们说“人同此心，心同此理”的时候，只想到中华文化的普遍性、广大性和悠久性。而当我们想起“人心不同，各如其面”时，我们又会怎样解释？是不是想到同样身为中华民族，却由于种种原因，各有其特殊性、狭小性和短暂性？易学所重视的“时”和“位”，便是提醒我们，随着身份、场合、时机、情势的变迁，合理的标准也会有所不同。圣人和盗贼，各有不同的道。虽然说“盗亦有道”，毕竟和“圣人之道”大不相同。同样是运用科技，有的对人有益，有的却对人显然有害。&lt;/p>
&lt;p>孔子说过：“君子之道有四件事，我还没有做好一件：为人子事奉父母应该做的事，我尚未完全做好；做臣子事奉君上应该做的事，我还没有完全做到；做弟弟的敬兄长应该做的事，我都没能够做到；朋友之间互相对待应该做的事，我也不能以身作则，率先做好。”圣人尚且如此，一般人想要“平常的德行尽力实践，平常讲话力求谨慎、说话时顾到能否实践，而做事时也要考虑到自己所说的话”，实在是谈何容易！我们常常觉得很不服气，这样尽心尽力，怎么不会成功？想想孔子的话：“人莫不饮食也，鲜能知味也。”天天都在吃东西，却只有很少的人，能够品尝真正的滋味。现代人的智慧，大多被知识淹没了，缺乏选择的能力。太多的人，都在好心做坏事，自己还不能知晓。在这种情况下，徒叹“好人不长命，祸害活千年”又有什么用？不如好好反省，看看是不是定位出了差错？&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000004.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="五中庸是恰到好处的效果">
 五　中庸是恰到好处的效果
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e4%b8%ad%e5%ba%b8%e6%98%af%e6%81%b0%e5%88%b0%e5%a5%bd%e5%a4%84%e7%9a%84%e6%95%88%e6%9e%9c">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>道德实践要求产生良好的效果，必须“致中和”，合乎中庸之道。“中”的意思是百发百中而又恰到好处，“庸”表示用得有功效。“中庸”就是道德实践恰到好处，必然成功。并不是一般人所说的“走中间路线”或者“骑墙观望不置可否”，当然，也不一定“不走极端”。&lt;/p>
&lt;p>孔子主张“正名”，提示我们君君、臣臣、父父、子子相对待的道理。“正名”就是易学所重视的“正位”，我们常说中国人和外国人相比较，中国人特别重视身份地位。这句话是正确的，并没有什么不妥。可惜一般人不理解，误以为中国人喜欢摆臭架子，造成人际间的不平等。&lt;/p>
&lt;p>系辞上传，开宗明义便点出：“天尊地卑，乾坤定矣。卑高以陈，贵贱位矣。”天在上而尊，地在下而卑，这是人人都看得出来的自然现象。乾为天，坤为地，乾尊坤卑的地位也因此而确定。投射到人类社会，身份地位愈高，愈接近天，所以君王自称天子。身份地位愈高，愈是和天一样，一言一行，都是千目所视，千手所指，大家都看得到，明的暗的都加以批评。尊卑不过是高低的地位，并不一定高就贵而低便贱。高要贵，还得费一番心神，花很多功夫，讲求身份地位，就要比别人更加小心翼翼，时刻不可大意。易卦初爻，代表平民的位置，三爻代表诸侯，四爻代表卿士，上爻代表宗庙或太上皇。二、五两爻，通常代表皇后和天子，各有定位，也各有名分。现代社会，应该怎样定位才合理？不妨依据实际现况，以求做出合理的定位。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000005.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="六名位不同各有行事准则">
 六　名位不同各有行事准则
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%ad%e5%90%8d%e4%bd%8d%e4%b8%8d%e5%90%8c%e5%90%84%e6%9c%89%e8%a1%8c%e4%ba%8b%e5%87%86%e5%88%99">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>系辞上传指出：“方以类聚，物以群分。”天下的人为数虽然很多，可以按照类别的不同，各自聚合，成为不一样的族群。天下万物，同样可以按照群体的不同，彼此有所区分。只要人、事、物都各归其位，而又表现得各当其位，按照各自不同的行事准则，扮演好不一样的角色，社会的秩序正常，国家治理得好，人民就要安居乐业了。&lt;/p>
&lt;p>现代社会日趋复杂而且多变化，我们要做到道德、宗教、政治、国家、家庭、学校、社区等等，都能够谨守一定的分际，实在是谈何容易？政治归政治、宗教归宗教、社区归社区、家庭归家庭，各当其位，各自保持不一样的独特性，然后再讲求彼此之间的相互关系。因为各种活动并不可能各自孤立，必须有所关联。这种分中有合、合中有分的做法，保持乱中有序，才合乎易理的要求。&lt;/p>
&lt;p>近百年来，我们羡慕西方的科技发展、生活富有、自由活泼。穷到连志气都没有了，竟然用西方的标准，反过来检视我们的言行，把优点也看成缺点，以致自信心低落，自尊心丧失。明明是对的，却被骂得抬不起头来；好意被误解成坏意，好人被看成坏人；有功劳的挨骂，没有功劳的受奖励；自己看不懂，却反而笑别人；不知道的人，说起话来最大声……凡此种种，都是不明易理的缘故。无心，却造成很大的祸害，必须正本清源，把《易经》好好读一读，先了解自己的所言所行，原来是有所本的，不过和西方人有很多不同的地方，不一定是错的。把自己的“心易”功夫做好，才能走上正道。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000006.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="我们的建议">
 我们的建议
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%88%91%e4%bb%ac%e7%9a%84%e5%bb%ba%e8%ae%ae">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>1.《易经》的道理，并没有错，是我们看不懂，听不明白，也想不通，所以造成很多误解。其实我们所言所行，很多仍然依据易理，可惜知其然而不知其所以然，不容易拿捏得恰到好处，反而产生很多流弊，令人失望。&lt;/p></description></item><item><title>03为什么需要合理定位</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/03%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%90%88%E7%90%86%E5%AE%9A%E4%BD%8D/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 18:23:08 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/03%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%90%88%E7%90%86%E5%AE%9A%E4%BD%8D/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>第三章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>为什么需要合理定位？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>位指空间、身份、地位，&lt;/p>
&lt;p>由下而上，一阶段一阶段地向上提升。&lt;/p>
&lt;p>每一阶段，都有合适的身份和地位，&lt;/p>
&lt;p>做好自我定位，便是我们常说的守分。&lt;/p>
&lt;p>万事万物，若是分成六大阶段，&lt;/p>
&lt;p>分别以动、入、深、显、静、代来考察。&lt;/p>
&lt;p>配合每一段的实际状况，&lt;/p>
&lt;p>采取合理的必要措施，自然能顺利发展。&lt;/p>
&lt;p>时、位和事物的性质，这三种要件，&lt;/p>
&lt;p>我们可以利用两个数字，来加以标示。&lt;/p>
&lt;p>不但明确定位，一目了然，&lt;/p>
&lt;p>而且开启了“把二看成三”的智慧。&lt;/p>
&lt;h1 id="一时与位是变化两大要件">
 一　时与位是变化两大要件
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%80%e6%97%b6%e4%b8%8e%e4%bd%8d%e6%98%af%e5%8f%98%e5%8c%96%e4%b8%a4%e5%a4%a7%e8%a6%81%e4%bb%b6">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>时间和空间，通常合起来称为“宇宙”。四方上下叫做“宇”，古往今来便是“宙”。《易经》不这样说，而是用“时”和“位”来描述。“时”和“时间”的差别比较小，“位”和“空间”则有相当大的不同。《易经》的“位”，和主体的“物”必须合在一起。我们认为，若是没有”物“的存在，”空间“是没有必要加以讨论的。&lt;/p>
&lt;p>“物”离不开“时”“位”，然而“同时”未必“同位”，因为立场不一样。同样一件事情，只要立场不一样，看法就不一定相同。&lt;/p>
&lt;p>系辞上传一开始就说明“天尊地卑，乾坤定矣”。乾是天，坤为地；天地即乾坤，乾坤也就是天地。乾(&lt;img src="img/000026.png" alt="" />)为纯阳，坤(&lt;img src="img/000027.png" alt="" />)是纯阴，代表八卦这个《易经》大家庭中的父母，成为一家之主。后来演变成男尊女卑，完全是望文生义，不求甚解，而又自以为是的不良后果。&lt;/p>
&lt;p>位有高低，高的不一定贵。高贵表示既高又贵，并不是凡位高的必定贵。低贱表示既低又贱，不一定低就是贱。两个字相连接，各有各的意义，合起来又是另一种意思。千万不要合久了，就忘记分开的解释。&lt;/p>
&lt;p>天尊地卑，和贵贱没有关系。男尊女卑，表示男女同权不同质。虽然平等，仍然各有特性，不容忽视。&lt;/p>
&lt;p>时、位一改变，物就必须做出合理的调整。以此类推，人事要以时、位为背景，才能够判断是非。离开时、位，就没有是非可言。人事要不要调整？应该怎样调整？最好看时、位的变化，寻找合理的平衡点。定位、正位、当位的重要性，我们从现在开始，就要逐渐加以说明。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000019.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="二一画开天是定位的开始">
 二　一画开天是定位的开始
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e4%b8%80%e7%94%bb%e5%bc%80%e5%a4%a9%e6%98%af%e5%ae%9a%e4%bd%8d%e7%9a%84%e5%bc%80%e5%a7%8b">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我们虚拟一下人类原始时代，最常挂在嘴边的，是哪一句话？应该是“你在哪里”，对不对？因为人类是群居的动物，若是单打独斗，根本不是其他动物的对手，所以聚众共事，同心协力，可说是十分必要。为了找到对方，我们必须发出“你在哪里”的讯号。对方要正确回应，自非明确定位不可。&lt;/p>
&lt;p>伏羲氏一画开天，用现代话语来说，便是“画一条水平线”。把三百六十度的空间，一下子分成了两个一百八十度的空间：水平线以上为阳，用“&lt;img src="img/000028.png" alt="" />”这个符号来代表；水平线以下叫做阴，用“&lt;img src="img/000029.png" alt="" />”这个符号来表示。&lt;/p>
&lt;p>刚开始大家觉得很方便，很快就可以找到对方所在的位置。然而不久后就觉得不够用，于是加上一条垂直线，成为四个象限，也就是四象。阴(&lt;img src="img/000030.png" alt="" />)和阳(&lt;img src="img/000031.png" alt="" />)称为两仪。仪的意思是“仪态”。阴(&lt;img src="img/000032.png" alt="" />)和阳(&lt;img src="img/000033.png" alt="" />)表示两种相对的仪态，也就是我们常说的“样子”。清晨朝阳初起，温度不高，大地依然阴凉，象征阳在上阴在下，其象为上阳下阴(&lt;img src="img/000034.png" alt="" />)，即为少阳。中午太阳热度充足，完全驱除大地的阴凉，便是二阳重叠的老阳(&lt;img src="img/000035.png" alt="" />)。到了夕阳无限好，可惜近黄昏的时刻，大家感觉阳光的热力减少，但是地气仍然炙热，其象为上阴下阳(&lt;img src="img/000036.png" alt="" />)，故名少阴。逐渐进入午夜，成为老阴(&lt;img src="img/000037.png" alt="" />)。因此，我们就能从原先的阴阳两位，变成老阳、少阴、老阴、少阳四位，称为四象。&lt;/p>
&lt;p>阴阳称为两仪，两仪交易，阴爻变阳爻，阳爻变成阴爻，结果形成四象。一画开天之后，人们把空间愈分愈细，对于寻找定位，愈加精确而方便。接着，我们想起了：原点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000020.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="三太极是天人合一的原点">
 三　太极是天人合一的原点
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%a4%aa%e6%9e%81%e6%98%af%e5%a4%a9%e4%ba%ba%e5%90%88%e4%b8%80%e7%9a%84%e5%8e%9f%e7%82%b9">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>现代社会愈来愈复杂，以致到处都洋溢着“回归原点”(Back to Basic)的诉求，希望能借由化繁为简，来找到单纯的原点。厘清思绪，弄清楚原本的真正意义，再重新出发。&lt;/p>
&lt;p>天人合一的起点，也就是万事万物的原点，我们把它称为“太极”。“太”这个字，由“大”和“、”组合而成，“大”极了，加上“、”（小）极了，就称为“太极”。好比我们家里，有这么一个人，大起来比谁都大，小起来比谁都小，我们就把她称为“太太”。&lt;/p>
&lt;p>大极了，大到其大无外，够大了吧！小极了，小到其小无内，也够小了吧！它既没有固定的形状，也没有一定的功能。当然，原本也没有名称，便姑且把它命名为“太极”。&lt;/p>
&lt;p>系辞下传说：“天下之动，贞夫一者也。”意思是天下万事万物的所有活动，都是取法于太极。其中的“&lt;img src="img/000038.png" alt="" />”，代表伏羲氏最早想到的基本动能。后来发现这个基本能量，内含两种相对的力量，分别称为阴(&lt;img src="img/000039.png" alt="" />)、阳(&lt;img src="img/000040.png" alt="" />)。&lt;/p>
&lt;p>太极和阴阳是合一的，没有阴阳就没有太极，没有太极也就没有阴阳。“&lt;img src="img/000021.jpeg" alt="" />”是太极，阳(&lt;img src="img/000041.png" alt="" />)和阴(&lt;img src="img/000042.png" alt="" />)也都是太极。我们可以说阳爻(&lt;img src="img/000043.png" alt="" />)原本就包含了阴爻(&lt;img src="img/000044.png" alt="" />)，因为阴爻(&lt;img src="img/000045.png" alt="" />)中间有一个空隙，表示“折断了的阳爻”。如此观之，太极是阳爻(&lt;img src="img/000046.png" alt="" />)和阴爻(&lt;img src="img/000047.png" alt="" />)“二合为一”；而阴爻(&lt;img src="img/000048.png" alt="" />)和阳爻(&lt;img src="img/000001.png" alt="" />)则是太极分化而成，叫做“一分为二”。阴阳既能合一，又能分化为多元，所以称为是“一之多元”，把“一”和“多”等而视之。&lt;/p></description></item><item><title>07宇宙可能永续经营吗</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/07%E5%AE%87%E5%AE%99%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%B0%B8%E7%BB%AD%E7%BB%8F%E8%90%A5%E5%90%97/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 18:23:07 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/07%E5%AE%87%E5%AE%99%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%B0%B8%E7%BB%AD%E7%BB%8F%E8%90%A5%E5%90%97/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>第七章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>宇宙可能永续经营吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>现代社会要求永续经营，&lt;/p>
&lt;p>唯有和平发展这一条途径。&lt;/p>
&lt;p>两者缺一，就没有希望。&lt;/p>
&lt;p>不是同归于尽，便是一起饿死。&lt;/p>
&lt;p>人人必须下定决心，&lt;/p>
&lt;p>只要我活着，就不让人类毁灭。&lt;/p>
&lt;p>死了以后怎么办？&lt;/p>
&lt;p>活着的人就要自己想办法。&lt;/p>
&lt;p>多研读大象、小象，&lt;/p>
&lt;p>对卦名也要多加玩味。&lt;/p>
&lt;p>务须先求通天下之志，&lt;/p>
&lt;p>然后才能成天下之务。&lt;/p>
&lt;h1 id="一和平与发展任重而道远">
 一　和平与发展任重而道远
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%80%e5%92%8c%e5%b9%b3%e4%b8%8e%e5%8f%91%e5%b1%95%e4%bb%bb%e9%87%8d%e8%80%8c%e9%81%93%e8%bf%9c">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>阴阳平衡，不过是理想的状态。六十四卦当中，只有“既济”卦(&lt;img src="img/000001.png" alt="" />)做得到。即使如此，卦辞仍然提出“初吉终乱”，也就是刚开始时很好，不久就会引起困乱的警告。因为平衡的状态，随时会受到内外环境的变数所干扰，又变成不平衡。不平衡时谋求平衡，平衡时又被打破平衡，形成不平衡。这种变动不居的宇宙现象，使得人类时时刻刻，都有事情要做，必须活到老学到老，才有乐趣。&lt;/p>
&lt;p>人类的历史，就是循环往复，周而复始的周流过程。系辞下传说：“变动不居，周流六虚，上下无常，刚柔相易，不可为典要，唯变所适。”意思是平衡与不平衡的变动，普遍流行于各卦六爻之间，向上或向下，没有一定的法则。阳刚与阴柔也互相变易，不能拘执于一定的规格，只是按照所适合的方式，不断地变化。六十四卦的次序，由乾、坤、屯、蒙……一直发展到既济，已经完成圆道周流，未济开始又步入另一个圆道周流。生生不息，却一起一伏，形成我们常说的“风水轮流转”，有时东风压倒西风，有时则西风压倒东风，形势比人强，所以说“一切有定数”。&lt;/p>
&lt;p>现代社会，由于科技发达，武器的威力十分可怕。人类必须和平发展，别无其他办法。因此和平与发展，成为二十一世纪人类唯一可行的途径。然而长久以来，人类好战成性，又拥有十分可怕的武器，可以说格外危险。《易经》的“一阴一阳之谓道，继之者善也”，应该是地球村的共同认知，才不致由于擦枪走火，造成无法弥补的不幸。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000005.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>历史会不断重现，但是每一次都不一样，&lt;/p>
&lt;p>平衡时打破平衡，不平衡时谋求平衡，&lt;/p>
&lt;p>只要人活着，就永远有做不完的事情。&lt;/p>
&lt;h1 id="二永续经营是人类的责任">
 二　永续经营是人类的责任
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e6%b0%b8%e7%bb%ad%e7%bb%8f%e8%90%a5%e6%98%af%e4%ba%ba%e7%b1%bb%e7%9a%84%e8%b4%a3%e4%bb%bb">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>系辞上传开宗明义，便指出“天尊地卑，乾坤定矣”。天在上而尊，地在下而卑，用意在提醒我们，天是精神的代表，地是物质的呈现。为了避免重视物质而轻忽精神，所以才特别分出尊卑，使大家知所警惕，而自我改善。&lt;/p>
&lt;p>《易经》以精神为上达的对象，而视物质为下学的项目。用这样的观点，来探究孔子“下学而上达”的主张，应该比较容易了解。物质提供我们生存的保障，精神才能够使我们生活得更有意义、更有价值。三才的天道表示精神界，地道表示物质界。人道的上爻代表精神界，下爻则为物质界。可见人虽然经过下学，可以了解并运用物质，以谋求生存，然而仍必须要上达以了解天命，才能够妥善完成应有的责任。我们的天命，即在“赞天地之化育”，期待能够永续经营。&lt;/p>
&lt;p>从《易经》的角度来看，天下的事物，各有不同的开关。开就是阳(&lt;img src="img/000002.png" alt="" />)，表示电流接通了，可以产生动能，发生作用；关便是阴(&lt;img src="img/000003.png" alt="" />)，表示电流中断了，电能不流通，暂时无法发生作用。开关不但要灵敏，而且应该适时妥为操作，才能合乎“一阴一阳之谓道”的要求，保持正常作业。&lt;/p>
&lt;p>《易经》的宇宙观，是从仰观俯察的实际经验而来，既不迷信，更合乎科学精神。只要去私心、存公道、不忘本、不忘恩，什么是自己的责任，应该很容易明白。&lt;/p>
&lt;p>人人都是一个太极，有物质的需求，也有精神的觉醒。上半夜想想自己，下半夜也应该想想别人。有所变也有所不变，时时以合理为诉求，凡事好商量，人类就有福了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000006.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="三回归原点以求重新出发">
 三　回归原点以求重新出发
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%9b%9e%e5%bd%92%e5%8e%9f%e7%82%b9%e4%bb%a5%e6%b1%82%e9%87%8d%e6%96%b0%e5%87%ba%e5%8f%91">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>天地生万物，为人类所用。人类有能力参与天地的化育，必须设法使宇宙万物生生不息，永续经营。然而宇宙是虚空的，天地才是真实的。乾为天、坤为地，是《易经》这个大家庭的父母。《序卦传》不称“乾坤”而直接指出“天地”，便是彰显天地的永恒存在。&lt;/p>
&lt;p>上经从乾坤始而以坎离终，共三十卦，以天地水火为主，着重于自然现象，透过天道来说明人道；下经由咸恒开始，一直到既济、未济，共三十四卦，以人文为主，但仍取法于自然，告诉我们最好配合天道、地道，以恪尽人道。乾坤两卦演变到既济、未济，既济、未济两卦，乾坤仍在其中。&lt;/p>
&lt;p>孔子在《序卦传》中记得十分清楚：“有天地然后有万物，有万物然后有男女，有男女然后有夫妇，有夫妇然后有父子，有父子然后有君臣，有君臣然后有上下，有上下然后礼义有所错（措置的意思）。”可见夫妻之道不可以不长久地存在，所以在象征男女交感、夫妇之义的咸卦之后，接下去便是恒卦，表示男女一旦成为夫妇，便应该持之以恒，永结同心，百年偕老。&lt;/p>
&lt;p>人道的伦理道德，从夫妇开始。乾道成男，坤道成女。乾坤定位，表示男女平等而不同性质。现代人只重平等却不理会不一样的性质，以致乾坤不能定位，一切都乱了规矩。我们呼喊要回归原点，却不知道原点在哪里。乾坤不定，其他还有什么可为？五伦都乱了，还奢谈什么第六伦？回归原点，把乾坤定位，好好整理一番，继旧开新，看看能不能有一番新的气象，人类未来的希望，即在于此。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000007.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="四易经大家庭的阳息阴消">
 四　易经大家庭的阳息阴消
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e6%98%93%e7%bb%8f%e5%a4%a7%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e7%9a%84%e9%98%b3%e6%81%af%e9%98%b4%e6%b6%88">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>八卦的变化，可以用阳息、阴消来观察。阳九之动始于震，表示阳的性质向上增长。在纯阴的坤卦中，一阳开始出现于下，向上的息长，也就是增长的意思。由一阳震、二阳兑，到纯三阳乾。这时候阳气已经息长至极，阳极（老）则一阴（少）生于乾中而成为离。阴包在阳中，便是阳中静态的阴，称为“阴八之静”。反过来说，阴六之动始于巽，表示阴的性质向下消剥，在纯阳的乾卦中，一阴开始由下向上消剥，于是一阴巽、二阴艮，以至于纯三阴坤。这时候阴气消剥至极，阴极（老）而一阳（少）生于坤中而为坎。阳包在阴中，即为阴中静态的阳，称为“阳七之静”。我们常说的“消息”，其实就是阳向上增长，而阴向上消剥，所产生的变化。今天称为讯息，意思是一样的。&lt;/p>
&lt;p>阳的功能，在使阴减少；阴的功能，同样在使阳减少，并没有善恶、好坏、利害的分别，还是一句老话：合理就好。在《易经》这个大家庭当中，乾代表父，坤即为母。震是长男，坎为次男，艮即少男。乾为老阳，震、坎、艮是少阳。巽是长女，离为次女，兑即少女。坤为老阴，巽、离、兑都是少阴。乾坤生六子的步骤，便是系辞上传所说的“乾道成男，坤道成女”。少阴、少阳、老阴、老阳就是四象，可以用七（少阳）、八（少阴）、九（老阳）、六（老阴）四个数字来表示。乾坤定位，父母扮演好父母的角色，其余各卦自然随着定位，也就是子女扮演好子女的角色。重新加强家庭教育，重视人伦，才是回归原点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000008.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>（本图采自周大利著：《周易要义》）&lt;/p>
&lt;h1 id="五从家和万事兴到致中和">
 五　从家和万事兴到致中和
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e4%bb%8e%e5%ae%b6%e5%92%8c%e4%b8%87%e4%ba%8b%e5%85%b4%e5%88%b0%e8%87%b4%e4%b8%ad%e5%92%8c">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>《易经》大家庭的基本成员，以八卦为代表。看起来为数不多，然而八卦相乘，重为六十四卦，表示宇宙万物的生生不息。其中的基本原理，便是我们常说的“致中和”。&lt;/p>
&lt;p>古人的婚礼，新郎必须亲自以花轿到女方家中迎聘新娘，既不是新娘自己投入新郎的家，也不是由新娘父亲、兄长，或其他长辈把新娘交给新郎，充分显示对新娘的高度尊重。婚礼开始，新郎与新娘左右并立，一拜天地，二拜祖先，三拜高堂，然后夫妻互拜，表示除了尊敬天地、祖先、父母之外，还要夫妻互相尊重。&lt;/p>
&lt;p>结了婚的男人，应该有正当可靠的工作，好好养活自己的家。夫妻不能过分重视性爱，或者在性爱方面无限制享受，以致很快就力衰情竭，彼此产生恶感。最好培养更高层次的共同目标与兴趣，避免因冷漠而导致婚变。&lt;/p>
&lt;p>家和万事兴，说起来容易，实际上牵连的因素很多。从不忘根本、夫妻有别、父慈子孝、兄友弟恭，到邻居有义，都离不开良好的品德修养。人人以致中和为共同目标，在和平中求发展，才可能孳生繁衍、生生不息。&lt;/p>
&lt;p>现代人只谈恋爱不结婚，大腹便便犹未结婚，居然还上电视侃侃而谈，毫无羞愧的感觉，也有歹徒为了诈取保险金，可以谋杀妻小或父母……科技再发达，教育再普及，请问又有何用？&lt;/p>
&lt;p>从乾坤定位着手，以家和万事兴为共同努力的目标，而不再以“只要我喜欢，有什么不可以”的个人主义自居，然后推而广之，逐步致中和，人类才能有光明的未来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000009.jpeg" alt="" />&lt;/p></description></item><item><title>06道德修养为什么是做人的根本</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/06%E9%81%93%E5%BE%B7%E4%BF%AE%E5%85%BB%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%81%9A%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%A0%B9%E6%9C%AC/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 18:23:06 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/06%E9%81%93%E5%BE%B7%E4%BF%AE%E5%85%BB%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%81%9A%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%A0%B9%E6%9C%AC/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>第六章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>道德修养为什么是做人的根本？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>宇宙万事万物，各有不同本性，&lt;/p>
&lt;p>然而不同之中，必有共同的通性。&lt;/p>
&lt;p>物质方面，个别差异很大，&lt;/p>
&lt;p>各有不同需求，各有各的表现。&lt;/p>
&lt;p>只有仁是万事万物的共通需求，&lt;/p>
&lt;p>仁则生，不仁，就会麻木而枯死。&lt;/p>
&lt;p>仁是人固有的，也是万物所固有的，&lt;/p>
&lt;p>仁不是固定的德目，而是道德的根本。&lt;/p>
&lt;p>做人必须不厌不倦，终生追求仁德，&lt;/p>
&lt;p>所以道德修养，是做人的共同根本。&lt;/p>
&lt;p>透过道德修养，可以通天道和地道，&lt;/p>
&lt;p>人道的价值，于是因道德而长久弘大。&lt;/p>
&lt;h1 id="一道在肉身可惜难以觉察">
 一　道在肉身可惜难以觉察
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%80%e9%81%93%e5%9c%a8%e8%82%89%e8%ba%ab%e5%8f%af%e6%83%9c%e9%9a%be%e4%bb%a5%e8%a7%89%e5%af%9f">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>《易经》所说的天道、人道、地道，实际上都存在于我们的身上。因为天道和地道，都需要人来辅助。这种“赞天地之化育”的责任，使人成为万物之灵。人只要以人道通天道和地道，必然可以人定胜天，而且没有不良后遗症。&lt;/p>
&lt;p>道不能弘人，虽然道存在于人的肉身，有手、有足、也有脑，却不知道用心，也是徒然。人才能弘道，只要有心，一切都在我的掌握之中，当然随时随地可以弘道。&lt;/p>
&lt;p>由于眼睛向外长，使我们只看到外面，却看不见内心的深处。向外学习很多知识，仍然不明白道理，是现代人普遍的缺陷。原本讲求“由情入理”，如今“情”不见了，“理”又建立不起来，难怪中不中、西不西，愈来愈不知如何是好。最好的办法，莫过于正本清源，把《易经》的道理好好研读，弄明白我们长久以来，知其然而不知其所以然的学问，其中所蕴含的道理，以及真正的用意。把基本原则确立起来，然后持经达变，才能够国际化而不失去自我，现代化却不忘掉根本。认识自己的面目，才有资格做真正的我。&lt;/p>
&lt;p>我们是《易经》的民族，易道早已和我们的肉身共存。可惜一般人不能觉察，反而舍本逐末，去学一些枝枝节节的东西，把整全的概念丢掉了，非常可惜。&lt;/p>
&lt;p>易道主张一分为二，而二合为一。合大于分，和西方的分大于合，基本精神并不相同。二十一世纪全球化，必须以合大于分的易道，具有广大包容性的易经为基础，才能够顺利完成。所以全球热烈研习《易经》，已经成为一股新的风潮且日愈旺盛。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000004.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="二以人为本发展整体思维">
 二　以人为本发展整体思维
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e4%bb%a5%e4%ba%ba%e4%b8%ba%e6%9c%ac%e5%8f%91%e5%b1%95%e6%95%b4%e4%bd%93%e6%80%9d%e7%bb%b4">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>所有的学问，都是为了人的需要，才会发展出来的。从最古老的神话到宗教，再由哲学而科学，无一不是为了解决宇宙人生的种种疑惑和问题。但是，我们不能忘记，人类不过是宇宙的一部分。宇宙是一个大太极，我们只是一个个小太极。我们思虑任何问题，都应该站在宇宙整体的立场，必须发展出整体思维，才能够兼顾并重，面面俱到。&lt;/p>
&lt;p>“一阴一阳之谓道”，告诉我们万事万物都出于一阴一阳的合二为一，必须依据一阴一阳的规律而变化。没有阴阳交错的基本矛盾，八卦、六十四卦就无法成立。矛盾不必对立，以免引起冲突，却应该化解，务求大化小，小化无，以达到和谐发展的效果。阴阳的变化，永远不停滞。然而变化的规律，却永远不变。我们把不变的法则，看做“经”，然后持经达变，以求制宜，求得随时随地都合理的化解方法。这种简单、明了、易行的整体思维，不但放之四海而皆准，而且历久弥新而不变，既能天人合一，又可以包容各种族、各地区、不同文化的特殊性。依求同存异的原则，在和而不同的气氛下，达成地球村的大同（小异）理想，实在是二十一世纪人类共存共荣的最佳途径。&lt;/p>
&lt;p>《易经》的整体思维，可以用“和合”两字来描述。“和”指和而不同，“合”为合中有分。“和而不同”，表示大同之中有小异，必须互相尊重，不能勉强求其一同；“合中有分”表示全球化应该尊重本土化，以保持世界的多样化，符合生态发展的需求。和为贵，合为先，是世界大同的总原则。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000005.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="三德本才末以道德为根本">
 三　德本才末以道德为根本
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%be%b7%e6%9c%ac%e6%89%8d%e6%9c%ab%e4%bb%a5%e9%81%93%e5%be%b7%e4%b8%ba%e6%a0%b9%e6%9c%ac">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>道德这两个字，原本是分开的。“道”就是“道理”；“德”是“得”的意思，把道理付诸实践而有所得，便是德。道表示明白《易经》的道理，德指把《易经》的道理应用在日常生活当中，获得具体有效的良好效果。易卦六爻，分成天道、人道、地道三才。这三才的位置不同，却都以阴(&lt;img src="img/000001.png" alt="" />)、阳(&lt;img src="img/000002.png" alt="" />)两个符号组成。阴阳已经不是天、地或人特有的形象，而成为天地万物的共象。天道与地道分不开，人道也不能离开天道和地道，所以天、人、地的整体和谐与协调，便显得十分重要。&lt;/p>
&lt;p>我们放眼世界，只有人可以与天地合一。人道能成天道，人德能承接天德。天道因人道而凸显，所以人能弘道。但是人力毕竟十分有限，而天道无穷。我们所能做的，不过是发挥仁心，以感应天地与他人。在物质方面，我们不可能照顾到每一个人；然而精神方面，却是可以推己及人，既久且远。换句话说，我们在许多方面，都无法与天地相通。只有道德精神方面，随时可以和天地万物相合。&lt;/p>
&lt;p>系辞上传说：《易经》的道理，和天地相近似，所以不致违背天地的道理。能明白易理，既涵盖万物又足以匡济天下，行为不会过头，乐从天道，谨守本分，自然不会忧愁。安于所处的环境，敦厚地施行仁义，自能爱己爱人。一切的才能，都要以道德修养为基础。品德良好，又有才能的，叫做才德兼备。有德有才，当然最好。若是有才无德，那就非常可怕。不如无德也无才，来得安全。德本才末，是我们检验人才的基本准则，迄今仍然至关紧要。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000006.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="四仁义道德主宰时代盛衰">
 四　仁义道德主宰时代盛衰
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e4%bb%81%e4%b9%89%e9%81%93%e5%be%b7%e4%b8%bb%e5%ae%b0%e6%97%b6%e4%bb%a3%e7%9b%9b%e8%a1%b0">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>卦有六爻，分为三才：初、二两爻为地道，以刚柔为主；三、四两爻为人道，以仁义为主；五、上两爻为天道，以阴阳为主。地最重视规矩，无论开垦、挖掘、种植、施肥、收割、建屋、排水等等，如果不依法处理，很可能出大问题。地表现得相当干脆，能就能，不能也毫不客气地不予接受。这种刚柔分明的特性，十分明显。天和地刚好相反，不明白表示，只是阴阳变化不定，让人自己去猜测，还经常猜不透，也测不准。人处于天地之间，一方面要脚踏实地，规规矩矩，有地道的精神；一方面又要学习天的模糊和变化，于是“无规矩不足以成方圆”，就成为做人的原则。先站稳足部，再求表现手足的技巧。摸索了很久，终于找到了“仁”和“义”这两个最基本的要件。&lt;/p>
&lt;p>从历史上看，中华民族可以在所有变化、动乱、灾难之后，恢复原先的社会秩序，真正做到《三国演义》所言“合久必分，分久必合”，便是基于这种人道的修养。&lt;/p>
&lt;p>我们甚至可以说，中华民族的历史，从看得见的方面来说，是英雄豪杰的丰功伟绩所造成。然而由看不见的那一方面来说，可以发现自古迄今，是一群默默无闻，却始终坚持仁义道德的贤士，在承先启后，一以贯之。我们漫长的历史洪流中，凡是仁义道德弘扬的，必属盛世。反过来说，不重视品德修养，不仁不义的时代，自然衰落。看起来是了不起的人在改变时势，实际上却是仁义道德在主宰时代的兴衰。人道的力量，实在不可忽视。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000007.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="五人生在世共同做一件事">
 五　人生在世共同做一件事
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e4%ba%ba%e7%94%9f%e5%9c%a8%e4%b8%96%e5%85%b1%e5%90%8c%e5%81%9a%e4%b8%80%e4%bb%b6%e4%ba%8b">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>一样米养百样人，表示人人都有个别差异。既不能也不必求其一同，只要大同小异，共同维护社会秩序，就应该求同存异，彼此包容，互相尊重，保持和而不同。&lt;/p>
&lt;p>共同的事情，说起来只有一种，那就是品德修养。只要品德修养相同，其他生活方式、专业技能大可以不同。《易经》的整体思维，告诉我们人与天、人与人、人与物，都应该互相依存，无法独立。因此我们的“人伦本位”和西方的“个人本位”，出发点既不一样，所发展的人际关系也大不相同。我们重视义务，西方强调权利；我们要求合理，西方重视合法。地球村的潮流，不论是西方压倒东方，还是中国压倒外国，结果都不可能持久，而且还可能会引起剧烈的抗争。就算真的做到了，也严重违反了多元发展、多样生存的自然法则，承受这种恶果的，必然是人类自己。&lt;/p>
&lt;p>解决二十一世纪的最大难题，也就是消弭全球化与本土化的矛盾与冲突，最好的方法，依然是把人生共同的事情——道德修养落实好。共同以和合的仁义精神，好好商量来谋求化解，而不是动不动就要谈判，或是一心要求速战速决。&lt;/p>
&lt;p>人和一般动物最大的不同，在于具有精神生命。随着历史的演进，人类经过无数的经验教训，心智终于逐渐成熟，开始发现自身处于变化莫测的自然环境里，不仅仅是一个物质生命的存在，同时也是一个精神生命的存在。我们能自主，有创造力，必须提升道德修养，才能够不辱“人之所以为人”的“性命”力，而不是活着就好的“生命力”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000008.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="六道德促使社会愈变愈好">
 六　道德促使社会愈变愈好
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%ad%e9%81%93%e5%be%b7%e4%bf%83%e4%bd%bf%e7%a4%be%e4%bc%9a%e6%84%88%e5%8f%98%e6%84%88%e5%a5%bd">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>一卦六爻，分上下两个基本卦。二爻与五爻为中，且以六二和九五为既中又正，大多为吉。中华文化自伏羲、神农、黄帝、尧、舜、禹、汤、文、武、周公、孔子，以至于现代，一脉相承，都秉承《尚书》所说的“人心惟危，道心惟微，惟精惟一，允执厥中”的中道精神。其根本原理，即在《易经》“在不断变易的情境中，寻求合理的平衡点，以获得圆满的适应”，由各人的“时中”，谋求整体的和谐发展。我们是《易经》的民族，在此获得更进一步的证明。&lt;/p>
&lt;p>变是必然的，也是十分危险的。因为时间永远在往坏的方向流动——人愈变愈老，东西愈变愈旧，事情愈变愈糟。我们常说“人生不如意十常八九”，便是“变有百分之八十是不好的，只有百分之二十是好的”。这种二十、八十定律对变化来说也不例外。我们不可不变，却不能乱变。意思是必须做好控制，在百分之二十的良好效果范围内，适当应变，也应该在百分之八十的不良后果范围内，做出更为小心谨慎的调整。由此可见，道德修养对于变好、变坏的关键性作用，实在不可忽视。&lt;/p></description></item><item><title>09易学的神是什么</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/09%E6%98%93%E5%AD%A6%E7%9A%84%E7%A5%9E%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 18:23:05 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/09%E6%98%93%E5%AD%A6%E7%9A%84%E7%A5%9E%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>第九章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>易学的神是什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>避谈鬼神，难免是心虚的表现，&lt;/p>
&lt;p>要谈鬼神，实在缺乏具体的证据。&lt;/p>
&lt;p>孔子虽然不谈鬼神，&lt;/p>
&lt;p>却肯定了鬼神的存在。&lt;/p>
&lt;p>希望大家“敬鬼神而远之”，&lt;/p>
&lt;p>以“情”感通，不模拟鬼神的形状。&lt;/p>
&lt;p>敬鬼神而远之，才是真正的敬，&lt;/p>
&lt;p>可以启发自己的智慧，并努力向善。&lt;/p>
&lt;p>一方面承先启后，负起自己的责任；&lt;/p>
&lt;p>一方面精神不死，务求不让后人辱骂。&lt;/p>
&lt;p>祷告鬼神的用意在求得自己清明感通，&lt;/p>
&lt;p>不能索求功名利禄或因未如己愿而加以侮辱。&lt;/p>
&lt;h1 id="一古代人与天及神的关系">
 一　古代人与天及神的关系
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%80%e5%8f%a4%e4%bb%a3%e4%ba%ba%e4%b8%8e%e5%a4%a9%e5%8f%8a%e7%a5%9e%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>中国古代，把“天”当做人间的最高主宰，相当于基督教所说的“上帝”。这种观念，一直到现代，仍然具有很大的影响。由于“天”和“上帝”一样，都是“无所不在，无所不知，无所不能”，现代年轻人经常无意间发出“老天，My God”的呼喊，表示潜意识中，天即上帝。&lt;/p>
&lt;p>然而，“天”毕竟和“上帝”不同。中国人只把人力所不能决定的部分归于天意。人力所能及的，人必须自行负责。孔子把它归纳成为：“尽人事以听天命”，人只管恪尽自己的心力，成败与否由天来做最后的决定。&lt;/p>
&lt;p>天无言，人只好猜测天意。猜得准的，大家就认为很“神”。逐渐引申为“凡能协助人明白天意的”，都称之为神。所以后世神愈来愈多，遍及各地。我们信仰“一天多神”，和《易经》的“一（太极）之多元（两仪、四象、八卦）”相类似，并不是一般人所说的信奉“多神”教，因为我们只有信仰，却没有宗教。我们“祭天”，是尊敬上天的公正廉明，除非为大众求雨、求国泰民安，不能为私事向上天请求。一般人祈求上天保佑，不过是一种心理上的安慰。所以事过境迁，就抛诸脑后，实为人之常情。我们“祭祖”，是向逝世的祖先保证自己致力于光宗耀祖，不辱家风。由于血缘关系、骨肉情深，有时连声呼喊祖宗保佑，更是常见的事。天看得见，但天意难测，因为天看得远，还要顾及四方，不是我们所能了解的。神看不见，却没有不可解释的神秘性。天和神，都没有超越世界之上的权力，无所不能，也只能在世界的范围内施行。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000003.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="二神鬼依人世的习惯运作">
 二　神鬼依人世的习惯运作
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e7%a5%9e%e9%ac%bc%e4%be%9d%e4%ba%ba%e4%b8%96%e7%9a%84%e4%b9%a0%e6%83%af%e8%bf%90%e4%bd%9c">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我们说神没有不可解释的神秘性，主要是“一阴一阳之谓道”，生死不过是阴阳的变化，所以“人死为神”，便很容易为大家所接受。天是天下人所共有的，只能为天下人设想，不会为任何个人谋取私利，因此十分公正，被尊称为“天公”。于是，我们便想起祖先，是自己家里的人，死后为神，对家人最清楚，也最为关爱。于是便在家里立起祖先牌位，有事好商量。中国人习惯把祖宗牌位扛在肩膀上，走到哪里就带到哪里。多了一条导引线，把我们和祖先的灵，紧密地结合在一起。祭祖先时家人团聚，在祖先面前交换意见，总归比较容易形成共识。平日有事，在家也可以向祖先牌位禀告一番，把不方便说出口的事情，默默地向祖先提出咨询，若是获得启示，就等于有名师指点。神和人的行为及价值标准，基本上十分接近，哪里有什么神秘性？由于人有品德修养的高下，所以死后也按其生前的表现，分别经过严格的考核，品德良好的为神，较差的为鬼。&lt;/p>
&lt;p>中国人最有趣的事情，便是把自己的祖先当做神，却把同样是别人祖先的游魂称为鬼。当然，有时候对自己人不满意，也会骂一声“死鬼”，不过很快就会改口了。&lt;/p>
&lt;p>这种亲密的神、鬼和人的关系，同样应该适可而止，否则就会成为迷信。但是，一旦有人相信，就会有人加以利用。天地间最擅长装神弄鬼的莫过于人，有人便有装神弄鬼的情况发生，不过是严重与否的程度有所不同而已。孔子极力加以导正，仍然免不了有很多观念，迄今仍然存在。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000004.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="三占卜祈求神示的公信力">
 三　占卜祈求神示的公信力
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%8d%a0%e5%8d%9c%e7%a5%88%e6%b1%82%e7%a5%9e%e7%a4%ba%e7%9a%84%e5%85%ac%e4%bf%a1%e5%8a%9b">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>占卜祈求神示，用现代话来解释，应该是占卜的人，为了增加公信力所假定的一种方式。一直到现代，仍然有人相信在神前掷&lt;img src="img/000001.png" alt="" />，同样是一种占卜用具。&lt;/p>
&lt;p>伏羲氏画八卦，原来可能是为了造字，并透过符号的变化，以实施教化。但是免不了被神化，应用做迷信的工具。到了殷商时代，大家过度信神，所有人事都诉之于神，以致利用占卜欺惑大众，层出不穷，反而造成不安。&lt;/p>
&lt;p>周文王重卦，原本想要扭转当时一切听命于神的不良现象，希望大家透过卦爻的变化来趋吉避凶，而不是接受吉凶的判定。但是，当时的大环境，不容易迅速加以改变，以致周朝开始制礼，限制人民信神，提出反神权的观念，这些都是周公的“天命无常”所引发出来的。他不断说明：上帝（当时通用的称呼）引导人民走向安乐，夏朝能适度安乐，所以上帝和他们在一起。后来夏君不依照上帝的意思而过度逸乐，上帝便不关心他，命令成汤革夏朝的命。从成汤到帝乙，没有一个敢违背上帝的命令，没有不配合天意的。到了殷（纣）王，由于过度享乐，不顾天理和人民的痛苦，于是上帝不再保护他。孔子曾经说过，他在睡觉做梦时，都忘不了周公，便是制礼作乐的功能，使他十分敬佩。孔子不称“上帝”，恢复“天”的名称。以“礼”为“天道”的依据，“奉礼”便是“畏天”，人人依礼顺天。而礼的基础，在于人的自觉，并不在天。开启了“祭如在，祭神如神在”的新观念，以“敬鬼神而远之”为常态。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000005.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="四以人为本的天神鬼定位">
 四　以人为本的天神鬼定位
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e4%bb%a5%e4%ba%ba%e4%b8%ba%e6%9c%ac%e7%9a%84%e5%a4%a9%e7%a5%9e%e9%ac%bc%e5%ae%9a%e4%bd%8d">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>孔子自述五十知天命，主要是在“人所能主宰”的“义”（应该、合理）和“人不能主宰”的“无可奈何”（看不见的手、风险性）做出适当的区隔。我们深信这种主张，符合伏羲氏、周文王、周公的原意，可谓一脉相承。&lt;/p>
&lt;p>一直到现代，我们仍然停留在“既没有能力证明鬼神的存在，也没有能力证明鬼神并不存在”的无奈阶段。如果一定要把不可确知的鬼神，当做知识来研究，实在很难获得具体的答案，也不容易建立起大家的共识。&lt;/p>
&lt;p>孔子尊重每一个人的自主性，是居于“敬人者人恒敬之”的人性基础，让大家自己做决定，相信不相信鬼神的存在？相信的，可以参与祭祀；不相信的，也不勉强。但是，孔子虽然不谈鬼神，却肯定了鬼神的存在。他认为鬼神的形状，固然无法加以描述；然而鬼神的精神，却是可以透过感应而获得印证的。祭祀时诚心诚意，自然会感觉到鬼神的精神，好像出现在自己的面前。有了这一层体会，使人对自己的精神，产生“不死”的信心。于是有限的生命，可以借由精神的无限延伸，而增加很大的价值。加重了我们承先启后的责任，也加强了我们自作自受的警惕。&lt;/p>
&lt;p>敬神，不是把自己的命运委任给神，而是祈求神赐给我们智慧，使我们明白做人做事的道理。自己选择未来，发挥以人为本的高度自主性，神鬼对我如何，并不重要，我自己要怎样回应，才更要紧。孔子提出敬而远之的主张，实在是真正的诚心诚意，值得大家深思遵行。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000006.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="五敬鬼神目的在加强自律">
 五　敬鬼神目的在加强自律
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e6%95%ac%e9%ac%bc%e7%a5%9e%e7%9b%ae%e7%9a%84%e5%9c%a8%e5%8a%a0%e5%bc%ba%e8%87%aa%e5%be%8b">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>人性的需求，是自由、自主、自在。我们不希望被管制、受束缚、遭禁锢。不幸的是，一旦自由、自主、自在，我们就觉得好像可以为所欲为，偏偏适时出现很多听起来十分受用的声音，因而得意忘形，犯下重大的过错，这才后悔莫及，造成很大的遗憾。周文王重卦，用意即在提醒大家不要得意忘形，时时提高警觉性，以免害人害己。&lt;/p>
&lt;p>孔子主张“敬鬼神而远之”，便是人具有局限性，无法遇事样样顺遂。不断地犯过错，不断地改过，好像是人人必经的共同途径。知过能改，隐含着鬼神及时的启示，当然，这种及时的启示，也是我们自作自受的结果。&lt;/p>
&lt;p>同样是人，为什么有人知过能改，有些人却不知过错，或者明知过错也不能改？关键在于这个人的品德修养。品德良好的，鬼神不忍心袖手旁观，所以热心指点他，促使其知过即改。品德修养不好的人，和鬼神不可能有感通，不能够获得及时的指点，因此不知改过。&lt;/p>
&lt;p>孔子用道德修养来打通幽冥世界和人生的界限，对鬼神采取“似有若无，似无若有”的“亦即亦离”心态，借由鬼神的感通来提高人的自律。鬼神不论存在与否，我们一律“敬而远之”，实在是有百利而无一害，何乐而不为？&lt;/p>
&lt;p>不求鬼神，却促使鬼神主动佑助我，既尊重自己，也尊敬鬼神。既不迷信，又能加强自律，岂不是上策！&lt;/p>
&lt;p>请神容易送神难，敬而远之，保持合理的安全距离，应该是“君子之交淡如水”的最佳写照，可供参考。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000007.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="六透过鬼神意在求得感通">
 六　透过鬼神意在求得感通
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%ad%e9%80%8f%e8%bf%87%e9%ac%bc%e7%a5%9e%e6%84%8f%e5%9c%a8%e6%b1%82%e5%be%97%e6%84%9f%e9%80%9a">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>人的生命有限，原本就是一种无奈。人必有死，是无法改变的事实，而追求永生，又成为大家共同的愿望。透过“人死为归”，“归”即为“鬼”，若是继续生前的品德修养，不断地为公众服务，便有机会被尊奉为“神”，我们终于找到了一条可以永生的有效途径。人死之后，躯体归于尘土，只有精神能够长存。因此神的外形如何，无法定论，而神的感情，永远存在世人的心中，则是可以证明的事实。&lt;/p></description></item><item><title>02为什么天人可以合一</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/02%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%A4%A9%E4%BA%BA%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%90%88%E4%B8%80/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 18:23:03 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/02%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%A4%A9%E4%BA%BA%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%90%88%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>第二章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>为什么天人可以合一？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>天那么高，人这样渺小，&lt;/p>
&lt;p>就算有了人造卫星，也很难天人合一。&lt;/p>
&lt;p>《易传》称为“十翼”，表示十只翅膀。&lt;/p>
&lt;p>明白《易传》的道理，相当于内外合一。&lt;/p>
&lt;p>将外在的世界，纳入人的内心，&lt;/p>
&lt;p>用道德精神，来点化理想人格。&lt;/p>
&lt;p>透过“人”合“天”的交感互动，&lt;/p>
&lt;p>把人事问题与自然现象合而观之。&lt;/p>
&lt;p>从自然天道寻找人类行为的合理途径，&lt;/p>
&lt;p>用模拟万物的形态和事理来辅导众人。&lt;/p>
&lt;p>天人在我们的内心合一，&lt;/p>
&lt;p>人发自内心敬天、顺天，自然天人合一。&lt;/p>
&lt;h1 id="一请先了解几个基本概念">
 一　请先了解几个基本概念
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%80%e8%af%b7%e5%85%88%e4%ba%86%e8%a7%a3%e5%87%a0%e4%b8%aa%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e6%a6%82%e5%bf%b5">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>织布时纵的丝线为“经”，横的丝线为“纬”，“经纬”后来被引申为“纲纪”，也就是不容轻易改变的基本原则。汉朝时以《易》（易经）、《礼》（礼经）、《书》（书经）、《诗》（诗经）、《乐》（乐经）、《春秋》（春秋经）为六经。由于《乐经》早亡，后世只存五经。&lt;/p>
&lt;p>《易经》原名《变经》，可能是担心大家望文生义，知变而不知常，所以改称《易经》。希望读者能兼顾“变易”和“不易”的道理，以求持经达变。坚持原则（经），却能够因人、因事、因时、因地而通权达变（权），寻找出合理的平衡点。&lt;/p>
&lt;p>“易”中有“经”也有“传”，“传”是用来解释《易经》的。古人说《易经》，常把《易传》也涵括在内。&lt;/p>
&lt;p>“卦”是悬挂的意思，把宇宙间一切自然现象，用八种符号，也就是八卦来标示，每一种符号可以代表几十种事物。八卦两两相重，形成六十四卦，代表更多的变化。&lt;/p>
&lt;p>八卦由三个符号所构成，六十四卦由于八卦两两相重，所以各有六个符号。&lt;/p>
&lt;p>基本符号只有两个，&lt;img src="img/000008.png" alt="" />为阳，&lt;img src="img/000009.png" alt="" />为阴。卦是由下向上读的，&lt;img src="img/000010.png" alt="" />阳阳阳代表天，&lt;img src="img/000054.jpeg" alt="" />阴阴阴代表地，&lt;img src="img/000011.png" alt="" />阴阴阳表示山，&lt;img src="img/000012.png" alt="" />阳阳阴表示泽，&lt;img src="img/000013.png" alt="" />阳阴阴即为雷，&lt;img src="img/000062.jpeg" alt="" />阴阳阳即为风，&lt;img src="img/000014.png" alt="" />阴阳阴便是水，&lt;img src="img/000015.png" alt="" />阳阴阳便是火。所有六十四卦，都由阴(&lt;img src="img/000016.png" alt="" />)和阳(&lt;img src="img/000017.png" alt="" />)两种符号组合而成，既整齐又美观。&lt;/p>
&lt;p>每一个符号，都称为一“爻”。八卦各有三“爻”，六十四卦每卦各有六“爻”；爻的意思，是“交错”。借由阴(&lt;img src="img/000018.png" alt="" />)阳(&lt;img src="img/000019.png" alt="" />)的交错，构成不同的卦象。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000063.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="二学易经最好先研读易传">
 二　学易经最好先研读易传
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e5%ad%a6%e6%98%93%e7%bb%8f%e6%9c%80%e5%a5%bd%e5%85%88%e7%a0%94%e8%af%bb%e6%98%93%e4%bc%a0">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>《易传》是用来阐述、解释《易经》的，共分为七个部分：&lt;/p>
&lt;p>1.《彖传》上下两篇——《易经》六十四卦，每卦都有“彖曰”，也叫做“彖辞”。彖是“断”的意思，彖辞用来论断一卦的卦象、卦德和六爻的排列。&lt;/p>
&lt;p>2.《象传》上下两篇——每卦的“彖曰”后面，紧接着是“象曰”，称为大象，总论这一卦的象；每一卦有六爻，爻辞后面的“象曰”，叫做小象，分论这六爻的象。象的功能，在模拟万物的形态和事理。&lt;/p>
&lt;p>3.《系辞传》上下两篇——系的意思是联络，把易道的义理，联系起来，相当于《易经》的总论或通论，并不局限于哪一卦或哪一爻。上篇以形而上的道体为主，下篇以形而下的器用为主，合起来可以称为“易大传”。&lt;/p>
&lt;p>4.《文言传》一篇——乾卦和坤卦，是六十四卦的第一和第二卦，称为“易的门户”。其余六十二卦，都由这两卦互动、交感所形成。易道变化、阴阳交易，都以乾坤为本。这两卦的卦辞和爻辞，显得特别重要，所以各加文言传，以详细解释，很可能是后世易学家的见解所辑录而成。&lt;/p>
&lt;p>5.《序卦传》一篇——说明六十四卦的次序和排列的理由。&lt;/p>
&lt;p>6.《说卦传》一篇——说明八卦所代表的意义，以及八卦相重的由来。&lt;/p>
&lt;p>7.《杂卦传》一篇——解释六十四卦的卦名。&lt;/p>
&lt;p>以上七个部分，一共十篇，称为“十翼”，表示易学起飞的十只翅膀。相传为孔子所作，也有学者认为是集体创作。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="三阴阳两种符号合而为一">
 三　阴阳两种符号合而为一
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e9%98%b4%e9%98%b3%e4%b8%a4%e7%a7%8d%e7%ac%a6%e5%8f%b7%e5%90%88%e8%80%8c%e4%b8%ba%e4%b8%80">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>相传，伏羲氏是远古时代一位非常喜欢动脑筋的人。他十分好奇：“宇宙万象，为何如此井然有序？”他用心观察自然现象，发现有白天、黑夜之分，而且白天、黑夜好像永远不会错置；海水高涨，然后逐渐退回原位，又再度高涨，旋即悄然消退；草木成长、枯萎；人类出生、死亡，无不井然有序，是不是有一种巨大的力量在操控宇宙呢？&lt;/p>
&lt;p>伏羲氏没有提出“主宰神”的观念，也没有发展出“外星人”的理论。他假设有一种强大的动能，驱使万物做出如此有规律的变动，并且用一根棍子，画一条直线，造出一个“&lt;img src="img/000020.png" alt="" />”的符号，来代表此一强大的动能。&lt;/p>
&lt;p>然而，经过仔细的观察、体会和反思，使伏羲氏很快便否定了自己的假设。因为每天升起和降落的太阳，应该是同一个；今年的春、夏、秋、冬，也仿佛是去年重现。他觉得宇宙的变动，绝不是单一的力量能够造成的。于是，他把木棍折断，画一条中间断裂的线，造出另一个“&lt;img src="img/000021.png" alt="" />”的符号。后人把“&lt;img src="img/000002.jpeg" alt="" />”称为阳，将“&lt;img src="img/000022.png" alt="" />”称为阴。&lt;/p>
&lt;p>阴、阳合而论之，代表一种巨大的动能；分而观之，又可代表两种不同性质的动能。用现代话来说，“&lt;img src="img/000023.png" alt="" />”代表物质，“&lt;img src="img/000024.png" alt="" />”表示能量。由于质能互变，动起来是“&lt;img src="img/000025.png" alt="" />”，静下来便成“&lt;img src="img/000026.png" alt="" />”。说阴阳是一，可以；说阴阳是二，也未尝不可。我们把它称为一之多元，把“一”和“多”合起来想，不分开来看。由于一内含二，所以合起来是一，分开来便成为二（多）。这种观念，对中国人的思维，有很大的影响。&lt;/p></description></item><item><title>08易经是怎样开始的</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/08%E6%98%93%E7%BB%8F%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A0%B7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E7%9A%84/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 18:23:02 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%AE%B9%E6%98%93/08%E6%98%93%E7%BB%8F%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A0%B7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E7%9A%84/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>第八章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>易经是怎样开始的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>想了解《易经》开始的情况，&lt;/p>
&lt;p>请模拟伏羲氏当年的自然景象。&lt;/p>
&lt;p>环境既单纯又自然，&lt;/p>
&lt;p>人心也相对地简单而纯洁。&lt;/p>
&lt;p>随着时代的变迁，&lt;/p>
&lt;p>显秩序和隐秩序愈来愈遥远。&lt;/p>
&lt;p>这时候回想《易经》开始的情况，&lt;/p>
&lt;p>对回归原点，正本清源十分有助益。&lt;/p>
&lt;p>天地万物的变化，只有一个道理，&lt;/p>
&lt;p>称为象数理的连锁作用，生生不息。&lt;/p>
&lt;p>道德人格是主要的关键，&lt;/p>
&lt;p>保持善的方向不变，才是正道。&lt;/p>
&lt;h1 id="一想一想伏羲当年的情况">
 一　想一想伏羲当年的情况
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%80%e6%83%b3%e4%b8%80%e6%83%b3%e4%bc%8f%e7%be%b2%e5%bd%93%e5%b9%b4%e7%9a%84%e6%83%85%e5%86%b5">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>要了解《易经》的起源，必须先想象一下伏羲氏当年所处的环境，所能看到的景象，到底是什么样子？既没有现代的高楼大厦，天空底下最高的就是树，风吹来，树枝、树叶会跟着摆动，所以天底下动的就是风(&lt;img src="img/000001.png" alt="" />)；那时没有地下铁道，行驶起来有震动的感觉，因此地底下动的，只有雷(&lt;img src="img/000002.png" alt="" />)；那时候环境十分自然，人心也相对单纯，八个基本卦，也就够用了。由于一阳一阴之谓道，天底下如果有看得见的显秩序，就一定有看不见的隐秩序。伏羲氏的时代，自然的景象居多，人为造作很少，人们很习惯于隐秩序，显秩序反而不明显。就算逐渐增加一些显秩序，也大多引申隐秩序，彼此相当吻合，没有什么“天定胜人”或“人定胜天”的争论。经过伏羲氏的指引，大家都接受宇宙是一个大太极，人人都只是一个小太极的观念，真的十分简易。&lt;/p>
&lt;p>伏羲氏最大的贡献，是以他的智慧，为人民定出了方向。如果他指出所有的秩序，都是神在主宰，中华民族势必走向宗教途径。然而，伏羲氏并没有这样做，一直到现代，我们受到他的影响，有信仰而没有宗教，成为最大的特色。“智慧”和“知识”不同，方向的指引，主要靠智慧。中华民族，本来很有智慧，现代却丢失了，学了很多知识，只落得小聪明——得到小聪明，失去大智慧，是现代中国人最大的不幸。伏羲氏的时代，人和神是同一的，既没有神圣的灵光，也没有迷信的色彩。对于《易传》所说的“神”，我们应该好好体会一番，才不致为小聪明所误！&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000006.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="二神就是知变化之道的人">
 二　神就是知变化之道的人
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%8c%e7%a5%9e%e5%b0%b1%e6%98%af%e7%9f%a5%e5%8f%98%e5%8c%96%e4%b9%8b%e9%81%93%e7%9a%84%e4%ba%ba">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>系辞上传说：“知变化之道者，其知神之所为乎！”懂得变化规律的人，知晓神明的所作所为，大家也就把他当做神了。我们把通达变化的人，称为了解事态，却把阴阳变化不可测定的事态，叫做“神妙”。若有人能够掌握未来的变化，摸清楚神妙的事态，那当然是神明，用不着怀疑。&lt;/p>
&lt;p>《易经》本身既没有思虑，也没有作为。它寂静不动，却能够透过阴阳交感而通晓天下万事万物。如果不是天下最神妙的道理，又有谁能够达到这种地步呢？&lt;/p>
&lt;p>“坤”表示关闭门户，把万物闭藏起来；“乾”代表打开门户，把万物吐生出来。这样一关一开，便是常见的变化。用来推知未来的变化，叫做“会通”。把变化显现出来，称为“表象”。变化成有形的器具，使用它，就是“效法”。人们反复不断地利用这些器具，却不知道它们的原理，岂不是十分神妙？&lt;/p>
&lt;p>孔子不说怪、力、乱、神，却在《易传》中说了不少的神奇、神妙、神明、神灵，他还原了伏羲氏心目中的神，却巧妙地否定了殷商时代人们走火入魔式的迷信神。&lt;/p>
&lt;p>伏羲氏告诉我们，只有自己努力尽责任，才能够获得来自上天的佑助，吉祥而无所不利。但是孔子在系辞下传又指出：“天下之动，贞夫一者也。”意思是天下万事万物的一切活动，都应该坚守贞正的精诚专一，也就是回归原点，既仁又诚。可见上天佑助与否，完全端视我们的道德实践正或不正，当位或不当位。求神不如求人，求人不如求己。只有修己以诚，自律自主，上天才会加以佑助，所以积善之家必有余庆。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000007.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="三伏羲时代以隐秩序为主">
 三　伏羲时代以隐秩序为主
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e4%bc%8f%e7%be%b2%e6%97%b6%e4%bb%a3%e4%bb%a5%e9%9a%90%e7%a7%a9%e5%ba%8f%e4%b8%ba%e4%b8%bb">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>既然一阴一阳之谓道，那么有隐秩序就有显秩序。前者无形无迹，很难掌握，也不容易说得清楚。后者有形有迹，比较容易掌握，也比较容易说清楚、讲明白。隐秩序要透过显秩序来表现，但仍有隐而不现的部分，我们称之为“看不见的手”。显秩序当中，确实有隐秩序的影子，使我们隐隐约约，觉得那一只看不见的手，真的若隐若现。&lt;/p>
&lt;p>但是，我们必须警觉：现代的隐秩序所占的比重，刚好是伏羲时代显秩序的部分；而伏羲时代隐秩序的比重，却和现代的显秩序一样。乾坤颠倒，人伦错乱，连带使很多层面都乱了套。&lt;/p>
&lt;p>伏羲时代，天圆地方是大家都看得见的自然景象。他用一个单纯的符号，把主宰一切变化的隐秩序，前无古人地彰显出来，成为人类建立显秩序的第一道曙光。&lt;/p>
&lt;p>我们今天说天圆地方是可笑的，因为地球是圆的，地怎么能方呢？实际上圆就是方，而方就是圆。大方是圆的另一种说法，方到很大很大，不就成为圆了？小圆是方的另一种称呼，圆到很小很小，逐渐有棱有角，那不是方是什么？阴阳互变，方圆也不过是一种相对的名称。&lt;/p>
&lt;p>八卦表示人类早期的显秩序，由于大多由隐秩序孕育而来，符合自然的规律，合乎人性的需求。伏羲氏说可以通神明之德，也可以类万物之情，意思是不但贯通了神妙光明的德性，而且也按类区分，描述了万事万物的情状。&lt;/p>
&lt;p>显秩序和隐秩序，应该是一体两面，而不是互相竞争、对抗、冲突，可惜由于人类的小聪明愈趋发达而忘却了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000008.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="四文武之道不坠各有见解">
 四　文武之道不坠各有见解
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%9b%e6%96%87%e6%ad%a6%e4%b9%8b%e9%81%93%e4%b8%8d%e5%9d%a0%e5%90%84%e6%9c%89%e8%a7%81%e8%a7%a3">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>周文王重卦，使八卦发展为六十四卦，同样是居于当时的需要，并不是文王贤德，登高一呼，大家就群起响应。&lt;/p>
&lt;p>天下的改变，表面上看起来，是一、二人所造成的。实际上这一、二人并不一定能成功，还是要靠大多数人的支持。所以少数就是多数，多数便是少数。少数服从多数，和多数服从少数，不能用二分法的思维来加以分别。&lt;/p>
&lt;p>文王距离伏羲三千多年，显秩序的势力，愈来愈强大，和隐秩序的距离，愈来愈遥远。文王不得不用当时的显秩序，来解说他所明白的隐秩序。一直到五百年后的孔子时代，依然争议不断。所以孔子才说：文王、武王的道理，并没有失落，仍有人传着。不过贤人记得“大用”的“道理”，不贤的人记得“小用”的“术数”。各有见解，也各有不同的用途。&lt;/p>
&lt;p>六十四卦以人道思想为主，把八卦的天道思想，应用在人生的教化方面。因为人是天地自然所生，效法天地自然是必然的。效法什么呢？效法周流变化的道理，便是我们常说的“道”。人依道行事，就叫做“正道”的君子。正道是变化的，并非固定的。所以系辞上传说：“看到天下万物的道理深奥复杂，把它比拟成具体的形态，用来象征事物适宜的意义，称为‘象’。看到天下万物的运动变化，观察事物的会合变通，用来推行典章礼仪，透过六十四卦三百八十四爻的爻辞来判断事物的吉凶，叫做‘爻’。把这些变化的道理，真正应用在日常生活上，还要靠知晓“易理”的人，本身具有美好的德行。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000009.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="五天地万物只有一个道理">
 五　天地万物只有一个道理
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%94%e5%a4%a9%e5%9c%b0%e4%b8%87%e7%89%a9%e5%8f%aa%e6%9c%89%e4%b8%80%e4%b8%aa%e9%81%93%e7%90%86">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>宇宙的变化，其实只有一个道理。系辞下传说：“天下之动，贞夫一者也。”便是告诉我们，千变万化的背后，有一个不变的道理。换句话说，有看得见的现象，就有看不见的势力。宋朝的朱子说得好：宇宙间一切事物，只有“道理”是真实的，其余万事万物，都是颠倒而迷妄。每一时刻，都有变化、毁灭的可能。这个不变的道理，并不是凭空想象出来的，它是依据“象”和“数”推理出来的，称为“象、数、理的连锁作用”，是推理而不是神通。&lt;/p>
&lt;p>《易经》把宇宙变化的道理，透过阴（物质）、阳（精神）、时（时间）、位（空间）四大要素，依象数理来说明。伏羲氏有卦无辞，只有阴阳的象。简单八种形象，随人任意解释，当然包罗万象。周文王重成六十四卦，阐明“数”和“理”，从此理在象数之中，由象数以推理，便成为我们经常“观察有关现象，寻找有关数据，研究改变道理”的依据。长久以来，大家感觉到确实有效。&lt;/p>
&lt;p>“象”是名词，“像”什么？就成为动词。道理显而不现，用符号把它形容出来就叫做“象”。八卦象征万事万物，六十四卦象征万事万物的变化。象征的意思，是透过形象来说明事理，还是以理为重，不能仅止于象。&lt;/p>
&lt;p>“数”指初、二、三、四、五、上，说明“时”和“位”，九代表“阳”而六代表“阴”，并没有丝毫神秘的意味。不能把象数说成神迹，以免引起迷信。&lt;/p>
&lt;p>象数的功能，都在说明道理，阐明易理最为重要。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000010.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="六道德人格成为主要关键">
 六　道德人格成为主要关键
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%ad%e9%81%93%e5%be%b7%e4%ba%ba%e6%a0%bc%e6%88%90%e4%b8%ba%e4%b8%bb%e8%a6%81%e5%85%b3%e9%94%ae">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>现在开始，我们要把《易经》称为“易学”。因为自从《易传》出现以后，《易经》原有的占卜功能，逐渐为“易理”所取代。象数理的连锁，成为“大用”，占卜反而变成“小用”。卦爻定吉凶，只能当做趋吉避凶的参考。最好不要相信“铁口直断”，避免丧失了自主性和创造力。因为各爻的吉凶，实际上有“物极必反”的观念。卦象吉的，最后一爻大多反而不吉；卦象凶的，最后一爻有时反而吉。&lt;/p></description></item></channel></rss>