<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%A4%A9%E7%BA%AA/</link><description>Recent content on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%A4%A9%E7%BA%AA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%A4%A9%E7%BA%AA/%E4%BA%BA%E9%97%B4%E9%81%93/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%A4%A9%E7%BA%AA/%E4%BA%BA%E9%97%B4%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>人&lt;/p>
&lt;p>間道&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/60bb6a4fd1af2537e5d10108353e0815.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="校-堪-序">
 校 堪 序
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%a0%a1-%e5%a0%aa-%e5%ba%8f">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>本《人间道》乃由民间的中医爱好者整理与校对。中华民族文化博大精深、渊远流长，中医更是中华民族的瑰宝，几千年来一直守护着炎黄子孙的健康。继承和发扬中医,本是我们爱好中医人士与生俱来的使命。可是由于种种原因,使得中医的许多典籍在流传上产生问题；或已出版而校对欠佳,或印量稀少而极难购得，甚或已经绝版而失传。使得这份本应属于整个中华民族所共有共享的珍贵智慧，无法让更多需要的人学习它,大非往圣之本意！&lt;/p>
&lt;p>我们在校正的过程中，仅对明显的错别字给予了修改,对于无法确定者则保留原样。我们力图提供正确无误的电子书,但限于能力,自知错误在所难免。&lt;/p>
&lt;p>本书的原始材料来自于网络,为网络中善心人士传播之电子版本。本书的校正, 由民间中医爱好朋友们自发组织，属于无偿的自发行为，在此首先对他们表示感谢! 本电子版不收取任何费用，亦不得将本书内容用于商业行为。&lt;/p>
&lt;p>根据相关法律,本电子书仅供网络测试,不收取任何费用。请您下载后 24 小时内删除,如果您喜欢本书,请购买原版。任何人不得将本书用于商业行为,否则由此直接或间接引发的任何法律问题,我们不承担责任。&lt;/p>
&lt;p>民间中医爱好者 敬校&lt;/p>
&lt;p>2010-10-22&lt;/p>
&lt;p>自 序&lt;/p>
&lt;p>本書之著作，是為了發揚我國千年來，易經的神髓而作的，目的是希望後代子孫能以中國文化為榮，以身為炎黃子孫為傲，切不可數典忘袓，唯有真正的發揚固有文化，才可以讓中國人領導二十一世紀，獨領風騷。&lt;/p>
&lt;p>本書之書名，是由我父親倪志凌先生親手寫的，我父親飽讀詩書，現旅居美國， 一手好字，為同仁所公認，他一直以中國人為榮，時時教诲他的孫子，不可忘本， 從小我就受他影響很大，萬般皆下品，惟有讀書高的觀念，三日不讀書，面目可憎， 真是如此。現在社會形態一直轉變，我從事算命有十幾年，看盡人間百態有感而發， 希望藉由此著作，能寓教於人，不可再茫然度日，只知吃喝玩樂，不知長進。做長輩的要求子女多讀書，而不以身作則，人言：言教不如身教。我愛讀書，喜歡研究， 實身受我父親影響至大，故特別請我父親為我的書名立文，以茲感念。&lt;/p>
&lt;p>梵宇龍八十三年九月十日&lt;/p>
&lt;p>自 序&lt;/p>
&lt;p>易，變易也，隨時變易以從道也。&lt;/p>
&lt;p>不易也，事物之外象皆變，而其理不變也。簡易也，萬法皆不同，然其神只有一也。&lt;/p>
&lt;p>故易廣大皆備，順性命之理，通陰符，盡事物之情，而示吾人開物成務之道。得此易道之神，則天下萬事皆能化繁為簡矣。&lt;/p>
&lt;p>前賢失其義而只能傳其言，後學者誦言而忘其味。自秦以後，無傳矣。前有天官，姜太公、范蠡、鬼谷子、張良、諸葛亮、李淳風、程頤、邵康節、劉伯温之用易，其用易之神，後學者瞠乎其後，而實無來者再傳其神矣。&lt;/p>
&lt;p>易中聖人之道有四：以言者，尚其辭。以動者，尚其變。制器者，尚其象。卜筮者，尚其占。其間藴含吉凶消長之理，進退存亡之道。&lt;/p>
&lt;p>君子靜則觀象以悟其辭，動則觀變以玩其占。&lt;/p>
&lt;p>今世之人，大都得其辭，而未達其意，此著作以悟象之角度申其義，此其目的也。&lt;/p>
&lt;p>祈與同道共勉之！&lt;/p>
&lt;p>作者倪海廈甲戍年正月廿四日&lt;/p>
&lt;h3 id="郭-序">
 郭 序
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%83%ad-%e5%ba%8f">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>易經一書，相傳始於伏羲，成於文王。爲古人仰觀天象，俯察地理，累積日常生活資料所得之經驗。稱之為易，蓋取其〔簡易、變易、不易〕。因其簡易，當為常人所了解；因其變易，當可用於事事，復因不易，當能垂教萬世。唯以書成年代久遠，用語艱澀隱晦，不易暸解，師徒口語相傳，又失其微言大義，加以今人多不識此書，或竟視爲算命工具，或直斥爲迷信，殊為可惜。&lt;/p>
&lt;p>畏友 海廈兄，自幼隨明師習醫，於吾國固有之〔山、醫、命、相、卜〕諸術， 無不精通，尤擅於易經，除熟讀探究易經精義，更已將易經融入日常生活中，經由具體之實驗，驗證先哲思想之正確性。而余生也駑鈍，自倖入法界服務以來，對案件之偵査，雖期能究明實情，勿枉勿縱，但驗諸實際，每感實質正義追求之不易與人道之難爲，挫折感屢生，適因緣際會得識 海廈兄，每以易經象術相教，既解迷惑於一時，復啟對問題思考之另一模式，助益可謂大矣。&lt;/p>
&lt;p>今兄將研習易經多年之心得與課堂講授之經驗，集數月之力，爲十餘萬言，著成此書，以簡淺文字，發前人之所未言，闡明易經之微言大義；又博採史例，廣爲佐引，論證古今，詳實可信。於書成之際，邀余爲序，爰不揣淺陋做之序，以示慶賀之意，更盼巨著隨出，以享讀者。&lt;/p>
&lt;p>中 華 民 國 八十三年十一月九日&lt;/p>
&lt;p>郭學廉 序於台灣板橋地方法院檢察署&lt;/p>
&lt;h3 id="徐-序">
 徐 序
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%be%90-%e5%ba%8f">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>人生於天地之間，秉天地之氣而有形，受天地之養以爲生。未有能離於天地之&lt;/p>
&lt;p>間而生者。是倪師海廈畢數十年之心力，上窮天道，下探地脈，中明人事，終底於成，而作「天紀」。&lt;/p>
&lt;p>余不敏，早歲亦嘗涉獵易理，惟不得法鬥。自從倪師游，方知易者「易」也， 何「難」之有？亦知吾國先人之智慧至倪師而能昭顯。「天紀」一書，以易經爲軸， 以天文、地理及人間道爲輔；發前人之所未發，言前人之所未言。復道盡天、人、地三才之關係，良以三才能分，能合；名異而實爲一體也。又豈天人合一之境所能比擬？&lt;/p>
&lt;p>吾國易經博大精深，漢、唐以前，重象、數而輕辭，自宋以降，則重辭而輕象、 數。倪師則並重之。使「天紀」一書不僅成爲集古代易經之大成，更有所發明。例如，，倪師之陽宅學，以九宮八卦圖爲内卦，居於其位之人爲外卦；卦既成，則觀該卦之象以斷其人之吉凶禍福。此實深合易之道也。&lt;/p>
&lt;p>君子静以觀象，退而演易，動則問卜，以果決行。「天紀」一書實爲倪師智慧之結晶，若以卜筮之流者視之，吾不與焉！&lt;/p>
&lt;p>徐光佑甲戍年孟冬 序於 台北景美&lt;/p></description></item></channel></rss>