<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>说卦传 on 随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/tags/%E8%AF%B4%E5%8D%A6%E4%BC%A0/</link><description>Recent content in 说卦传 on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Thu, 23 Oct 2025 16:18:14 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/tags/%E8%AF%B4%E5%8D%A6%E4%BC%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>00说卦传</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E8%AF%B4%E5%8D%A6%E4%BC%A0/</link><pubDate>Thu, 23 Oct 2025 16:18:14 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%98%93%E7%BB%8F_%E5%82%85%E4%BD%A9%E8%8D%A3/00%E5%8D%81%E7%BF%BC/00%E8%AF%B4%E5%8D%A6%E4%BC%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;em>&lt;strong>说卦传&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h1 id="1">1&lt;a class="anchor" href="#1">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>昔者圣人之作《易》也，幽赞于神明而生著，参天两地而倚数，观变千阴阳而立卦，发挥于刚柔而生交，和顺千道德而理于义，穷理尽性以至千命。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>从前圣人创制《易经》，是要暗中赞助神明的作用而发明蓍草占筮，从天是奇数地是偶数出发来确定演算方式，观察阴阳的变化而设立卦，依循刚柔的活动而产生丈，协调顺从规律与功能而以合宜为依归，穷究事理探求本性直到掌握命运为止。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解">【注解】&lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>①本章说明圣人作《易经》的用心与目的。首先肯定神明的作用极为奥妙，须由蓍草占筮才可得知其理。朱熹说：“幽赞神明，犹言赞化育。”《龟策传》曰：天下和平，王道得，而蓍茎长丈，其丛生满百茎。“蓍”是取其圆茎为策，用以占筮。&lt;/p>
&lt;p>②五个生数（一、二、三、四、五）之中，有三个奇数，两个偶数。天圆地方，天奇而地偶。因为圆周上没有对称点，所以其数为奇，而方形则有对称而为偶。所以说“参天两地”，这是《易经数理演算的出发点。“倚数”的“倚”为立，是确定之意。&lt;/p>
&lt;p>③本章谈及蓍、数、卦、爻、义、命。所谓“义”，是指合宜而正当。至于“道德”，则指天地的规律与功能。“理于义”的“理” 为动词，有整理为系统之意。最后所说的“性”为本性，万物各有其本性。“命”为命运，指万物的客观条件与注定的归趋。&lt;/p>
&lt;h1 id="2">2&lt;a class="anchor" href="#2">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>昔者圣人之作《易》也，将以顺性命之理。是以立天之道曰阴与阳，立地之道曰柔与刚，立人之道曰仁与义。兼三才而两之，故《易》六画而成卦。分阴分阳，迭用柔刚，故《易》六位而成章。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-1">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-1">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>从前圣人创制《易经》，是要以它顺应本性与命运的道理。因此确立天的法则，称之为阴与阳；确立地的法则，称之为柔与刚；确立人的法则，称之为仁与义。综括天地人三才而两相重叠，所以《易经》以六画组成一卦。分开阴与阳，交替使用刚与柔，于是《易经》以六个爻位组成一卦的交错。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-1">【注解】&lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-1">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>①本章继续发挥圣人作《易经》的目的。天之道为阴与阳，这是笼罩地与人在内的两大原理。地之道为柔与刚，则显然已经落入物质世界，易于理解与分辨。&lt;/p>
&lt;p>②人之道为仁与义，表示人的生命必须以实现价值为其依归。这也是儒家的基本立场。&lt;/p>
&lt;h1 id="3">3&lt;a class="anchor" href="#3">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>天地定位，山泽通气，雷风相薄，水火不相射，八卦相错。数往者顺，知来者逆，是故《易》逆数也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-2">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-2">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>天与地上下定位，山与泽气息贯通，雷与风相互激荡，水与火背道而驰，八卦形成彼此交错的现象。推算过去，要顺序向前数； 测知未来，要逆序向后数。因此之故，《易经》是逆序而数的。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-2">【注解】&lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-2">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>①本章先谈八卦所象征的八大自然现象，大致可以分为两两相 关的四组。“薄”为近，引申为激荡；“射”为侵入，引申为往来。&lt;/p>
&lt;p>②八卦的顺数为：乾一，兑二，离三，震四，巽五，坎六，艮七，坤八。这是伏羲氏的先天八卦，其图如下：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/file-20251023163242202.jpg" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>②八卦的逆数为：坎一，坤二，震三，淉四，中五，乾六， 七，艮八，离九。这是后天八卦，其图如下：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/file-20251023163333734.jpg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h1 id="4">4&lt;a class="anchor" href="#4">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>雷以动之，风以散之，雨以润之，日以烜(xuǎn)之，艮以止之，兑以说(yuè)之，乾以君之，坤以藏之。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-3">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-3">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>雷（震卦）可以振作万物，风（巽卦）可以散播万物，雨（坎卦）可以滋润万物，日（离卦）可以晒干万物，艮卦（山）可以阻止万物，兑卦（泽）可以愉悦万物，乾卦（天）可以主宰万物，坤卦（地）可以包容万物。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-3">【注解】&lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-3">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>①本章简述八卦及其所代表的现象对千万物的重大作用。“烜”为晒干，“说”为悦。&lt;/p>
&lt;p>②本章将八卦分为两组，前四句说物象，后四句说四卦，所以翻译时加注在内。依其次序可知两卦一组，仍依先天八卦的方式排列，亦即位置对立的为一组。&lt;/p>
&lt;h1 id="5">5&lt;a class="anchor" href="#5">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>帝出乎震，齐乎巽，相见乎离，致役乎坤，说言乎兑，战乎乾，劳乎坎，成言乎艮。万物出乎震，震东方也。齐乎巽，巽东南也；齐也者，言万物之絮(jié)齐也。离也者，明也；万物皆相见，南方之卦也；圣人南面而听天下，向明而治，盖取诸此也。坤也者，地也；万物皆致养焉，故曰致役乎坤。兑，正秋也；万物之所说也，故曰说言乎兑。战乎乾，乾，西北之卦也，言阴阳相薄也。坎者，水也，正北方之卦也；劳卦也，万物之所归也，故曰劳乎坎。艮，东北之卦也，万物之所成终而所成始也，故曰成言乎艮。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-4">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>天帝从震位出发，到了巽位使万物整齐生长，到了离位使万物彼此相见，到了坤位使万物得到帮助，到了兑位使万物愉悦欢喜，到了乾位使万物相互交战，到了坎位使万物劳苦疲倦，到了艮位使万物成功收场。万物从震位生长出来，震卦位在东方。到了巽位万物整齐生长，巽卦位在东南方；所谓整齐，是说万物完备而整齐。离位是指光明而言；使万物都可以相见，它是南方的卦；圣人面向南方听取天下事务，面向光明来治理，大概就是取象于此。坤位是指大地而言；万物都依赖大地的养育，所以说它使万物得到帮助。兑位是正秋；是万物所喜欢的，所以说它使万物愉悦欢喜。到了乾位使万物相互交战，乾卦是西北方的卦，是说阴气与阳气在此互相接触而激荡。坎位是指水，正北方的卦；它是劳苦的卦，是万物要归藏的地方，所以说它使万物劳苦疲倦。艮位是东北方的卦，物在此成功结束又重新开始，所以说它使万物成功收场。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-4">【注解】&lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>①“帝”有二解。一是以“帝” 为北极星，此星在古代有“帝”之称。如此则本章所述为依循后天八卦，配合天文地理，再推及人世间的某种规律。二是以“帝”为万物之造化者，其位阶显高于乾卦。在此，不妨视之为造化万物的力量，或根本的元气。&lt;/p>
&lt;p>②本章分为两层，第一层简述震、巽、离、坤、兑、乾、坎、艮的不同功能，此为后天八卦的位序。第二层则引巾说明前面的述，并且明确界定了各卦的方位与顺序，值得仔细研读。&lt;/p>
&lt;h1 id="6">6&lt;a class="anchor" href="#6">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>神也者，妙万物而为言者也。动万物者莫疾乎雷，万物者莫疾乎风，燥万物者莫焕(hàn)乎火，说万物者说乎泽，润万物者莫润乎水，终万物始万物者莫盛乎艮故水火不相逮，雷风不相悖，山泽通气，然后能变化，成万物也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-5">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-5">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>所谓神，是就万物的奥妙而说的词语。震动万物，没有比雷更捷的；曲挠万物，没有比风更快速的；干燥万物，没有比火更炎的；取悦万物，没有比泽更有效的；滋润万物，没有比水更潮湿的使万物终结又重新开始，没有比山更宏大的。所以水火不相容纳，风不相背离，山泽气息贯通，然后才能出现变化，生育成就万物。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-5">【注解】&lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-5">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>②“神”字在此得到明确的界说，指的是万物的神奇奥妙，尤其是其中变化之难以预测。&lt;/p>
&lt;p>②本章就六大自然现象对万物的作用，说明它们何以可用之为一切变化之示范。此处未谈乾与坤，因为这两者代表天与地，有如造成一切变化之父母。&lt;/p>
&lt;h1 id="7">7&lt;a class="anchor" href="#7">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>乾，健也；坤，顺也；震，动也；巽，入也；坎，陷也；离，丽也；艮，止也；兑，说也。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-6">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-6">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>乾为刚健，坤为柔顺，震为震动，巽为进入，坎为下陷，离为附丽，艮为阻止，兑为喜悦。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-6">【注解】&lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-6">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>①此为八卦的属性，人类的视角已经从自然现象本身转移至这种自然现象的特性，并且与人类生活产生了联系。&lt;/p>
&lt;p>②我们在理解六十四卦时，要以这八种属性作为认知的基础，再辅以后续的各种取象。在此所谈的顺序又回到了先天八卦，以两两相对的方式呈现，并且自此以后皆依此序。&lt;/p>
&lt;h1 id="8">8&lt;a class="anchor" href="#8">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>乾为马，坤为牛，震为龙，巽为鸡，坎为豕，离为雉，艮为狗，兑为羊。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="译文-7">【译文】&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%91%e6%96%87-7">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>乾是马，坤是牛，震是龙，巽是鸡，坎是猪，离是野鸡，艮狗，兑是羊。&lt;/p>
&lt;h2 id="注解-7">【注解】&lt;a class="anchor" href="#%e6%b3%a8%e8%a7%a3-7">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>①乾为马，马能健行。坤为牛，牛性温顺，又能负重致远。震为龙，则因震为东方之卦，而古代四象以苍龙居东。巽为风，古 风神皆为鸟形，鸡属鸟类。&lt;/p>
&lt;p>②坎为水，而猪喜潮湿，《贾子· 胎教》有“彘者，北方之牲也”的说法。离为南方之卦，而古代四象以朱雀居南，所以说它是雉。艮为狗，狗能看守家门，阻人入内。兑为羊，在西部草原的沼泽边大最牧养。以上各种说法仅供参考，并非定论。&lt;/p></description></item></channel></rss>