<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/</link><description>Recent content on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Wed, 21 May 2025 00:56:29 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>25似顺论第五</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/25%E4%BC%BC%E9%A1%BA%E8%AE%BA%E7%AC%AC%E4%BA%94/</link><pubDate>Wed, 21 May 2025 00:56:29 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/25%E4%BC%BC%E9%A1%BA%E8%AE%BA%E7%AC%AC%E4%BA%94/</guid><description>&lt;p>似顺论第五&lt;/p>
&lt;h1 id="似顺">
 似顺
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%bc%bc%e9%a1%ba">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>本篇旨在强调要正确认识事物的本质。文章指出：“事多似倒而顺，多似顺而倒。有知顺之为倒、倒之为顺者，则可与言化矣。”并通过庄王伐陈、完子败军、尹铎增垒三个事例，说明只有从事物的联系、发展、转化入手，深入地进行分析，才能获得符合实际的认识。&lt;/p>
&lt;p>一曰：&lt;/p>
&lt;p>事多似倒而顺(1)，多似顺而倒。有知顺之为倒、倒之为顺者，则可与言化矣(2)。至长反短，至短反长(3)，天之道也。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)倒：逆，指违背事理。&lt;/p>
&lt;p>(2)化：事物发展变化的趋势。&lt;/p>
&lt;p>(3)“至长”二句：高诱注：“夏至极长，过至极短，故曰‘至长反短’；冬至极短，过至则长，故曰‘至短反长’也。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>第一：&lt;/p>
&lt;p>事情有很多看似悖理其实是合理的，有很多看似合理其实是悖理的。如果有人知道表面合理其实悖理、表面悖理其实合理的道理，就可以跟他谈论事物发展变化的趋势了。白天到了最长的时候就要转而变短，到了最短的时候就要转而变长，这是自然的规律。&lt;/p>
&lt;p>荆庄王欲伐陈，使人视之。使者曰：“陈不可伐也。”庄王曰：“何故？”对曰：“城郭高(1)，沟洫深(2)，蓄积多也。”宁国曰(3)：“陈可伐也。夫陈，小国也，而蓄积多，赋敛重也，则民怨上矣。城郭高，沟洫深，则民力罢矣。兴兵伐之，陈可取也。”庄王听之，遂取陈焉。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)郭：外城。&lt;/p>
&lt;p>(2)洫（xù）：沟渠。&lt;/p>
&lt;p>(3)宁国：楚臣。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>楚庄王想要攻打陈国，派人去察看陈国的情况。派去的人回来说：“陈国不可以攻打它。”庄王说：“什么缘故？”回答说：“陈国城墙很高，护城河很深，蓄积的粮食财物很多。”宁国说：“照这样说，陈国是可以攻打的。陈国是个小国，蓄积的粮食财物多，赋税必然繁重，那么人民就怨恨君主了。城墙高，护城河深，那么民力就凋敝了。起兵攻打它，陈国是可以攻取的。”庄王听从了宁国的意见，于是攻取了陈国。&lt;/p>
&lt;p>田成子之所以得有国至今者(1)，有兄曰完子，仁且有勇。越人兴师诛田成子，曰：“奚故杀君而取国(2)？”田成子患之。完子请率士大夫以逆越师，请必战，战请必败，败请必死。田成子曰：“夫必与越战可也，战必败，败必死，寡人疑焉。”完子曰：“君之有国也，百姓怨上，贤良又有死之臣蒙耻。以完观之也，国已惧矣。今越人起师，臣与之战，战而败，贤良尽死，不死者不敢入于国。君与诸孤处于国(3)，以臣观之，国必安矣。”完子行，田成子泣而遣之。夫死败，人之所恶也，而反以为安，岂一道哉？故人主之听者与士之学者，不可不博。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)田成子：春秋末齐国大夫，名田恒（陈恒），又称田常（陈常），谥成子。为齐简公、平公相，独揽齐国大权，注意争取民心，其后代取代姜姓做了齐国国君。&lt;/p>
&lt;p>(2)君：指齐简公，为田成子所杀。&lt;/p>
&lt;p>(3)孤：指战死者的后代。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>田成子之所以能够享有齐国直至今天，是因为他有个哥哥叫完子，仁爱而且勇敢。越国起兵讨伐田成子，说：“为什么杀死国君而窃取他的国家？”田成子对此很忧虑。完子请求率领士大夫迎击越军，并且请求准许自己一定同越军交战，交战还要一定战败，战败还要一定战死。田成子说：“一定同越国交战是可以的，交战一定要战败，战败还要一定战死，这我就不明白了。”完子说：“你拥有齐国，百姓怨恨你，贤良之中又有敢死之臣认为蒙受了耻辱。在我看来，国家已经令人忧惧了。如今越国兴兵伐我，我去同他们交战，如果交战失败，随我去的贤良之人就会全部死掉，即使不死的人也因羞耻而不敢回到齐国来。你和那些遗孤居于齐国，在我看来，国家就一定会安定了。”完子出发时，田成子哭着为他送别。死亡和失败，这是人们所厌恶的，而完子反借此使齐国得以安定。做事情哪能只有一种方法呢！所以君主听取意见和士人学习道术，不可以不广博。&lt;/p>
&lt;p>尹铎为晋阳(1)，下(2)，有请于赵简子。简子曰：“往而夷夫垒(3)。我将往，往而见垒，是见中行寅与范吉射也。”铎往而增之。简子上之晋阳，望见垒而怒曰：“嘻！铎也欺我！”于是乃舍于郊(4)，将使人诛铎也。孙明进谏曰(5)：“以臣私之(6)，铎可赏也。铎之言固曰：见乐则淫侈，见忧则诤治(7)，此人之道也。今君见垒念忧患，而况群臣与民乎？夫便国而利于主，虽兼于罪，铎为之。夫顺令以取容者，众能之，而况铎欤？君其图之！”简子曰：“微子之言，寡人几过。”于是乃以免难之赏赏尹铎(8)。人主太上喜怒必循理(9)，其次不循理，必数更，虽未至大贤，犹足以盖浊世矣。简子当此。世主之患，耻不知而矜自用(10)，好愎过而恶听谏(11)，以至于危。耻无大乎危者。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)尹铎：赵简子的家臣。为：治。晋阳：春秋晋邑，赵简子的封地，在今山西太原。&lt;/p>
&lt;p>(2)下：指由晋阳来到晋国国都新绛（今山西曲沃）。晋阳和新绛分别处于汾水上、下游，晋阳地势高，新绛地势低，所以从晋阳到新绛称“下”。当时赵简子为晋国执政大臣，居于国都。&lt;/p>
&lt;p>(3)夷：平。夫：指示代词，那。垒：军营的墙壁。晋卿中行（hánɡ）寅（荀寅）与范吉射曾率军围赵简子于晋阳，这些营垒即中行氏与范氏所筑。&lt;/p>
&lt;p>(4)舍：驻扎。&lt;/p>
&lt;p>(5)孙明：赵简子家臣。&lt;/p>
&lt;p>(6)私：私下考虑。&lt;/p>
&lt;p>(7)诤：争，竞相。&lt;/p>
&lt;p>(8)免难之赏：使君主免于患难的重赏。尹铎增高营垒，使简子警惧戒备，这样就可以免于患难。&lt;/p>
&lt;p>(9)太上：指德行最高的。&lt;/p>
&lt;p>(10)矜：骄傲自负。自用：自以为是，依己意而行。&lt;/p>
&lt;p>(11)愎（bì）过：坚持错误。愎，固执。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>尹铎治理晋阳，下行到新绛向简子请示事情。简子说：“去把中行氏和范氏修筑的那些营垒拆平。我将到晋阳去，如果去了看到那些营垒，就像是看见了中行寅和范吉射似的。”尹铎回去以后，反倒把原有的营垒增高了。简子上行到晋阳，望见营垒，生气地说：“哼！尹铎欺骗了我！”于是住在郊外，将要派人把尹铎杀掉。孙明进谏说：“据我私下考虑，尹铎是该奖赏的。尹铎的意思本来是说：遇见享乐之事就会恣意放纵，遇见忧患之事就会励精图治，这是人之常理。如今君主见到营垒就想到了忧患，又何况群臣和百姓呢！有利于国家和君主的事，即使加倍获罪，尹铎也宁愿去做。顺从命令以取悦于君主，一般人都能做到，又何况尹铎呢！希望您好好考虑一下。”简子说：“如果没有你这一番话，我几乎犯了错误。”于是就按使君主免于患难的奖赏赏赐了尹铎。德行最高的君主，喜怒一定依理而行；次一等的，虽然有时不依理而行，但一定经常改正。这样的君主虽然还没有达到大贤的境地，仍足以超过乱世的君主了。简子跟这类人相当。当今世上君主的弊病，在于把不知当作羞耻，把自行其是当作荣耀，喜欢坚持错误而厌恶听取规谏之言，以至于陷入危险的境地。耻辱当中没有比使自己陷入危险再大的了。&lt;/p>
&lt;h1 id="别类">
 别类
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%88%ab%e7%b1%bb">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>本篇重点阐述“类固不必”的思想。文章以莘藟金锡等物为例，说明事物都有其特殊性，而且都处在发展变化之中。文章批评了不知别类、对事物笼统类推的错误做法，并指出，人对客观事物的认识是不可穷尽的，对于一时尚未知其所以然的事物，首先要顺应其自然，而不要凭主观进行猜测。&lt;/p>
&lt;p>二曰：&lt;/p>
&lt;p>知不知，上矣(1)。过者之患，不知而自以为知。物多类然而不然，故亡国僇民无已(2)。夫草有莘有藟(3)，独食之则杀人，合而食之则益寿。万堇不杀(4)。漆淖水淖(5)，合两淖则为蹇(6)，湿之则为干。金柔锡柔(7)，合两柔则为刚，燔之则为淖(8)。或湿而干，或燔而淖，类固不必(9)，可推知也？小方，大方之类也；小马，大马之类也；小智，非大智之类也(10)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)上：高明。&lt;/p>
&lt;p>(2)僇：通“戮”。杀戮。&lt;/p>
&lt;p>(3)莘（xīn）、藟（lěi）：都是有毒的药草。&lt;/p>
&lt;p>(4)万：“虿（chài）”的古字。虿，蝎子，可以作为药物使用。堇（jǐn）：紫堇，药草名，有毒。&lt;/p>
&lt;p>(5)淖（nào）：本为烂泥，这里指流体。&lt;/p>
&lt;p>(6)蹇（jiǎn）：凝固，干硬。漆遇到水气容易干燥。&lt;/p>
&lt;p>(7)金：指铜。&lt;/p>
&lt;p>(8)燔（fán）：烧。&lt;/p>
&lt;p>(9)必：这里指固定不变。&lt;/p>
&lt;p>(10)小智：指孤立地、片面地看问题的思想方法，如下文公孙绰、高阳应之类。小智“好小察而不通乎大理”，所以和“通乎大理”的“大智”不同类。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>第二：&lt;/p>
&lt;p>知道自己有所不知，就可以说是高明了。犯错误人的弊病，正在于不知却自以为知。很多事物都是好像如此而其实并不如此，所以国家灭亡、百姓被杀戮的事情不断地发生。药草有莘有藟，单独服用会致死，合在一起服用却能使人长寿。蝎子和紫堇都是毒药，配在一起反倒毒不死人。漆是流体，水也是流体，漆与水相遇却会凝固，使潮湿反而变干。铜很柔软，锡也很柔软，二者熔合起来反而变硬，如果用火焚烧又会变成流体。有的东西弄湿反倒变得干燥，有的东西焚烧后反倒变成流体，物类本来就不是固定不变的，怎么能够推知呢？小的方形跟大的方形是同类的，小马跟大马是同类的，小聪明跟大聪明却不是同类的。&lt;/p>
&lt;p>鲁人有公孙绰者，告人曰：“我能起死人(1)。”人问其故，对曰：“我固能治偏枯(2)，今吾倍所以为偏枯之药(3)，则可以起死人矣。”物固有可以为小，不可以为大，可以为半，不可以为全者也。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)起：治活。&lt;/p>
&lt;p>(2)偏枯：偏瘫，半身不遂。&lt;/p>
&lt;p>(3)倍：加倍。为：治。&lt;/p></description></item><item><title>26士容论第六</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/26%E5%A3%AB%E5%AE%B9%E8%AE%BA%E7%AC%AC%E5%85%AD/</link><pubDate>Wed, 21 May 2025 00:56:26 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/26%E5%A3%AB%E5%AE%B9%E8%AE%BA%E7%AC%AC%E5%85%AD/</guid><description>&lt;p>士容论第六&lt;/p>
&lt;h1 id="士容">
 士容
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%a3%ab%e5%ae%b9">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>“士容”指士人的仪容风范。文章开篇即具体阐述了士人应该具有的仪容风范。而后通过捕鼠之狗、田骈论客、唐尚羞于为史等事例，赞美士人志存高远、“慎谨畏化，而不肯自足”、“取舍不说，而心甚素朴”的品格。&lt;/p>
&lt;p>一曰：&lt;/p>
&lt;p>士不偏不党(1)。柔而坚，虚而实(2)。其状朗然不儇(3)，若失其一(4)。傲小物而志属于大(5)，似无勇而未可恐狼(6)，执固横敢而不可辱害(7)。临患涉难而处义不越(8)，南面称寡而不以侈大(9)。今日君民而欲服海外，节物甚高而细利弗赖(10)。耳目遗俗而可与定世(11)，富贵弗就而贫贱弗朅(12)。德行尊理而羞用巧卫(13)，宽裕不訾而中心甚厉(14)，难动以物而必不妄折(15)。此国士之容也。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)偏：偏私。党：结党。&lt;/p>
&lt;p>(2)虚：空虚，指表面看来一无所知，一无所能。实：充实。&lt;/p>
&lt;p>(3)朗然：心地光明的样子。朗，明亮。儇（xuān）：乖巧。&lt;/p>
&lt;p>(4)若失其一：好像忘记了他自身。这是形容精神专注沉寂。一，指自身。&lt;/p>
&lt;p>(5)属（zhǔ）：聚集，集中。&lt;/p>
&lt;p>(6)恐狼：当为“恐猲（hè）”之误。恐猲：恐吓。&lt;/p>
&lt;p>(7)执固：意志坚定，不可动摇。横（hèng）敢：犹勇敢。&lt;/p>
&lt;p>(8)涉：经历。处（chǔ）：守。越：失坠。&lt;/p>
&lt;p>(9)侈大：骄恣，自大。侈，开张。&lt;/p>
&lt;p>(10)节物：指士人的作为。赖：利，以为利。&lt;/p>
&lt;p>(11)遗俗：超脱世俗，屏弃世俗之见。&lt;/p>
&lt;p>(12)朅（qiè）：离开，舍弃。&lt;/p>
&lt;p>(13)卫：通“躗”，诈伪。&lt;/p>
&lt;p>(14)宽裕：指心胸开阔。訾（zǐ）：诋毁。厉：飞扬，这里是高远的意思。&lt;/p>
&lt;p>(15)折：折节，屈节。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>第一：&lt;/p>
&lt;p>士人不偏私不结党。柔弱而又刚强，清虚而又充实。他们的仪表堂堂正正而不刁滑乖巧，好像忘记了自身的存在。他们藐视琐事而专心于远大目标，看似没有勇气却又不可恐吓威胁，坚定勇悍而不可污辱伤害。面对祸患、经历危难能够坚守正义、不失节操，南面称王也不傲慢恣睢。一旦君临天下就想要收服海外，行事高瞻远瞩而不热衷小利。视听超尘绝俗可以安定社会，不追求富贵不屏弃贫贱。德行尊重理义而羞于使用奸巧诈伪，胸怀宽广不诋毁他人而心志非常高远，难用外物打动而决不妄自屈节。这些就是国士的仪表风范。&lt;/p>
&lt;p>齐有善相狗者，其邻假以买取鼠之狗(1)。期年乃得之，曰：“是良狗也。”其邻畜之数年而不取鼠，以告相者。相者曰：“此良狗也。其志在獐麋豕鹿，不在鼠。欲其取鼠也则桎之(2)。”其邻桎其后足，狗乃取鼠。夫骥骜之气(3)，鸿鹄之志，有谕乎人心者，诚也。人亦然，诚有之则神应乎人矣，言岂足以谕之哉？此谓不言之言也。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)假：借，凭借。&lt;/p>
&lt;p>(2)桎：束缚双足的刑具，这里指用器械束缚。&lt;/p>
&lt;p>(3)骜（ào）：良马名。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>齐国有个擅长相狗的人，邻居委托他买一条捕鼠的狗。过了整整一年时间才买到，说：“这是一条好狗。”他的邻居喂养了好几年，狗却不捕鼠，邻居把这种情况告诉给相狗的人。相狗的人说：“这是一条好狗。它的志向在于猎取獐麋猪鹿，而不在捕鼠。想让它捕鼠就要把它的腿束缚起来。”邻居拴住了狗的后腿，狗这才捕鼠。骥骜的气质，鸿鹄的心志，能够使人们知晓，是因为具有这种气质和心志。人也是如此，确实具备了，精神就能使别人感知了，言语哪能完全使人知晓呢？这叫做不言之言啊。&lt;/p>
&lt;p>客有见田骈者(1)，被服中法(2)，进退中度(3)，趋翔闲雅(4)，辞令逊敏(5)。田骈听之毕而辞之。客出，田骈送之以目。弟子谓田骈曰：“客士欤？”田骈曰：“殆乎非士也。今者客所弇敛(6)，士所术施也(7)；士所弇敛，客所术施也。客殆乎非士也。”故火烛一隅，则室偏无光(8)。骨节蚤成(9)，空窍哭历(10)，身必不长。众无谋方，乞谨视见(11)，多故不良(12)。志必不公，不能立功。好得恶予，国虽大不为王，祸灾日至。故君子之容，纯乎其若钟山之玉(13)，桔乎其若陵上之木(14)；淳淳乎慎谨畏化(15)，而不肯自足；乾乾乎取舍不侻(16)，而心甚素朴。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)田骈：战国道家人物。&lt;/p>
&lt;p>(2)被（pī）服：穿戴，服饰。中（zhònɡ）：合。&lt;/p>
&lt;p>(3)进退：指进退的礼节。&lt;/p>
&lt;p>(4)趋翔：同“趋跄（qiānɡ）”，步履有节奏。闲雅：娴静文雅。&lt;/p>
&lt;p>(5)逊敏：恭顺敏捷。&lt;/p>
&lt;p>(6)弇（yǎn）敛：掩蔽收藏，这里指弃置不为。&lt;/p>
&lt;p>(7)术施：申说施行。术，通“述”。&lt;/p>
&lt;p>(8)偏：半。这两句是拘守小礼而忽视大节的意思。&lt;/p>
&lt;p>(9)蚤：通“早”。&lt;/p>
&lt;p>(10)空：通“孔”。哭历：空疏，不细密。&lt;/p>
&lt;p>(11)视见，指外表。&lt;/p>
&lt;p>(12)故：巧诈。&lt;/p>
&lt;p>(13)纯：美好。钟山：昆仑山的别名。&lt;/p>
&lt;p>(14)桔（jié）：挺直。&lt;/p>
&lt;p>(15)淳淳：朴实敦厚的样子。化：教令。&lt;/p>
&lt;p>(16)乾乾（qiánqián）：自强不息的样子。侻（tuō）：简易，轻忽。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>有个客人前来拜见田骈，服饰合于法式，进退合于礼仪，举止娴静文雅，言辞恭顺敏捷。田骈听他说完后，便把他打发走了。客人出去的时候，田骈一直注视着他。弟子们对田骈说：“来客是位士人吧？”田骈说：“恐怕不是士人啊！刚才来客掩藏收敛的地方，正是士人申说施行的地方；而士掩藏收敛的地方，也正是来客申说施行的地方，来客恐怕不是个士人啊！”所以，火光照亮一个角落，就有半间房屋没有光亮。骨骼过早长成，质地就疏松，身材一定长不高大。常人不谋求道义，只是拘谨于外部仪表，就会巧诈多端。心志如果不正，就不能建立功业。喜好聚敛而厌恶施舍，国家再大也不能统一天下，灾祸就会天天发生。所以，君子的仪容风范，像昆仑山的玉石一样美好，像高山上的大树一样挺拔。他们朴朴实实，言行谨慎，敬畏教令，而不敢骄傲自满；他们息强不息，取舍严肃不苟，而心地非常淳朴。&lt;/p>
&lt;p>唐尚敌年为史(1)，其故人谓唐尚愿之，以谓唐尚。唐尚曰：“吾非不得为史也，羞而不为也。”其故人不信也。及魏围邯郸(2)，唐尚说惠王而解之围(3)，以与伯阳(4)，其故人乃信其羞为史也。居有间，其故人为其兄请，唐尚曰：“卫君死，吾将汝兄以代之。”其故人反兴再拜而信之(5)。夫可信而不信，不可信而信，此愚者之患也。知人情不能自遗(6)，以此为君，虽有天下何益？故败莫大于愚。愚之患，在必自用(7)。自用则戆陋之人从而贺之(8)。有国若此，不若无有。古之与贤从此生矣(9)。非恶其子孙也，非徼而矜其名也(10)，反其实也(11)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)唐尚：战国时人。敌年：年龄相当，这里指年龄相当的人。史：负责起草、抄写文书的小官。&lt;/p>
&lt;p>(2)魏围邯郸：据《史记·赵世家》，赵成侯二十一年（魏惠王十七年，前354），魏围邯郸，第二年攻占邯郸，成侯二十四年魏复以邯郸归赵。本书这里所说可能就是这件事。&lt;/p>
&lt;p>(3)惠王：指魏惠王。&lt;/p>
&lt;p>(4)伯阳：邑名，先属赵，赵惠文王时归魏，在今河南安阳西北。&lt;/p>
&lt;p>(5)反兴：站起来转身退避。&lt;/p>
&lt;p>(6)自遗：指丢弃自己的私欲。&lt;/p>
&lt;p>(7)自用：固执自信，一味照自己想法而行。&lt;/p>
&lt;p>(8)戆（zhuàng）：刚直而愚。陋：鄙陋无知。&lt;/p>
&lt;p>(9)与贤：给予贤者，让贤。&lt;/p>
&lt;p>(10)徼（yāo）：求。矜：夸耀。&lt;/p>
&lt;p>(11)反：本，根据。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>唐尚的同龄人有的做了史官，他的旧友以为他希望做史官，就把消息告诉给了唐尚。唐尚说：“我并不是没有机会做史官，而是感到羞耻不去做。”他的旧友并不相信。到了魏国围困邯郸的时候，唐尚通过劝说魏惠王解了邯郸之围，赵国就把伯阳邑赏给了唐尚。他的旧友这才相信他真的羞于做史官。过了一些日子，他的旧友来向唐尚为自己的哥哥请求官职。唐尚说：“等卫国君主死了，我用你哥哥代替他。”他的旧友起身离席，退避再拜，竟然信以为真。可信的不相信，不可信的反倒相信，这是蠢人的通病。知道贪求私利是人之常情，自己却不能去掉这种欲望，靠这个做君主，即使据有天下，又有什么益处？所以没有比愚蠢更坏事的了。愚蠢的弊病，在于固执自信。固执自信，那些憨直无知的人就会都来祝贺他。像这样据有国家，还不如没有。古代君主让贤的事情就是由此产生的。让贤的君主并不是憎恶自己的子孙，也不是追求和夸耀让贤的名声，而是基于实际情况才这样做的。&lt;/p>
&lt;h1 id="务大">
 务大
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8a%a1%e5%a4%a7">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>20恃君览第八</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/20%E6%81%83%E5%90%9B%E8%A7%88%E7%AC%AC%E5%85%AB/</link><pubDate>Wed, 21 May 2025 00:56:25 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/20%E6%81%83%E5%90%9B%E8%A7%88%E7%AC%AC%E5%85%AB/</guid><description>&lt;p>恃君览第八&lt;/p>
&lt;h1 id="恃君">
 恃君
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%81%83%e5%90%9b">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>《恃君览》八篇，主要论述如何为君。&lt;/p>
&lt;p>本篇试图通过论述君道产生的原因，证明君道的必然性、合理性。文章认为，就人自身来说，不能单独抵御各种自然灾害，然而，人却能主宰万物，这是由于群居的缘故。人之所以能够聚居在一起，是由于相互都能获得好处。为生存而群居，并从中相互获得好处，这就是君道必然产生的根基。文章在列举了太古时代无君的祸患之后，提出“为天下长虑，莫如置天子也；为一国长虑，莫如置君也”。同时认为“置君非以阿君也，置天子非以阿天子也”，君主要“利而物利章”，以为人民谋利益而不谋私利为壮则。&lt;/p>
&lt;p>一曰：&lt;/p>
&lt;p>凡人之性，爪牙不足以自守卫，肌肤不足以扞寒暑(1)，筋骨不足以从利辟害，勇敢不足以却猛禁悍。然且犹裁万物(2)，制禽兽，服狡虫(3)，寒暑燥湿弗能害，不唯先有其备，而以群聚邪！群之可聚也，相与利之也。利之出于群也，君道立也(4)。故君道立则利出于群，而人备可完矣。&lt;/p>
&lt;p>昔太古尝无君矣，其民聚生群处，知母不知父，无亲戚兄弟夫妻男女之别(5)，无上下长幼之道，无进退揖让之礼，无衣服、履带、宫室、畜积之便，无器械、舟车、城郭、险阻之备。此无君之患。故君臣之义，不可不明也。&lt;/p>
&lt;p>自上世以来，天下亡国多矣，而君道不废者，天下之利也。故废其非君，而立其行君道者。君道何如？利而物利章(6)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)扞（hàn）：也作“捍”，抵御。&lt;/p>
&lt;p>(2)裁：主宰。&lt;/p>
&lt;p>(3)狡虫：指毒虫。狡，凶暴。&lt;/p>
&lt;p>(4)“利之”二句：古人把能群聚百姓作为君主的职守，而能群聚，百姓自然彼此都有利，所以这里说“利之出于群也，君道立也”。&lt;/p>
&lt;p>(5)亲戚：近亲，这里指父母。&lt;/p>
&lt;p>(6)物：通“勿”。章：章则，准则。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>第一：&lt;/p>
&lt;p>就人的本能来说，爪牙不足以保卫自己，肌肤不足以抵御寒暑，筋骨不足以使人趋利避害，勇敢不足以使人击退制止凶猛强悍之物。然而人还是能够主宰万物，制服毒虫猛兽，使寒暑燥湿不能为害，这不正是人们事先有准备，并且能结成群体吗！人们可以聚集，是因为彼此都能使对方得利。人们在群聚中相互得利，为君的原则就确立了。所以，为君的原则确立了，那么利益就会从群聚中产生出来，而人事方面的准备就可以齐全了。&lt;/p>
&lt;p>从前，远古时期曾经没有君主，那时的人民过着群居的生活，只知道母亲而不知道父亲，没有父母兄弟夫妻男女的区别，没有上下长幼的准则，没有进退揖让的礼节，没有衣服、鞋子、衣带、房屋、积蓄这些方便人的东西，不具备器械、车船、城郭、险隘这些东西。这就是没有君主的祸患。所以君臣之间的原则，不可不明察啊。&lt;/p>
&lt;p>从上古以来，天下灭亡的国家很多了，可是为君的原则却不废掉，这是因为对天下有利啊。所以要废掉那些不按为君原则行事的人，拥立那些按为君原则行事的人。为君的原则是什么？就是把为人民谋利而自己不谋私利作为准则。&lt;/p>
&lt;p>非滨之东(1)，夷秽之乡(2)，大解、陵鱼、其、鹿野、摇山、扬岛、大人之居(3)，多无君；扬、汉之南(4)，百越之际(5)，敝凯诸、夫风、余靡之地(6)，缚娄、阳禺、&lt;img src="img/000001.jpeg" alt="" />兜之国(7)，多无君；氐、羌、呼唐、离水之西(8)，僰人、野人、篇笮之川(9)，舟人、送龙、突人之乡(10)，多无君；雁门之北(11)，鹰隼、所鸷、须窥之国(12)，饕餮、穷奇之地(13)，叔逆之所(14)，儋耳之居(15)，多无君。此四方之无君者也。其民麋鹿禽兽，少者使长，长者畏壮，有力者贤，暴傲者尊，日夜相残，无时休息(16)，以尽其类。圣人深见此患也，故为天下长虑，莫如置天子也；为一国长虑，莫如置君也。置君非以阿君也(17)，置天子非以阿天子也，置官长非以阿官长也。德衰世乱，然后天子利天下(18)，国君利国，官长利官。此国所以递兴递废也，乱难之所以时作也。故忠臣廉士，内之则谏其君之过也，外之则死人臣之义也。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)非滨：未详。毕沅谓“非”当作“北”。北滨当即北海。&lt;/p>
&lt;p>(2)夷秽：“夷”指东方少数民族，“秽”是国名。&lt;/p>
&lt;p>(3)大解、陵鱼、其、鹿野、摇山、扬岛、大人：未详。疑皆为部族名。&lt;/p>
&lt;p>(4)扬：扬州。汉：汉水。&lt;/p>
&lt;p>(5)百越：“越”是古代部族名，居于长江中下游以南，部落众多，故称“百越”。&lt;/p>
&lt;p>(6)敝凯诸、夫风、余靡：未详。疑皆为部族或国家名。&lt;/p>
&lt;p>(7)缚娄、阳禺：未详。疑皆为古国名。&lt;img src="img/000002.jpeg" alt="" />兜之国：疑即“&lt;img src="img/000003.jpeg" alt="" />头之国”，传说中的南方国名。&lt;/p>
&lt;p>(8)氐、羌：都是古代我国西北方部族名。呼唐、离水：呼唐，未详，疑为水名。离水，古水名，黄河的支流，在西方。&lt;/p>
&lt;p>(9)僰（bó）：古部族名，居住在川南及滇东一带。篇笮（zuó）川：当为水名。&lt;/p>
&lt;p>(10)舟人、送龙、突人：未详。疑皆为古部族名。&lt;/p>
&lt;p>(11)雁门：雁门山，即句注山，在山西代县西北。&lt;/p>
&lt;p>(12)鹰隼、所鸷、须窥：未详。疑皆为古国名。&lt;/p>
&lt;p>(13)饕餮（tāotiè）、穷奇：未详。疑皆为古部族名。&lt;/p>
&lt;p>(14)叔逆：未详。疑为古部族名。&lt;/p>
&lt;p>(15)儋耳：古部族名，在北部边远地区。&lt;/p>
&lt;p>(16)休息：止息，停止。&lt;/p>
&lt;p>(17)阿（ē）：私。&lt;/p>
&lt;p>(18)利天下：以有天下为己利。利，用如意动。下两句结构同此。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>北滨以东，夷人居住的秽国，大解、陵鱼、其、鹿野、摇山、扬岛、大人等部族居住的地方，大都没有君主；扬州、汉水以南，百越人住的地方，敝凯诸、夫风、余靡等部族那里，缚娄、阳禺、&lt;img src="img/000004.jpeg" alt="" />兜等国家，大都没有君主；氐族、羌族、呼唐、离水以西，僰人、野人、篇笮川那里，舟人、送龙、突人等部族居住的地方，大都没有君主；雁门以北，鹰隼、所鸷、须窥等国家，饕餮、穷奇等部族那里，叔逆族那里，儋耳族居住的地方，大都没有君主。这是四方没有君主的地方。那里的人民像麋鹿禽兽一样，年轻人役使老年人，老年人畏惧壮年人，有力气的人就被认为贤德，残暴骄横的人地位就尊贵，人们日夜互相残害，没有停息的时候，以此来灭绝自己的同类。圣人清楚地看到这样做的危害，所以，为天下做长远的考虑，没有比立天子更好的了；为一国做长远的考虑，没有比立国君更好的了。立国君不是为了让国君谋私利，立天子不是为了让天子谋私利，立官长不是为了让官长谋私利。到了道德衰微世道混乱的时代，天子才凭借天下谋私利，国君才凭借国家谋私利，官长才凭借官职谋私利。这就是国家一个接一个兴起、一个接一个灭掉的原因，这就是混乱灾难之所以时时发生的原因。所以忠臣和廉正之士，对内就要敢于谏止自己国君的过错，对外就要敢于为维护臣子的道义而献身。&lt;/p>
&lt;p>豫让欲杀赵襄子(1)，灭须去眉，自刑以变其容，为乞人而往乞于其妻之所。其妻曰：“状貌无似吾夫者，其音何类吾夫之甚也？”又吞炭以变其音。其友谓之曰：“子之所道甚难而无功。谓子有志则然矣，谓子智则不然。以子之材而索事襄子(2)，襄子必近子。子得近而行所欲，此甚易而功必成。”豫让笑而应之曰：“是先知报后知也(3)，为故君贼新君矣(4)，大乱君臣之义者无此，失吾所为为之矣。凡吾所为为此者，所以明君臣之义也，非从易也。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)豫让：晋国人，智伯的家臣。韩、赵、魏三家共灭智氏后，他为给智伯报仇，几次谋刺赵襄子，被俘后，求得襄子之衣，拔剑击衣后自杀。&lt;/p>
&lt;p>(2)索：求。&lt;/p>
&lt;p>(3)先知：即先知己者，先了解自己的人，这里指智伯。后知：即后知己者，后了解自己的人，这里指赵襄子。&lt;/p>
&lt;p>(4)故君：过去的主人，这里指智伯。贼：杀害。新君：新主人，这里指赵襄子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>豫让想刺杀赵襄子，就剃掉胡须眉毛，自己动手毁坏了面容，装扮成乞丐去他妻子那里乞讨。他的妻子说：“这个人相貌没有像我丈夫的地方，他的声音怎么这样像我的丈夫呀？”他又吞炭改变了自己的声音。他的朋友对他说：“您所选取的道路很艰难而且没有什么功效。要说您有决心那是对的，要说您聪明那就不对了。凭着您的才干去请求侍奉襄子，襄子必定亲近您。您受到亲近然后再做您想做的事，这样就会很容易而且必定能成功。”豫让笑着回答他说：“这样就是为了先知遇自己的人而去报复后知遇自己的人，就是为了过去的主人而去杀害新的主人，使君臣之间的准则大乱的事，没有比这更大的了，这就失去我所以要行刺的目的了。我要行刺的目的，是为了让君臣之间的道义彰明，并不是要抛弃君臣之义选取容易的道路。”&lt;/p>
&lt;p>柱厉叔事莒敖公(1)，自以为不知，而去居于海上。夏日则食菱芡(2)，冬日则食橡栗(3)。莒敖公有难，柱厉叔辞其友而往死之。其友曰：“子自以为不知故去，今又往死之，是知与不知无异别也。”柱厉叔曰：“不然。自以为不知故去，今死而弗往死，是果知我也。吾将死之，以丑后世人主之不知其臣者也(4)，所以激君人者之行，而厉人主之节也。行激节厉，忠臣幸于得察(5)。忠臣察则君道固矣。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)柱厉叔：他书或作“朱厉附”，人名。莒敖公：他书或作“莒穆公”，春秋时莒国君主。莒，古国名，在今山东莒县。&lt;/p>
&lt;p>(2)菱：植物名，俗称“菱角”，生于水中。芡：植物名，也称“鸡头”，生于水中。&lt;/p>
&lt;p>(3)橡栗：橡树的果实，即栎实，形状似栗子。&lt;/p>
&lt;p>(4)丑：惭愧。这里用如使动，使……惭愧。&lt;/p>
&lt;p>(5)察：知，了解。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>柱厉叔侍奉莒敖公，自己认为不被知遇，因而离开莒敖公到海边居住。夏天吃菱角芡实，冬天吃橡树籽。莒敖公遇难，柱厉叔辞别他的朋友要为莒敖公去死。他的朋友说：“您自己认为不被知遇，所以离开了他，如今又要为他去死，这样看来，被知遇与不被知遇就没有什么区别了。”柱厉叔说：“不是这样。我自己认为不被知遇，所以离开了他，如今他死了，我却不为他去死，这就表明他果真了解我是不忠不义之臣了。我将为他而死，以便使后世当君主却不了解自己臣子的人感到惭愧，用以激励君主的品行，磨砺君主的节操。君主的品行得到激励，节操受到磨砺，忠臣就有可能被了解。忠臣被了解，那么为君之道就牢固了。”&lt;/p>
&lt;h1 id="长利">
 长利
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%95%bf%e5%88%a9">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>18审应览第六</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/18%E5%AE%A1%E5%BA%94%E8%A7%88%E7%AC%AC%E5%85%AD/</link><pubDate>Wed, 21 May 2025 00:56:23 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/18%E5%AE%A1%E5%BA%94%E8%A7%88%E7%AC%AC%E5%85%AD/</guid><description>&lt;p>审应览第六&lt;/p>
&lt;h1 id="审应">
 审应
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%ae%a1%e5%ba%94">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>《审应览》八篇，主旨在于劝说君主应该重言慎言，反对淫辞辩说。本篇论述君主应当详察自己的应对举止。作者认为，后三例中公孙龙、薄疑等的应对是得当的。这三例意在说明，君主言谈应对时要反躬自求，这是详察自己音容举止的正确方法。文章列举了鲁君问孔思、魏惠王使人谓韩昭侯、魏昭王问田诎等六例来证明这一观点。文章指出，这些君主由于不审“出声应容”，所以言语失当，而对于那些饰非遂过之言则无从辨察。&lt;/p>
&lt;p>一曰：&lt;/p>
&lt;p>人主出声应容(1)，不可不审。凡主有识，言不欲先。人唱我和，人先我随，以其出为之入，以其言为之名，取其实以责其名，则说者不敢妄言，而人生之所执其要矣(2)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)出声：说话。应容：脸上做出反应。&lt;/p>
&lt;p>(2)执：掌握。要：根本。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>第一：&lt;/p>
&lt;p>君主对自己的言语神态，不可不慎重。凡是有见识的君主，言谈时都不愿先开口。别人倡导，自己应和；别人先做，自己随着。根据他外在的表现，考察他的内心；根据他的言论，考察他的名声；根据他的实际，推求他的名声。这样，游说的人就不敢胡言乱语，而君主就能掌握住根本了。&lt;/p>
&lt;p>孔思请行(1)，鲁君曰：“天下主亦犹寡人也，将焉之(2)？”孔思对曰：“盖闻君子犹鸟也，骇则举(3)。”鲁君曰：“主不肖而皆以然也，违不肖(4)，过不肖(5)，而自以为能论天下之主乎(6)？凡鸟之举也，去骇从不骇。去骇从不骇，未可知也。去骇从骇，则鸟何为举矣？”孔思之对鲁君也，亦过矣。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)孔思：孔伋，字子思，孔子之孙。&lt;/p>
&lt;p>(2)焉：何。之：往。&lt;/p>
&lt;p>(3)举：这里是起飞的意思。&lt;/p>
&lt;p>(4)违：离开。&lt;/p>
&lt;p>(5)过：往。&lt;/p>
&lt;p>(6)论：通“抡”，选择。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>孔思请求离开鲁国，鲁国君主说：“天下的君主也都像我一样啊，你将要到哪里去？”孔思回答说：“我听说君子就像鸟一样，受到惊吓就飞走。”鲁国君主说：“君主不贤德，天下都是这样啊。离开不贤德的君主，还到不贤德的君主那里去，你自己认为这是能选择天下的君主吗？凡是鸟飞走，都是离开惊吓它的地方还到惊吓它的地方去。惊吓与不惊吓，并不能知道。如果离开惊吓它的地方到不惊吓它的地方去，那么鸟为什么要飞走呢？”孔思那样回答鲁国君主，是不对的。&lt;/p>
&lt;p>魏惠王使人谓韩昭侯曰(1)：“夫郑乃韩氏亡之也(2)，愿君之封其后也。此所谓存亡继绝之义。君若封之，则大名(3)。”昭侯患之，公子食我曰(4)：“臣请往对之。”公子食我至于魏，见魏王，曰：“大国命弊邑封郑之后(5)，弊邑不敢当也。弊邑为大国所患。昔出公之后声氏为晋公(6)，拘于铜鞮(7)，大国弗怜也，而使弊邑存亡继绝，弊邑不敢当也。”魏王惭曰：“固非寡人之志也，客请勿复言。”是举不义以行不义也。魏王虽无以应，韩之为不义，愈益厚也。公子食我之辩，适足以饰非遂过(8)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)魏惠王：公元前369年—前319年在位。韩昭侯：《任数》篇作“韩昭釐侯”。&lt;/p>
&lt;p>(2)“夫郑”句：郑国是被韩哀侯（韩昭侯的祖父）灭亡的，所以这里这样说。&lt;/p>
&lt;p>(3)大名：使名声显扬。大，用如使动。&lt;/p>
&lt;p>(4)公子食我：人名。&lt;/p>
&lt;p>(5)大国：对别国的尊称。弊邑：对别国谦称自己的国家。弊，通“敝”。&lt;/p>
&lt;p>(6)出公：晋出公，公元前474年—前452年在位，为智伯及韩、魏、赵四卿所攻，出奔齐，死于途中。声氏：疑即静公（孙诒让说）。静公名俱酒，出公五世孙，立二年，韩、赵、魏三家分晋，静公迁为家人。&lt;/p>
&lt;p>(7)铜鞮（dī）：地名，在今山西沁县南。&lt;/p>
&lt;p>(8)饰非遂过：文过饰非的意思。遂，成。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>魏惠王派人对韩昭侯说：“郑国是韩国灭亡的，希望您封郑国君主的后代。这就是所说的使灭亡的国家得以存在、使灭绝的诸侯得以延续的道义。您如果封郑国君主的后代，您的名声就会显赫。”昭侯对此感到忧虑，公子食我说：“请您允许我去回答他。”公子食我到了魏国，见到魏王说：“贵国命令我国封郑国君主的后代，我国不敢应承。我国一向被贵国视为祸患。从前晋出公的后代声氏当晋国君主，后来被囚禁在铜鞮，贵国不怜悯他，却让我国保存灭亡的国家、延续灭绝的诸侯，我国不敢应承。”魏王惭愧地说：“这本来不是我的意思，请客人不要再说了。”这是举出别人的不义行为来为自己做不义的事辩解。魏王虽然无话回答，但韩国做不义的事却更加厉害了。公子食我的善辩，恰好足以文过饰非。&lt;/p>
&lt;p>魏昭王问于田诎曰(1)：“寡人之在东宫之时，闻先生之议曰：‘为圣易。’有诸乎(2)？”田诎对曰：“臣之所举也(3)。”昭王曰：“然则先生圣于(4)？”田诎对曰：“未有功而知其圣也，是尧之知舜也；待其功而后知其舜也，是市人之知圣也(5)。今诎未有功，而王问诎曰‘若圣乎’，敢问王亦其尧邪？”昭王无以应。田诎之对，昭王固非曰“我知圣也”耳，问曰“先生其圣乎”，己因以知圣对昭王。昭王有非其有(6)，田诎不察。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)魏昭王：公元前295年—前277年在位。田诎：魏昭王臣。&lt;/p>
&lt;p>(2)诸：之。&lt;/p>
&lt;p>(3)举：提出，说出。&lt;/p>
&lt;p>(4)于：乎。&lt;/p>
&lt;p>(5)“待其”二句：这两句当作“待其功而后知其圣也，是市人之知舜也。”今本“舜”“圣”二字互易（依陈昌齐说）。&lt;/p>
&lt;p>(6)有非其有：这里指尧之知舜而言。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>魏昭王向田诎问道：“我在东宫当太子的时候，听到先生您议论说：‘当圣贤很容易。’有这样的话吗？”田诎回答说：“这是我说的话。”昭王说：“那么先生您是圣贤吗？”田诎回答说：“还没有功绩时就能知道这人是圣贤，这是尧对舜的了解；等到这人有了功绩然后才知道他是圣贤，这是一般人对舜的了解。现在我没有功绩，可是您却问我说‘你是圣贤吗’，请问您也是尧吗？”昭王无话回答。田诎回答昭王的时候，昭王本来不是说“我了解圣贤”，而是问他说“先生您是圣贤吗”，田诎自己于是就用了解圣贤的话回答昭王，这样，就使昭王享有了自己不应该享有的声誉，而田诎在对答时也不省察。&lt;/p>
&lt;p>赵惠王谓公孙龙曰(1)：“寡人事偃兵十余年矣，而不成，兵不可偃乎？”公孙龙对曰：“偃兵之意，兼爱天下之心也。兼爱天下，不可以虚名为也，必有其实。今蔺、离石入秦(2)，而王缟素布总(3)；东攻齐得城，而王加膳置酒。秦得地而王布总，齐亡地而王加膳，所非兼爱之心也(4)。此偃兵之所以不成也。”今有人于此，无礼慢易而求敬，阿党不公而求令(5)，烦号数变而求静，暴戾贪得而求定，虽黄帝犹若困。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)赵惠王：公元前298年—前266年在位。公孙龙：战国时期赵国人，属名家。&lt;/p>
&lt;p>(2)蔺、离石：二县名，原属赵，后被秦夺去。其地在今山西省西部。&lt;/p>
&lt;p>(3)缟素布总：指丧国之服。缟素，白色的丧服。布总，以布束发，是古人服丧时的一种装束。&lt;/p>
&lt;p>(4)所：是，此。&lt;/p>
&lt;p>(5)阿党：阿私，偏袒一方。令：善，好。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>赵惠王对公孙龙说：“我致力于消除战争有十多年了，可是却没有成功。战争不可以消除吗？”公孙龙回答说：“消除战争的本意，体现了兼爱天下人的思想。兼爱天下人，不可以靠虚名实现，一定要有实际。现在赵国的蔺、离石二县归属了秦国，您就穿上丧国之服；赵国向东攻打齐国夺取了城邑，您就安排酒筵加餐庆贺。秦国得到土地您就穿上丧服，齐国丧失土地您就加餐庆贺，这都不符合兼爱天下人的思想。这就是您致力消除战争之所以不能成功的原因啊。”假如有这样一个人，傲慢无礼却想受到尊敬，结党营私处事不公却想得到好名声，号令烦难屡次变更却想平静，乖戾残暴贪得无厌却想安定，即使是黄帝也会束手无策的。&lt;/p>
&lt;p>卫嗣君欲重税以聚粟，民弗安，以告薄疑曰(1)：“民甚愚矣。夫聚粟也，将以为民也。其自藏之与在于上，奚择(2)？”薄疑曰：“不然。其在于民而君弗知(3)，其不如在上也；其在于上而民弗知，其不如在民也。”凡听必反诸己，审则令无不听矣。国久则固，固则难亡。今虞、夏、殷、周无存者(4)，皆不知反诸己也。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)薄疑：卫嗣君之臣。&lt;/p>
&lt;p>(2)奚：何。择：区别。&lt;/p>
&lt;p>(3)知：晓得，这里是得到的意思。&lt;/p>
&lt;p>(4)虞：即有虞氏，古部落名，其首领舜继尧而为帝，故又称虞舜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>卫嗣君想加重赋税来聚积粮食，人民对此感到不安，他就把这种情况告诉薄疑说：“人民非常愚昧啊。我聚积粮食，是为人民着想。他们自己保存粮食与保存在官府里，有什么区别呢？”薄疑说：“不对。粮食保存在人民手里，您就不能得到，这就不如保存在官府里了；粮食保存在官府里，人民就不能得到，这就不如保存在人民手里了。”凡是听到某种意见一定要反躬自求，能详察，那么命令就没有不被听从的了。立国时间长了就稳固，国家稳固就难以灭亡。现在虞、夏、商、周没有一直存在下来的，都是因为不知道反躬自求啊。&lt;/p>
&lt;p>公子沓相周(1)，申向说之而战(2)。公子沓訾之曰(3)：“申子说我而战，为吾相也夫？”申向曰：“向则不肖，虽然，公子年二十而相，见老者而使之战，请问孰病哉(4)？”公子沓无以应。战者，不习也；使人战者，严驵也(5)。意者恭节而人犹战，任不在贵者矣。故人虽时有自失者，犹无以易恭节。自失不足以难，以严驵则可。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)公子沓：人名。&lt;/p>
&lt;p>(2)申向：周人。战：战栗，恐惧。&lt;/p>
&lt;p>(3)訾（zǐ）：毁谤非议。&lt;/p>
&lt;p>(4)病：瑕疵，过失。&lt;/p>
&lt;p>(5)严驵：严厉骄横。驵，通“怚（jù）”，骄。&lt;/p></description></item><item><title>22慎行论第二</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/22%E6%85%8E%E8%A1%8C%E8%AE%BA%E7%AC%AC%E4%BA%8C/</link><pubDate>Wed, 21 May 2025 00:56:22 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/22%E6%85%8E%E8%A1%8C%E8%AE%BA%E7%AC%AC%E4%BA%8C/</guid><description>&lt;p>慎行论第二&lt;/p>
&lt;h1 id="慎行">
 慎行
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%85%8e%e8%a1%8c">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>本篇强调言行要以“义”为准则。文章把对待“义”和“利”的不同态度作为区分“君子”、“小人”的标准。这种观点与孔子“君子喻于义，小人喻于利”的标准相近，说：“君子计行虑为义，小人计行其（期）利”。&lt;/p>
&lt;p>但是，作者并不是真正反对和抛弃功利的。其所以主张“计行虑义”，是因为这样做可获得“不利之利”，即治国治身这这一根本大利；其所以反对“计行其（期）利”，即不顾道义去追求私利，是因为这样做“乃不利”。文章举费无忌和庆封为例，说明背义求利终会招致灭亡，意在使“乱人”吸取教训。&lt;/p>
&lt;p>一曰：&lt;/p>
&lt;p>行不可不孰(1)。不孰，如赴深谿，虽悔无及。君子计行虑义，小人计行其利(2)，乃不利。有知不利之利者(3)，则可与言理矣。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)孰：“熟”，这里是熟虑的意思。&lt;/p>
&lt;p>(2)其：通“期”，期求。&lt;/p>
&lt;p>(3)不利之利：不谋私利所带来的好处。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>第一：&lt;/p>
&lt;p>行动不可不深思熟虑。不深思熟虑，就像跳入深谷，即使后悔也来不及。君子谋划行动时考虑道义，小人谋划行动时期求利益，结果反而不利。假如有人懂得不谋求利益实际上就包含着利益，那么就可以跟他谈论道义了。&lt;/p>
&lt;p>荆平王有臣曰费无忌(1)，害太子建(2)，欲去之。王为建取妻于秦而美，无忌劝王夺。王已夺之，而疏太子。无忌说王曰：“晋之霸也，近于诸夏；而荆僻也，故不能与争。不若大城城父而置太子焉(3)，以求北方(4)，王收南方(5)，是得天下也。”王说，使太子居于城父。居一年，乃恶之曰：“建与连尹将以方城外反(6)。”王曰：“已为我子矣，又尚奚求？”对曰：“以妻事怨，且自以为犹宋也(7)。齐晋又辅之。将以害荆，其事已集矣。”王信之，使执连尹，太子建出奔。左尹郄宛(8)，国人说之。无忌又欲杀之，谓令尹子常曰(9)：“郄宛欲饮令尹酒。”又谓郄宛曰：“令尹欲饮酒于子之家。”郄宛曰：“我贱人也，不足以辱令尹(10)。令尹必来辱，我且何以给待之(11)？”无忌曰：“令尹好甲兵，子出而寘之门，令尹至，必观之已(12)，因以为酬(13)。”及飨日(14)，惟门左右而寘甲兵焉(15)。无忌因谓令尹曰：“吾几祸令尹。郄宛将杀令尹，甲在门矣。”令尹使人视之，信。遂攻郄宛，杀之。国人大怨，动作者莫不非令尹(16)。沈尹戍谓令尹曰(17)：“夫无忌，荆之谗人也。亡夫太子建，杀连尹奢，屏王之耳目(18)。今令尹又用之杀众不辜，以兴大谤，患几及令尹。”令尹子常曰：“是吾罪也，敢不良图？”乃杀费无忌，尽灭其族，以说其国(19)。动而不论其义，知害人而不知人害己也，以灭其族，费无忌之谓乎！&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)荆平王：楚平王，春秋楚国君，名熊居，公元前528年—前516年在位。费无忌：平王臣，姓费，名无忌。《左传》作“费无极”，为太子少师。&lt;/p>
&lt;p>(2)害：嫉恨。&lt;/p>
&lt;p>(3)城父（fǔ）：楚北部边邑，在今河南宝丰东四十里。&lt;/p>
&lt;p>(4)北方：指北方宋、郑、鲁、卫等中原各国。&lt;/p>
&lt;p>(5)南方：指吴越等国。&lt;/p>
&lt;p>(6)连尹：楚官名。这里指伍奢。方城：山名，在今河南叶县南，春秋时为楚国北部要塞。外：城父在方城之北，所以称“外”。&lt;/p>
&lt;p>(7)自以为犹宋：意思是自视为像宋那样的独立小国。&lt;/p>
&lt;p>(8)左尹：楚官名，位在令尹之下。郄（xì）宛：楚大夫，字子恶。&lt;/p>
&lt;p>(9)令尹：楚官名，百官之长。&lt;/p>
&lt;p>(10)辱：这里是表示尊敬的委婉语。&lt;/p>
&lt;p>(11)给（jǐ）：供给，这里是酬报的意思。&lt;/p>
&lt;p>(12)已：句末语气词。&lt;/p>
&lt;p>(13)酬：报献。这里指宴饮中主人劝客饮酒时报献宾客的礼物。&lt;/p>
&lt;p>(14)飨（xiǎnɡ）：以酒食招待人。&lt;/p>
&lt;p>(15)惟：通“帷”，设置帷幕。&lt;/p>
&lt;p>(16)动作者：疑当作“进胙（zuò）者”，指卿大夫。胙，祭庙之肉。卿大夫祭祀后要把祭肉进献给国君，叫做“进胙”。非：批评，指责。&lt;/p>
&lt;p>(17)沈尹戍：楚国沈县之尹（官长），名戍。《左传》作“沈尹戌”。&lt;/p>
&lt;p>(18)屏：蔽，闭塞。&lt;/p>
&lt;p>(19)说（yuè）其国：取悦于国人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>楚平王有个臣子叫费无忌，嫉恨太子建，想除掉他。平王为太子建从秦国娶了个妻子，长得很美，费无忌就鼓动平王强占为己有。平王强占这个女子以后，就疏远了太子。费无忌又劝平王说：“晋国称霸，是因为靠近华夏各国，而楚国地域偏远，所以不能同晋国争霸。不如扩大城父，把太子安置在那里，以谋求北方各国的尊奉，您自己收取南方各国，这样就能得到天下了。”平王很高兴，让太子居住在城父。过了一年，费无忌又诋毁太子建说：“太子建和连尹伍奢将凭借方城以外作乱。”平王说：“他已经做了我的太子，还谋求什么？”费无忌回答说：“他因为您娶他妻子的事怨恨您，而且自以为就像宋国那样的独立小国一样。齐国和晋国又帮助他。他将要以此危害楚国，事情已经快要成功了。”平王相信了费无忌的话，派人逮捕了连尹伍奢。太子建出逃到国外。左尹郄宛，国人很爱戴他，费无忌又想杀掉郄宛。他对令尹子常说：“郄宛想请您喝酒。”又对郄宛说：“令尹想到你家来喝酒。”郄宛说：“我是个卑贱的人，不值得令尹光临。假如令尹一定屈尊光临，我该拿什么来招待他呢？”费无忌说：“令尹喜欢铠甲兵器，你把这些东西搬出来放在门口，令尹来了一定会观赏它们，你就乘势把这些东西作为礼物进献给他。”等到宴享这天，郄宛把门口两旁用帷幕遮起来，把铠甲兵器放在里边。费无忌于是对令尹说：“我差一点害了您。郄宛想杀您，已经把铠甲兵器藏在门口了。”令尹派人去察看，真是这样。于是派兵进攻郄宛，杀死了他。国人非常痛恨令尹，卿大夫没有一个人不指责他。沈尹戍对令尹说：“费无忌是楚国的谗谀小人，他逼迫太子建出亡，杀了连尹伍奢，掩蔽国君的耳目。现在您又听信他的话杀害了许多无辜的人，从而招致了各种严厉的指责，祸害很快就会来到您身上。”令尹子常说：“这是我的罪过，怎么敢不好好地想法对付呢？”于是杀死了费无忌，并把他的宗族全部诛灭，以此取悦于国人。做事情不讲道义，只知道害别人却不知道别人也会害自己，致使宗族被诛灭，指的就是费无忌吧！&lt;/p>
&lt;p>崔杼与庆封谋杀齐庄公(1)。庄公死，更立景公(2)，崔杼相之。庆封又欲杀崔杼而代之相。于是椓崔杼之子(3)，令之争后(4)。崔杼之子相与私哄。崔杼往见庆封而告之。庆封谓崔杼曰：“且留，吾将兴甲以杀之。”因令卢满嫳兴甲以诛之(5)。尽杀崔杼之妻子及枝属，烧其室屋，报崔杼曰：“吾已诛之矣。”崔杼归，无归，因而自绞也。庆封相景公，景公苦之。庆封出猎，景公与陈无宇、公孙灶、公孙虿诛封(6)。庆封以其属斗，不胜，走如鲁。齐人以为让(7)，又去鲁而如吴，王予之朱方(8)。荆灵王闻之(9)，率诸侯以攻吴，围朱方，拔之。得庆封，负之斧质(10)，以徇于诸侯军(11)，因令其呼之曰：“毋或如齐庆封(12)，弑其君而弱其孤(13)，以亡其大夫(14)。”乃杀之。黄帝之贵而死，尧舜之贤而死，孟贲之勇而死，人固皆死，若庆封者，可谓重死矣(15)。身为僇(16)，支属不可以见(17)，行忮之故也(18)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)崔杼：春秋齐大夫，谥武子。庆封：齐大夫，字子家。齐庄公：春秋齐国君，名光，公元前553年—前548年在位。&lt;/p>
&lt;p>(2)景公：齐景公，齐庄公弟，名杵臼，公元前547年—前490年在位。&lt;/p>
&lt;p>(3)椓（zhuó）：挑拨（依毕沅说）。&lt;/p>
&lt;p>(4)争后：争立为后嗣。&lt;/p>
&lt;p>(5)卢满嫳（piè）：齐大夫，庆封之党。他书或作“卢蒲嫳”。&lt;/p>
&lt;p>(6)陈无宇：齐大夫，谥桓子。公孙灶：齐大夫，字子雅。公孙虿（chài）：齐大夫，字子尾。灶、虿二人都是齐国宗室，于景公为伯叔。&lt;/p>
&lt;p>(7)以为让：用接纳庆封事责备鲁。让，责备。&lt;/p>
&lt;p>(8)朱方：春秋吴邑，在今江苏镇江丹徒镇南。&lt;/p>
&lt;p>(9)荆灵王：楚灵王，春秋楚国君，初名围，即位后改名虔，公元前540年—前529年在位。&lt;/p>
&lt;p>(10)质：杀人时垫于身下的砧板。&lt;/p>
&lt;p>(11)徇（xùn）：巡行示众。&lt;/p>
&lt;p>(12)或：句中语气词。&lt;/p>
&lt;p>(13)弱：以……为弱，欺凌。孤：幼而无父，这里指新君景公。&lt;/p>
&lt;p>(14)亡：通“盟”，盟誓。&lt;/p>
&lt;p>(15)重（chónɡ）死：被戮为一死，戮前受辱为一死，所以说“重死”。&lt;/p>
&lt;p>(16)僇：通“戮”。&lt;/p>
&lt;p>(17)支属：义同“枝属”。宗族亲属。见：当作“完”，保全。&lt;/p>
&lt;p>(18)忮（zhì）：嫉恨。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>崔杼和庆封合谋杀死了齐庄公。庄公死后，二人另立景公为君，由崔杼做相。庆封又想杀掉崔杼，自己代他为相。于是就挑拨崔杼的儿子们，让他们争夺继承人的资格。崔杼的儿子们私自争斗起来。崔杼去见庆封，告诉他这件事。庆封对崔杼说：“你姑且留在这里，我将派兵去把他们杀掉。”于是派了卢满嫳起兵去诛杀他们。卢满嫳把崔杼的妻儿老小以及宗族亲属全部杀光，烧了他的房屋住宅，回报崔杼说：“我已经把他们杀死了。”崔杼回去，已经无家可归，因而自缢而死。庆封做了齐景公的相，景公深以为苦。庆封外出打猎，景公乘机与陈无宇、公孙灶、公孙虿起兵讨伐庆封。庆封率领自己的家丁同景公交战，未能取胜，就逃到鲁国。齐国就这件事责备鲁国。庆封又离开鲁国去吴国，吴王把朱方邑封给了他。楚灵王听说了，就率领诸侯进攻吴国，包围朱方，攻占了它。灵王俘获了庆封，让他背着斧质在诸侯军中巡行示众，并让他喊道：“不要像齐国庆封那样，杀害他的君主，欺凌丧父的新君，强迫大夫盟誓！”然后才杀死了他。黄帝那样尊贵，最后也要死亡；尧舜那样贤圣，最后也要死亡；孟贲那样勇武，最后也要死亡；人本来都要死亡，但像庆封这样的人，受尽凌辱而死，可以说是死而又死了。自己被杀，宗族亲属也不能保全，这是嫉害别人的缘故。&lt;/p>
&lt;p>凡乱人之动也，其始相助，后必相恶。为义者则不然，始而相与，久而相信，卒而相亲，后世以为法程。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>大凡邪恶的小人做事，开始的时候互相帮忙，而到后来一定互相憎恶。坚守道义的人却不是这样。他们开始时互相帮助，时间越长越互相信任，最后更是互相亲近。后代把他们作为效法的准则。&lt;/p>
&lt;h1 id="无义">
 无义
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%97%a0%e4%b9%89">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>本篇主要是批判“小人”的见利忘义。文章列举了公孙鞅等人“欺交反主”的行为，虽一时得逞，但终为人所不齿，累及子孙，从而证明“趋利固不可必”。&lt;/p>
&lt;p>本篇主题与上篇《慎行》一致，文中关于“义者，百事之始也，万利之本也”的论述，可以做上篇“不利之利”的注脚。&lt;/p></description></item><item><title>17审分览第五</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/17%E5%AE%A1%E5%88%86%E8%A7%88%E7%AC%AC%E4%BA%94/</link><pubDate>Wed, 21 May 2025 00:56:20 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/17%E5%AE%A1%E5%88%86%E8%A7%88%E7%AC%AC%E4%BA%94/</guid><description>&lt;p>审分览第五&lt;/p>
&lt;h1 id="审分">
 审分
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%ae%a1%e5%88%86">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>本篇主要论述君主必须审正君臣的名分。审正君臣的名分，是国家大治的必要手段。君主不该“好治人官之事”，审分正名才是驾驭臣下的关键。“按其实而审其名，以求其情；听其言而察其类，无使放悖”，这就是审分正名的方法。本篇在内容上与《正名》篇是相互阐发的。&lt;/p>
&lt;p>本览八篇，论述的都是为君之道，强调的是“虚君”思想。同时，也比较集中地吸收了法、术、势三派的学说。&lt;/p>
&lt;p>一曰：&lt;/p>
&lt;p>凡人主必审分(1)，然后治可以至，奸伪邪辟之涂可以息(2)，恶气苛疾无自至(3)。夫治身与治国，一理之术也。今以众地者(4)，公作则迟，有所匿其力也；分地则速，无所匿迟也。主亦有地，臣主同地，则臣有所匿其邪矣(5)，主无所避其累矣(6)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)分（fèn）：名分，职分。&lt;/p>
&lt;p>(2)涂：途径。这个意义后来写作“途”。&lt;/p>
&lt;p>(3)苛疾：恶疾，重病。无自：无从。&lt;/p>
&lt;p>(4)地：用如动词，耕种土地。&lt;/p>
&lt;p>(5)邪：私。&lt;/p>
&lt;p>(6)累：负累。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>第一：&lt;/p>
&lt;p>凡是君主，一定要明察君臣的职分，然后国家的安定才可以实现，奸诈邪僻的渠道才可以堵塞，浊气恶疾才无法出现。修养自身与治理国家，其方法道理是一样的。现在用许多人耕种土地，共同耕作就缓慢，这是因为人们有办法藏匿自己的力气；分开耕作就迅速，这是因为人们无法藏匿力气，无法缓慢耕作。君主治理国家也像种地一样，臣子和君主共同治理，臣子就有办法藏匿自己的阴私，君主就无法避开负累了。&lt;/p>
&lt;p>凡为善难，任善易(1)。奚以知之？人与骥俱走，则人不胜骥矣；居于车上而任骥，则骥不胜人矣。人主好治人官之事，则是与骥俱走也，必多所不及矣。夫人主亦有居车(2)，无去车，则众善皆尽力竭能矣，谄谀诐贼巧佞之人无所窜其奸矣(3)，坚穷廉直忠敦之士毕竞劝骋骛矣(4)。人主之车，所以乘物也。察乘物之理，则四极可有(5)。不知乘物，而自怙恃，夺其智能(6)，多其教诏，而好自以(7)，若此则百官恫扰，少长相越，万邪并起，权威分移，不可以卒，不可以教，此亡国之风也。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)任善：任用善人，即任用做善事的人。&lt;/p>
&lt;p>(2)居车：居于车上。下句“去车”指离开车，即下车。&lt;/p>
&lt;p>(3)诐（bì）：邪僻。窜：藏匿。&lt;/p>
&lt;p>(4)坚：刚强。穷：当为“睿”字之误（依刘师培说）。睿，睿智，明智。劝：勉励，鼓励。骋骛：奔跑，这里是竭力效劳的意思。&lt;/p>
&lt;p>(5)四极：四方边远之地。&lt;/p>
&lt;p>(6)夺：当作“奋”（依陈昌齐、王念孙说）。奋：矜恃，矜夸。&lt;/p>
&lt;p>(7)自以：自用，指凭自己的主观意图行事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>凡是亲自去做善事就困难，任用别人做善事就容易。凭什么知道是这样？人与千里马一块跑，那么人不能胜过千里马；人坐在车上驾驭千里马，那么千里马就不能胜过人了。君主喜欢处理官吏职权范围内的事，这就是与千里马一块跑啊，必定远远赶不上。君主也必须像驾车的人一样坐在车上，不要离开车子，那么所有做善事的人就都会尽心竭力了，阿谀奉承、邪恶奸巧的人就无法藏匿其奸了，刚强睿智、忠诚淳朴的人就会争相努力去奔走效劳了。君主的车子，是用来载物的。明察了载物的道理，那么四方边远之地都可以占有；不懂得载物的道理，仗恃自己的能力，夸耀自己的才智，教令下得很多，好凭自己的意图行事，这样，各级官吏就都恐惧骚乱，长幼失序，各种邪恶一起出现，权威分散下移，不可以善终，不可以施教，这是亡国的风气啊。&lt;/p>
&lt;p>王良之所以使马者(1)，约审之以控其辔(2)，而四马莫敢不尽力。有道之主，其所以使群臣者亦有辔。其辔何如？正名审分，是治之辔已。故按其实而审其名，以求其情；听其言而察其类，无使放悖。夫名多不当其实，而事多不当其用者，故人主不可以不审名分也。不审名分，是恶壅而愈塞也。壅塞之任，不在臣下，在于人主。尧、舜之臣不独义(3)，汤、禹之臣不独忠，得其数也(4)；桀、纣之臣不独鄙，幽、厉之臣不独辟，失其理也。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)王良：春秋时晋国善于驾马的人。&lt;/p>
&lt;p>(2)约：简要。控：控制，操纵。辔（pèi）：马缰绳。&lt;/p>
&lt;p>(3)尧、舜之臣不独义：尧、舜的臣子不全都仁义。&lt;/p>
&lt;p>(4)得其数：驾驭得法的意思。数，术。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>王良驾马的方法是，明察驾马的要领，握住马缰绳，因而四匹马没有敢不用尽力气的。有道术的君主，他驾驭臣子们也有“缰绳”。那“缰绳”是什么？辨正名称，明察职分，这就是治理臣子们的“缰绳”。所以，依照实际审察名称，以便求得真情，听其言论而考察其所行之事，不要让它们放纵悖逆。名称有很多不符合实际，所行之事有很多不切合实用的，所以君主不可不辨明名分。不辨明名分，这就是厌恶壅闭反而更加阻塞啊。阻塞的责任，不在臣子，在于君主。尧、舜的臣子并不全仁义，汤、禹的臣子并不全忠诚，他们能称王天下，是因为驾驭臣子得法啊；桀、纣的臣子并不全鄙陋，幽王、厉王的臣子并不全邪僻，他们亡国丧身，是因为驾驭臣子不得法啊。&lt;/p>
&lt;p>今有人于此，求牛则名马，求马则名牛，所求必不得矣，而因用威怒，有司必诽怨矣(1)，牛马必扰乱矣。百官，众有司也；万物，群牛马也。不正其名，不分其职，而数用刑罚，乱莫大焉。夫说以智通，而实以过悗(2)；誉以高贤，而充以卑下；赞以洁白，而随以污德；任以公法，而处以贪枉；用以勇敢，而堙以罢怯(3)。此五者，皆以牛为马、以马为牛，名不正也。故名不正，则人主忧劳勤苦，而官职烦乱悖逆矣。国之亡也，名之伤也，从此生矣。白之顾益黑(4)，求之愈不得者，其此义邪！&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)有司：古代官府分曹理事，职有专司，所以把主管其事的官吏叫“有司”。&lt;/p>
&lt;p>(2)过悗（mán）：过，当作“遇”。遇通“愚”（依王念孙说）。悗，迷惑。&lt;/p>
&lt;p>(3)堙（yīn）：堵塞，充塞。罢：通“疲”。&lt;/p>
&lt;p>(4)顾：反。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>假如有这样一个人，想找牛却呼马的名字，想找马却呼牛的名字，那么他所找的一定不能得到，而他却因此生气发威风，主管人员一定会怨恨他，牛马一定会受到扰乱。百官就如同众多的主管人员一样，万物就如同众多的牛马一样。不辨正他们的名称，不区别他们的职分，却频繁地使用刑罚，惑乱没有比这更大的了。称道一个人明智通达，实际上这人却愚蠢糊涂；称赞一个人高尚贤德，实际上这人却很卑下；赞誉一个人品德高洁，这人紧跟着表露的却是污秽品德；委任一个人掌公法，这人做起事来却贪赃枉法；由于表面勇敢任用一个人，而他内心却疲弱怯懦。这五种情况，都是以牛为马、以马为牛，都是名分不正啊。所以，名分不正，君主就忧愁劳苦，百官就混乱悖逆了。国家被灭亡，名声受损害，就由此产生出来了。想让它白，反倒更加黑了，想得到，却越发不能得到，大概都是这个道理吧！&lt;/p>
&lt;p>故至治之务，在于正名。名正则人主不忧劳矣，不忧劳则不伤其耳目之主。问而不诏，知而不为，和而不矜，成而不处，止者不行，行者不止，因形而任之，不制于物，无肯为使，清静以公，神通乎六合(1)，德耀乎海外，意观乎无穷，誉流乎无止。此之谓定性于大湫(2)，命之曰无有(3)。故得道忘人，乃大得人也(4)，夫其非道也？知德忘知，乃大得知也，夫其非德也？至知不几，静乃明几也(5)，夫其不明也？大明不小事，假乃理事也(6)，夫其不假也？莫人不能(7)，全乃备能也，夫其不全也？是故于全乎去能，于假乎去事，于知乎去几，所知者妙矣。若此则能顺其天，意气得游乎寂寞之宇矣，形性得安乎自然之所矣。全乎万物而不宰(8)，泽被天下而莫知其所自姓，虽不备五者(9)，其好之者是也。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)六合：指上、下、四方。下句的“海外”指四海之外。“六合”与“海外”都是极言其广大。&lt;/p>
&lt;p>(2)性：命。大湫（qiū）：大窦，大的空洞。湫，空洞，这里指深邃幽微之处。&lt;/p>
&lt;p>(3)无有：无形，这里指“道”而言。“道”无形，故曰“无有”。&lt;/p>
&lt;p>(4)“故得”二句：得至道则能无为，无为则能忘人。无为而能治，人皆仰慕，则能大得人。&lt;/p>
&lt;p>(5)几：机警，机敏。&lt;/p>
&lt;p>(6)假：大。&lt;/p>
&lt;p>(7)莫人：当为“真人”（依俞樾说），修真得道之人。&lt;/p>
&lt;p>(8)宰：主宰。&lt;/p>
&lt;p>(9)五者：指上文所说的“得道忘人”、“知德忘知”、“至知不几”、“大明不小事”、“莫人不能”等五种情况。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>所以国家大治需要做的事情，在于辨正名分。名分辨正了，那么君主就没有忧愁劳苦了，没有忧愁劳苦，就不会损伤耳目的天性了。多询问，却不专断地下指示。虽然知道怎样做，却不亲自去做。能和谐万物，却不自夸。事情做成了，却不居功。静止的东西不让它运动，运动的东西不让它静止。依照事物的特点加以使用，不为外物制约，不被外物役使。清静而公正，精神流传到天地四方，品德照耀到四海之外，思想永远不衰，美名流传不止。这就叫做把性命寄托在深邃幽远之处，命名为无形。所以，得道之人能忘掉别人，这样就非常得人心，那怎么能不算有道呢？知道自己有德，不在乎让人知道，这样就更能为人所知，那怎么能不算有德呢？非常有德的人外表不机敏，安然处之，机敏就会显露出来，那怎么能不算聪明呢？特别贤明的人不做小事，大事才去做，那怎么能不算伟大呢？修真得道的人无所能，但人们全都归附他，于是就无所不能了，那怎么能不算完美之人呢？因此，有了众人效力就无需事事都能做，做了大事就无需做小事，被人了解了就无需外表机敏，这样，所知道的就很微妙了。像这样，就能顺应天性，意气就可以在空廓寂静的宇宙中遨游了，形体就可以在自然的境界里获得安适了。包容万物却不去主宰，恩泽覆盖天下却没有谁知道从哪里开始的。这样，即使不具备上面说的五种情况，也可以说是爱好这些了。&lt;/p>
&lt;h1 id="君守">
 君守
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%90%9b%e5%ae%88">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>本篇旨在论述君主所当执守的根本——清静无为，集中体现了“虚君”的思想。善于作君主的，不担当任何职务，不作任何具体的事情，只有这样才能充分发挥臣下的才智，否则就要招致尊卑颠倒、国家危亡的后果。&lt;/p>
&lt;p>文章批判了“博闻”、“强识”之士，“坚白”、“无厚”之说，宣扬了老子的思想。&lt;/p>
&lt;p>二曰：&lt;/p>
&lt;p>得道者必静，静者无知，知乃无知(1)，可以言君道也。故曰中欲不出谓之扃(2)，外欲不入谓之闭。既扃而又闭，天之用密(3)。有准不以平，有绳不以正，天之大静。既静而又宁，可以为天下正(4)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)乃：若。&lt;/p>
&lt;p>(2)扃（jiōnɡ）：关锁，关闭。&lt;/p></description></item><item><title>19离俗览第七</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/19%E7%A6%BB%E4%BF%97%E8%A7%88%E7%AC%AC%E4%B8%83/</link><pubDate>Wed, 21 May 2025 00:56:12 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/19%E7%A6%BB%E4%BF%97%E8%A7%88%E7%AC%AC%E4%B8%83/</guid><description>&lt;p>离俗览第七&lt;/p>
&lt;h1 id="离俗">
 离俗
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%a6%bb%e4%bf%97">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>《离俗览》八篇，主要论述君主役使人民的方法。概括起来，就是“太上以义，其次以赏罚”（《用民》）。论述时，各篇侧重有所不同。&lt;/p>
&lt;p>本篇旨在宣扬以理义为本、超世离俗的高节厉行。文章列举了石户之农等六人的事例加以论证。文章赞扬了石户之农等人非难舜、汤，超世离俗的思想，同时又对舜、汤即帝位“以爱利为本，以万民为义”的作法表示了肯定。这里表现出的矛盾显然是由于作者兼收道家、儒家的思想造成的。&lt;/p>
&lt;p>一曰：&lt;/p>
&lt;p>世之所不足者，理义也；所有馀者，妄苟也(1)。民之情，贵所不足，贱所有馀。故布衣、人臣之行，洁白清廉中绳(2)，愈穷愈荣，虽死，天下愈高之，所不足也。然而以理义斫削(3)，神农、黄帝犹有可非，微独舜、汤(4)。飞兔、要&lt;img src="img/000001.jpeg" alt="" />(5)，古之骏马也，材犹有短。故以绳墨取木，则宫室不成矣(6)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)妄苟：妄作苟为，指违背理义的行为。&lt;/p>
&lt;p>(2)中绳：指符合原则法度。&lt;/p>
&lt;p>(3)斫（zhuó）削：砍削。这里是衡量的意思。&lt;/p>
&lt;p>(4)微独：非但，不只是。&lt;/p>
&lt;p>(5)飞兔：骏马名。要&lt;img src="img/000002.jpeg" alt="" />（niǎo）：也作“&lt;img src="img/000003.jpeg" alt="" />&lt;img src="img/000004.jpeg" alt="" />”、“腰&lt;img src="img/000005.jpeg" alt="" />”，骏马名。&lt;/p>
&lt;p>(6)“故以”二句：以上两句意思是，如果用墨绳严格量取木材，那么木材就难以符合要求，因此房屋就不能建成了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>第一：&lt;/p>
&lt;p>社会上不足的东西，是理义；有馀的东西，是胡作非为。人之常情是，以不足的东西为贵，以有馀的东西为贱。所以平民、臣子的品行，应该纯洁清廉，合乎法度，越穷困越感到荣耀，即使死了，天下的人也越发尊崇他们，这是因为社会上这种品行不足啊。然而如果按照理义的标准来衡量，连神农、黄帝都还有可以非难的地方，不仅仅是舜、汤而已。飞兔、要&lt;img src="img/000006.jpeg" alt="" />，是古代的骏马，它们的力气尚且有所不足。所以如果用墨绳严格地量取木材，那么房屋就不能建成。&lt;/p>
&lt;p>舜让其友石户之农(1)，石户之农曰：“棬棬乎后之为人也(2)！葆力之士也(3)。”以舜之德为未至也，于是乎夫负妻戴，携子以入于海，去之终身不反。舜又让其友北人无择(4)，北人无择曰：“异哉后之为人也！居于甽亩之中，而游入于尧之门。不若是而已(5)，又欲以其辱行漫我(6)，我羞之。”而自投于苍领之渊(7)。&lt;/p>
&lt;p>汤将伐桀，因卞随而谋(8)，卞随辞曰：“非吾事也。”汤曰：“孰可？”卞随曰：“吾不知也。”汤又因务光而谋(9)，务光曰：“非吾事也。”汤曰：“孰可？”务光曰：“吾不知也。”汤曰：“伊尹何如？”务光曰：“强力忍&lt;img src="img/000007.jpeg" alt="" />(10)，吾不知其他也。”汤遂与伊尹谋夏伐桀，克之。以让卞随，卞随辞曰：“后之伐桀也，谋乎我，必以我为贼也；胜桀而让我，必以我为贪也。吾生乎乱世，而无道之人再来&lt;img src="img/000008.jpeg" alt="" />我(11)，吾不忍数闻也。”乃自投于颍水而死。汤又让于务光曰：“智者谋之，武者遂之(12)，仁者居之，古之道也。吾子胡不位之(13)？请相吾子(14)。”务光辞曰：“废上(15)，非义也；杀民，非仁也；人犯其难，我享其利，非廉也。吾闻之，非其义，不受其利；无道之世，不践其土。况于尊我乎？吾不忍久见也。”乃负石而沉于募水(16)。&lt;/p>
&lt;p>故如石户之农、北人无择、卞随、务光者，其视天下，若六合之外(17)，人之所不能察。其视贵富也，苟可得已，则必不之赖(18)。高节厉行(19)，独乐其意，而物莫之害。不漫于利，不牵于势，而羞居浊世。惟此四士者之节。&lt;/p>
&lt;p>若夫舜、汤，则苞裹覆容(20)，缘不得已而动，因时而为，以爱利为本，以万民为义。譬之若钓者，鱼有小大，饵有宜适，羽有动静(21)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)石户之农：在石户种田的农夫。石户，地名。&lt;/p>
&lt;p>(2)棬（quān）棬：用力的样子。后：君。这里指舜。&lt;/p>
&lt;p>(3)葆力：勤劳任力。&lt;/p>
&lt;p>(4)北人无择：姓北人，名无择。&lt;/p>
&lt;p>(5)若是：如此。已：止。&lt;/p>
&lt;p>(6)漫：玷污。&lt;/p>
&lt;p>(7)苍领：他书或作“清泠”，古代传说中的大泽名，《山海经》谓在江南。&lt;/p>
&lt;p>(8)卞随：传说中夏时的高士。&lt;/p>
&lt;p>(9)务光：传说中夏时的高士。&lt;/p>
&lt;p>(10)&lt;img src="img/000009.jpeg" alt="" />：同“诟”，耻辱。&lt;/p>
&lt;p>(11)无道之人：指汤而言。卞随认为汤作为一个诸侯不应伐天子（桀），所以称他为“无道之人”。再：二，两次。&lt;/p>
&lt;p>(12)遂：成。&lt;/p>
&lt;p>(13)位之：指居天子之位。位，用如动词，居……位。&lt;/p>
&lt;p>(14)相：辅佐。吾子：对对方的尊称。&lt;/p>
&lt;p>(15)上：天子。这里指桀。&lt;/p>
&lt;p>(16)募水：水名。&lt;/p>
&lt;p>(17)六合：指天、地、四方。&lt;/p>
&lt;p>(18)赖：利，用如意动。&lt;/p>
&lt;p>(19)厉行：使自己的品行受到磨砺，即品行坚贞的意思。厉，磨砺，这里用如使动。&lt;/p>
&lt;p>(20)苞裹覆容：包装容纳的意思。苞，通“包”。按：“苞”和“裹”是同义词，“覆”和“容”是同义词。&lt;/p>
&lt;p>(21)羽：钓鱼用的浮漂。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>舜把帝位让给自己的朋友石户之农，石户之农说：“君王您的为人真是不知疲倦啊！不过只是个勤劳任力的人。”认为舜的品德尚未完备，于是丈夫肩背着东西，妻子头顶着东西，领着孩子去海上隐居，离开了舜，终身不再回来。舜又把帝位让给自己的朋友北人无择，北人无择说：“君王您的为人真是与众不同啊！本来居住在乡野之中，却到尧那里继承了帝位。不仅仅是这样就罢了，又想用自己耻辱的行为玷污我，我对此感到羞耻。”因而自己跳到苍领的深渊中。&lt;/p>
&lt;p>汤将要讨伐桀，去找卞随谋划，卞随谢绝说：“这不是我的事情。”汤说：“谁可以谋划？”卞随说：“我不知道。”汤又去找务光谋划，务光说：“这不是我的事情。”汤说：“谁可以谋划？”务光说：“我不知道。”汤说：“伊尹怎么样？”务光说：“他能奋力做事，忍受耻辱，我不知道他别的情况了。”汤于是就跟伊尹谋划讨伐夏桀，战胜了夏桀。汤把王位让给卞随，卞随谢绝说：“君王您讨伐桀的时候，要跟我谋划，一定是认为我残忍；战胜桀后要把王位让给我，一定是认为我贪婪。我生在乱世，而无道之人两次来污辱我，我不忍心屡次听这样的话。”于是就自己跳入颍水而死。汤又把王位让给务光，说：“聪明的人谋划它，勇武的人实现它，仁德的人享有它，这是自古以来的原则。您何不居王位呢？让我来辅佐您。”务光谢绝说：“废弃君王桀，这是不义的行为；作战杀死人民，这是不仁的行为；别人冒战争的危险，我享受战争的利益，这是不廉洁的行为。我听说过这样的话，不符合义，就不接受利益；不符合道义的社会，就不踏上它的土地。更何况使我处于尊位呢？我不忍心长久地看到这种情况。”于是就背负石头沉没在募水之中。&lt;/p>
&lt;p>所以像石户之农、北人无择、卞随、务光这样的人，他们看待天下，就如同天外之物一样，这是一般人所不能理解的。他们看待富贵，即使可以得到，也一定不把它当作有利的事。他们节操高尚，品行坚贞，独自为坚持自己的理想而感到快乐，因而外物没有什么可以危害他们。他们不为利益玷污，不受权势牵制，以居于污浊的社会为耻。只有这四位贤士具有这样的节操。&lt;/p>
&lt;p>至于舜、汤，则无所不包，无所不容，因为迫不得已而采取行动，顺应时势而有所作为，把爱和利作为根本，把为万民谋利作为义的准则。这就如同钓鱼的人一样，鱼有小有大，钓饵与之相应，浮飘有动有静，都要相机而行。&lt;/p>
&lt;p>齐、晋相与战，平阿之馀子亡戟得矛(1)，却而去，不自快，谓路之人曰：“亡戟得矛，可以归乎？”路之人曰：“戟亦兵也，矛亦兵也，亡兵得兵，何为不可以归？”去行，心犹不自快，遇高唐之孤叔无孙(2)，当其马前曰：“今者战，亡戟得矛，可以归乎？”叔无孙曰：“矛非戟也，戟非矛也，亡戟得矛，岂亢责也哉(3)？”平阿之余子曰：“嘻！”还反战，趋尚及之，遂战而死。叔无孙曰：“吾闻之，君子济人于患(4)，必离其难(5)。”疾驱而从之，亦死而不反。令此将众，亦必不北矣；令此处人主之旁，亦必死义矣。今死矣而无大功，其任小故也。任小者，不知大也。今焉知天下之无平阿馀子与叔无孙也？故人主之欲得廉士者，不可不务求。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)平阿：齐邑名。馀子：周代兵制规定，每户以一人为正卒，馀者为羡卒，即“馀子”。&lt;/p>
&lt;p>(2)高唐：齐邑名，故城在今山东禹城西南。孤：古代官名，本指少师、少傅、少保，这里指守邑大夫。叔无孙：人名，高唐邑守邑大夫。&lt;/p>
&lt;p>(3)亢：抵，当。&lt;/p>
&lt;p>(4)济人于患：让人蒙难的意思。济，入，使进入，把……引到。&lt;/p>
&lt;p>(5)离：通“罹”，遭遇，遭受。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>齐国、晋国相互作战，平阿邑的士卒丢失了戟，得到了矛，后退时，自己很不高兴，对路上的人说：“我丢失了戟，得到了矛，可以回去吗？”路上的人说：“戟也是兵器，矛也是兵器，丢失了兵器又得到了兵器，为什么不可以回去？”士卒又往回走，自己心里还是不高兴，遇到高唐邑的守邑大夫叔无孙，就站在他的马前说：“今天作战时，我丢失了戟，得到了矛，可以回去吗？”叔无孙说：“矛不是戟，戟不是矛，丢失了戟，得到了矛，怎么能交待得了呢？”那个士卒说了声：“嘿！”又返回去作战，跑到战场，还赶上作战，终于战死了。叔无孙说：“我听说过，君子让人遭受祸患，自己一定要跟他共患难。”急速赶马去追他，也死在战场上没有回来。假使让这两个人统率军队，一定不会战败逃跑；假使让他们处于君主身边，一定会为道义而献身。如今他们死了，却没有什么大功劳，这是因为他们职位低的缘故。职位低的人是不考虑大事情的。现在怎么知道天下没有平阿的士卒与叔无孙那样的人呢？所以君主中那些希望得到廉正之士的人，不可不努力寻求这样的人。&lt;/p>
&lt;p>齐庄公之时(1)，有士曰宾卑聚(2)。梦有壮子，白缟之冠(3)，丹绩之&lt;img src="img/000010.jpeg" alt="" />(4)，东布之衣(5)，新素履(6)，墨剑室，从而叱之，唾其面。惕然而寤，徒梦也。终夜坐，不自快。明日，召其友而告之曰：“吾少好勇，年六十而无所挫辱。今夜辱，吾将索其形，期得之则可，不得将死之。”每朝与其友俱立乎衢，三日不得，却而自殁(7)。谓此当务则未也，虽然，其心之不辱也，有可以加乎(8)？&lt;/p></description></item><item><title>21开春论第一</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/21%E5%BC%80%E6%98%A5%E8%AE%BA%E7%AC%AC%E4%B8%80/</link><pubDate>Wed, 21 May 2025 00:56:10 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/21%E5%BC%80%E6%98%A5%E8%AE%BA%E7%AC%AC%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>开春论第一&lt;/p>
&lt;h1 id="开春">
 开春
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%bc%80%e6%98%a5">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>本书多处论及“善说”，《开春论》即专门讨论这一问题。作者认为，论说成功的关键在于“言尽理”。从文中谈到的具体内容看，所谓“理”，主要是指节用爱人、明德慎罚等“礼义仁德”方面的道理。文章列举的惠施、封人子高、祁奚三个“善说者”的例子，都是为了论证“言尽理而得失利害定矣”这一论断。文章开头讲“物之相应”，意在说明论说能获得成功的理论根据。把“善说”同“物之相应”联系到一起，显得非常勉强。文章撮取首句“开春始雷”的前二字作为篇名，也与本书其他篇章以义名篇的体例不同。&lt;/p>
&lt;p>一曰：&lt;/p>
&lt;p>开春始雷(1)，则蛰虫动矣。时雨降，则草木育矣。饮食居处适，则九窍百节千脉皆通利矣。王者厚其德，积众善，而凤皇圣人皆来至矣。共伯和修其行(2)，好贤仁，而海内皆以来为稽矣(3)。周厉之难(4)，天子旷绝(5)，而天下皆来谓矣(6)。以此言物之相应也，故曰行也成也(7)。善说者亦然。言尽理而得失利害定矣，岂为一人言哉！&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)开春：当指夏历二月。《仲春》：“日夜分，雷乃发生，始电，蛰虫咸动苏。”&lt;/p>
&lt;p>(2)共（ɡōnɡ）伯和：西周诸侯。共，国名。伯，爵位名。和，人名。公元前841—前828年，共伯和代周天子行政，史称“共和时期”。&lt;/p>
&lt;p>(3)稽：停留，这里有归附的意思。“以、为”二字疑为衍文。&lt;/p>
&lt;p>(4)周厉之难（nàn）：指周厉王末年的国内动乱。周厉，指周厉王，西周第十代国君，名胡，由于暴虐无道，被国人驱逐，逃亡在外十四年而死。&lt;/p>
&lt;p>(5)旷：废缺。&lt;/p>
&lt;p>(6)谓：当作“请”。请，请谒。&lt;/p>
&lt;p>(7)成：成就，这里有结果的意思。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>第一：&lt;/p>
&lt;p>开春一开始打雷，蛰伏的动物就苏醒活动了。应时之雨降落下来，草木就滋生了。饮食居处适度，身体的各种器官和骨节经脉就都通畅了。治理天下的人增加自己的美德，积累各种善行，凤凰和圣人就都到他身边来了。共伯和修养他的品行，喜好贤士仁人，海内就都因此来归附了。厉王之乱，王位废缺，天下诸侯就都来朝见共伯和了。这些事情说明事物是互相应和的，所以任何行为都有其相应的结果。善于说服别人的人也是这样。把道理说透，事情的得失利害就确定了，他们的议论哪里是为了某一个人随意而发呢！&lt;/p>
&lt;p>魏惠王死，葬有日矣。天大雨雪，至于牛目。群臣多谏于太子者，曰：“雪甚如此而行葬，民必甚疾之，官费又恐不给(1)，请弛期更日(2)。”太子曰：“为人子者，以民劳与官费用之故，而不行先王之葬，不义也。子勿复言。”群臣皆莫敢谏，而以告犀首(3)。犀首曰：“吾未有以言之。是其唯惠公乎(4)！请告惠公。”惠公曰：“诺。”驾而见太子曰：“葬有日矣？”太子曰：“然。”惠公曰：“昔王季历葬于涡山之尾(5)，灓水啮其墓(6)，见棺之前和(7)。文王曰：‘嘻！先君必欲一见群臣百姓也天(8)！故使灓水见之。’于是出而为之张朝(9)，百姓皆见之，三日而后更葬。此文王之义也。今葬有日矣，而雪甚，及牛目，难以行。太子为及日之故，得无嫌于欲亟葬乎(10)？愿太子易日。先王必欲少留而抚社稷安黔首也(11)，故使雨雪甚。因弛期而更为日，此文王之义也。若此而不为，意者羞法文王也(12)？”太子曰：“甚善。敬弛期，更择葬日。”惠子不徒行说也，又令魏太子未葬其先君而因有说文王之义(13)。说文王之义以示天下，岂小功也哉！&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)给（jǐ）：充足。&lt;/p>
&lt;p>(2)弛：延缓。&lt;/p>
&lt;p>(3)犀首：即公孙衍，战国时魏人，纵横家，曾在魏、秦等国为相。&lt;/p>
&lt;p>(4)惠公：指惠施。&lt;/p>
&lt;p>(5)王季历：周文王之父，名季历，武王灭商后追尊为“王季”。涡山：山名。《战国策·魏策》作“楚山”。尾：指山脚。&lt;/p>
&lt;p>(6)灓（luán）水：渗入地下而形成的水流。啮（niè）：咬，这里指浸渍。&lt;/p>
&lt;p>(7)见（xiàn）：显现，露出。和：棺材两头的木板。&lt;/p>
&lt;p>(8)天：当为“夫”字之误。夫，句尾语气词。&lt;/p>
&lt;p>(9)张朝：设置帷幕，让群臣百姓朝见。&lt;/p>
&lt;p>(10)得无：莫不是，恐怕。亟（jí）：急。&lt;/p>
&lt;p>(11)少：稍。&lt;/p>
&lt;p>(12)意者：表示推测和估计，想来。&lt;/p>
&lt;p>(13)有：通“又”。说（yuè）：喜欢。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>魏惠王死了，安葬的日期已经临近。正遇上天下大雪，雪深得几乎埋住牛的眼睛。群臣多劝谏太子，说：“雪下得这样大还要举行葬礼，百姓们一定非常困苦，国家的费用也恐怕不够。请您把日期推迟，改日安葬。”太子说：“做子女的，如果因为百姓劳苦和国家费用不足的缘故就不举行先王的葬礼，是不义的。你们不要再说了。”臣子们都不敢再劝谏，就把这件事告诉了犀首。犀首说：“我也没有办法去劝说，能做这件事的恐怕只有惠公吧！请让我告诉惠公。”惠公听了说：“好吧。”就坐着车来见太子，说：“安葬的日期临近了吧？”太子说：“是的。”惠公说：“从前王季历葬在涡山脚下，渗漏下来的水流浸坍了他的坟墓，露出了棺木的前脸。周文王说：‘啊，先王一定是想看一看臣下和百姓吧！所以才让漏水浸渍使棺木显露出来。’于是就把棺木挖出，给它设置帷幕，举行朝会，百姓都来谒见，三天以后才改葬。这是文王的义呀！现在安葬的日期已经临近，但雪大得几乎埋住牛的眼睛，路难以行走，太子您为了赶上既定日期而坚持按期安葬，恐怕有想快点安葬了事之嫌吧？希望您改个日子。先王一定是想稍作停留以便安抚国家和百姓，所以才使雪下得这样大。因此推迟葬期另择日子，这样做正是文王的义啊！像目前这种情况还不改日安葬，想来是羞于效法文王了？”太子说：“您说得太好了！我谨奉命延缓葬期，另选安葬的日子。”惠子不仅使自己的主张得以实行，又使魏太子由暂时不安葬先君又进而喜好文王之义。喜好文王之义，并以此宣示天下，难道是小功劳吗！&lt;/p>
&lt;p>韩氏城新城(1)，期十五日而成。段乔为司空(2)，有一县后二日，段乔执其吏而囚之(3)。囚者之子走告封人子高曰(4)：“唯先生能活臣父之死，愿委之先生。”封人子高曰：“诺。”乃见段乔。自扶而上城(5)。封人子高左右望曰：“美哉城乎！一大功矣，子必有厚赏矣！自古及今，功若此其大也，而能无有罪戮者，未尝有也。”封人子高出，段乔使人夜解其吏之束缚也而出之。故曰封人子高为之言也，而匿己之为而为也；段乔听而行之也，匿己之行而行也。说之行若此其精也，封人子高可谓善说矣。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)城新城：城，修筑城墙。新城，地名。即阳翟（dí），因为是韩国的新都，所以称“新城”，故址在今河南禹县。&lt;/p>
&lt;p>(2)段乔：战国时韩国大臣。司空：官名，掌土木工程等。&lt;/p>
&lt;p>(3)吏：指县的官长。&lt;/p>
&lt;p>(4)封人：管理疆界的官。子高：当时的贤者。&lt;/p>
&lt;p>(5)扶：攀缘。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>韩国修筑新城的城墙，规定十五天完成。段乔做司空，主管这件事。有一个县拖延了两天，段乔就逮捕了这个县的主管官吏，把他囚禁起来。这个官吏的儿子跑来告诉封人子高，说：“只有先生您才能把我父亲从死罪中拯救出来，我想把这件事托付给先生。”封人子高说：“好吧。”就去拜见段乔。子高自己攀登上城墙，向左右张望说：“这城墙修得真漂亮呀！真算得上一件大功了！您一定能得到重赏了。从古到今，功劳这样大，而又能不处罚杀戮一个人的，还没有过。”封人子高离开以后，段乔就派人在夜里解开被囚禁的官吏的绳索，释放了他。所以可以说，封人子高说服别人，说了又不让人看出是在说服他；段乔听从别人的意见并加以实行，做了又不让人看出是自己做的。说服别人的做法如此精妙，封人子高可算是善于说服别人了。&lt;/p>
&lt;p>叔向之弟羊舌虎善栾盈(1)。栾盈有罪于晋，晋诛羊舌虎，叔向为之奴而朡(2)。祁奚曰：“吾闻小人得位，不争不祥(3)；君子在忧，不救不祥。”乃往见范宣子而说也(4)，曰：“闻善为国者，赏不过而刑不慢(5)。赏过则惧及淫人，刑慢则惧及君子。与其不幸而过，宁过而赏淫人，毋过而刑君子。故尧之刑也殛&lt;img src="img/000001.jpeg" alt="" />(6)，于虞而用禹(7)；周之刑也戮管、蔡，而相周公，不慢刑也。”宣子乃命吏出叔向。救人之患者，行危苦，不避烦辱，犹不能免；今祁奚论先王之德，而叔向得免焉。学岂可以已哉！类多若此(8)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)叔向：春秋晋大夫，姓羊舌，名肸（xī），字叔向，以贤能著称。羊舌虎：叔向异母弟，晋大夫。栾盈：晋大夫。&lt;/p>
&lt;p>(2)朡（zōnɡ）：系缚。&lt;/p>
&lt;p>(3)争（zhènɡ）：谏诤。&lt;/p>
&lt;p>(4)范宣子：即范匄（ɡài），又名士匄，晋平公时为正卿，谥宣子。&lt;/p>
&lt;p>(5)慢：懈怠，轻忽。&lt;/p>
&lt;p>(6)殛（jí）：杀。&lt;img src="img/000002.jpeg" alt="" />（ɡǔn）：人名。大禹之父，为人刚愎凶顽，为尧时“四凶”之一，受命治水，九年不成，被诛于羽山。&lt;/p>
&lt;p>(7)虞：指舜。舜为有虞氏，所以称虞舜，又简称为虞。&lt;/p>
&lt;p>(8)类：事类。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>叔向的弟弟羊舌虎与栾盈友善，栾盈在晋国犯了罪，晋国杀了羊舌虎，叔向为此受牵连没入官府为奴，戴上了刑具。祁奚说：“我听说当小人得到官位时，不谏诤是不善；当君子处于忧患时，不援救是不善。”于是就去拜见范宣子，劝他说：“我听说善于治国的人，行赏不过度，施刑不轻忽。行赏过度，恐怕会赏到奸人；施刑轻忽，恐怕会处罚到君子。如果不得已做得过分了，那么宁可行赏过度赏赐了奸人，也不要施刑过度处罚了君子。所以尧施刑罚杀死了&lt;img src="img/000003.jpeg" alt="" />，而在舜的时候却仍起用了&lt;img src="img/000004.jpeg" alt="" />的儿子禹；周施刑罚诛杀了管叔、蔡叔，而仍任用他们的弟兄周公为相。这都是施刑不轻忽啊！”于是范宣子命令官吏把叔向放了出来。解救别人危难的人，冒着危险和困苦，不怕麻烦和屈辱，有时仍然不能使人免于患难；如今祁奚论说先王的德政，叔向却因而得以免遭危难。由此看来，学习怎么能废止呢！很多事情都像这种情形一样。&lt;/p>
&lt;h1 id="察贤">
 察贤
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%af%9f%e8%b4%a4">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>本篇强调君主立功名关键在于得贤，得贤方可以垂拱而治。文中比较了宓子贱任人而治与巫马期任力而治的优劣，认为任力而治“中治犹未至”，实不可取。&lt;/p>
&lt;p>二曰：&lt;/p>
&lt;p>今有良医于此，治十人而起九人(1)，所以求之万也(2)。故贤者之致功名也，比乎良医，而君人者不知疾求，岂不过哉！今夫塞者(3)，勇力、时日、卜筮、祷祠无事焉，善者必胜。立功名亦然，要在得贤(4)。魏文侯师卜子夏，友田子方，礼段干木，国治身逸。天下之贤主，岂必苦形愁虑哉(5)！执其要而已矣。雪霜雨露时，则万物育矣，人民修矣(6)，疾病妖厉去矣(7)。故曰尧之容若委衣裘(8)，以言少事也。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)起：使……起，治愈。&lt;/p></description></item><item><title>23贵直论第三</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/23%E8%B4%B5%E7%9B%B4%E8%AE%BA%E7%AC%AC%E4%B8%89/</link><pubDate>Wed, 21 May 2025 00:56:03 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/23%E8%B4%B5%E7%9B%B4%E8%AE%BA%E7%AC%AC%E4%B8%89/</guid><description>&lt;p>贵直论第三&lt;/p>
&lt;h1 id="贵直">
 贵直
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%b4%b5%e7%9b%b4">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>封建社会中，君主能否虚心纳谏是关系功业成败、国家存亡的重要问题。对于这个问题，本书多处论及，本论大部分篇目则集中加以讨论。&lt;/p>
&lt;p>本篇主要论述君主要尊崇直言敢谏之士，虚心听取他们的逆耳之言。文章赞扬了狐援、烛过这样的“直士”的耿介忠贞，同时以齐湣王和赵简子为例，说明对直士态度不同，结果也就不同。&lt;/p>
&lt;p>一曰：&lt;/p>
&lt;p>贤主所贵莫如士。所以贵士，为其直言也。言直则枉者见矣(1)。人主之患，欲闻枉而恶直言。是障其源而欲其水也，水奚自至？是贱其所欲而贵其所恶也(2)，所欲奚自来？&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)枉：邪曲。见（xiàn）：显露。&lt;/p>
&lt;p>(2)所欲：指“闻枉”。所恶（wù）：指恶闻直言的做法。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>第一：&lt;/p>
&lt;p>贤明的君主所崇尚的莫过于士人。之所以崇尚士人，是因为他们言谈正直。言谈正直，邪曲就会显现出来了。君主的弊病，在于想闻知邪曲却又厌恶正直之言。这就等于阻塞水源又想得到水，水又从何而来？这是轻贱自己想要得到的而尊尚自己所厌恶的，想要得到的又从何而来？&lt;/p>
&lt;p>能意见齐宣王(1)。宣王曰：“寡人闻子好直，有之乎？”对曰：“意恶能直？意闻好直之士，家不处乱国，身不见污君。身今得见王(2)，而家宅乎齐，意恶能直？”宣王怒曰：“野士也！”将罪之。能意曰：“臣少而好事，长而行之，王胡不能与野士乎(3)，将以彰其所好耶？”王乃舍之。若能意者(4)，使谨乎论于主之侧，亦必不阿主。不阿(5)，主之所得岂少哉？此贤主之所求，而不肖主之所恶也。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)能意：战国时齐国人，姓能，名意。&lt;/p>
&lt;p>(2)身今得见王：当作“今身得见王”。&lt;/p>
&lt;p>(3)与：用，听取。&lt;/p>
&lt;p>(4)能意者：当作“若能意者”。&lt;/p>
&lt;p>(5)不阿：当作“不阿主”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>能意见齐宣王。宣王说：“我听说你喜好正直，有回事吗？”能意回答说：“我哪里能做到正直？我听说喜好正直的士人，家不住在政治混乱的国家，自身不见德行污浊的君主。如今我来见您，家又住在齐国，我哪里能算得上正直！”宣王生气地说：“真是个鄙野的家伙！”打算治他的罪。能意说：“我年少时喜好直言争辩，长大以后一直这样做，您为什么不能听取鄙野之士的言论，来彰明他们的爱好呢？”宣王于是赦免了他。像能意这样的人，如果让他在君主身边谨慎地议事，一定不会曲从君主。不曲从君主，君主得到的教益难道会少吗？这正是贤明的君主所追求的，不肖的君主所厌恶的。&lt;/p>
&lt;p>狐援说齐湣王曰(1)：“殷之鼎陈于周之廷(2)，其社盖于周之屏(3)，其干戚之音在人之游(4)。亡国之音不得至于庙，亡国之社不得见于天，亡国之器陈于廷，所以为戒。王必勉之！其无使齐之大吕陈之廷(5)，无使太公之社盖之屏(6)，无使齐音充人之游。”齐王不受。狐援出而哭国三日，其辞曰：“先出也，衣&lt;img src="img/000001.jpeg" alt="" />纻(7)；后出也，满囹圄。吾今见民之洋洋然东走而不知所处(8)。”齐王问吏曰：“哭国之法若何？”吏曰：“斮(9)。”王曰：“行法！”吏陈斧质于东闾(10)，不欲杀之，而欲去之。狐援闻而蹶往过之(11)。吏曰：“哭国之法斮，先生之老欤？昏欤？”狐援曰：“曷为昏哉？”于是乃言曰：“有人自南方来，鲋入而鲵居(12)，使人之朝为草而国为墟(13)。殷有比干，吴有子胥，齐有狐援。已不用若言(14)，又斮之东闾，每斮者以吾参夫二子者乎(15)！”狐援非乐斮也，国已乱矣，上已悖矣，哀社稷与民人，故出若言。出若言非平论也，将以救败也，固嫌于危(16)。此触子之所以去之也，达子之所以死之也(17)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)狐援：战国齐臣，他书或作“狐咺”、“狐爰”。齐湣王：战国齐国君，名地，齐宣王子。&lt;/p>
&lt;p>(2)鼎：古代一种礼器，被视为立国的重器，政权的象征。&lt;/p>
&lt;p>(3)社：祭祀土神处，也是国家政权的象征。屏：屏障，这里指遮盖神社的棚屋之类。&lt;/p>
&lt;p>(4)干戚之音：武舞的音乐。古代舞蹈分文、武两种，文舞执羽旄，武舞执干戚。干，盾牌。戚，大斧。这里以“干戚之音”指代殷商的宫廷音乐。游：游乐。&lt;/p>
&lt;p>(5)大吕：齐钟名。&lt;/p>
&lt;p>(6)太公：战国田齐的开国始祖，姓田，名和，原为齐康公相，后逐康公，取代姜姓自立为诸侯。&lt;/p>
&lt;p>(7)衣&lt;img src="img/000002.jpeg" alt="" />纻（chīzhù）：意思是生活可得温饱。&lt;img src="img/000003.jpeg" alt="" />，用葛草纤维织成的较细的布。纻，用苎麻织的粗布。&lt;/p>
&lt;p>(8)洋洋然：犹“茫茫然”，心神不定，无所依归的样子。&lt;/p>
&lt;p>(9)斮（zhuó）：斩。&lt;/p>
&lt;p>(10)东闾：齐国都的东门。&lt;/p>
&lt;p>(11)蹶：跌倒，这里指走路跌跌撞撞。过：访，见。&lt;/p>
&lt;p>(12)鲋（fù）入：像鲫鱼一样地进来。鲋，鲫鱼。鲫鱼体小，用以形容恭谨谦卑。鲵（ní）居：像鲸鲵一样地处于齐国。鲵，雌鲸。鲸体大，吞食小鱼，用以形容凶残。&lt;/p>
&lt;p>(13)为草：变为草莽。狐援这些话当有所指。史载，齐湣王四十年（前284），燕、秦、韩、赵、魏等国伐齐，齐湣王奔卫。楚派淖（zhuō）齿率兵救齐，遂为湣王相，继而淖齿杀湣王，与燕国瓜分了齐国原来侵占的土地和宝器。狐援之言或与当时形势有关。《战国策·齐策》以狐咺（援）说湣王与湣王被杀事为一章。&lt;/p>
&lt;p>(14)若：代词，这。&lt;/p>
&lt;p>(15)每：当，将。参（sān）：使比并为三。&lt;/p>
&lt;p>(16)嫌：近。危：言语惊人。&lt;/p>
&lt;p>(17)触子、达子：都是齐湣王之臣，其事见《慎大览·权勋》篇。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>狐援劝齐湣王说：“殷商的九鼎被摆放在周的朝廷上，它的神社被盖上周的庐棚，它的舞乐被人们用在游乐中。亡国的音乐不准进入宗庙，亡国的神社不准见到天日，亡国的重器被摆放在朝廷上，这些都是用来警戒后人的。您一定要好自为之啊！千万不要让齐国的大吕摆在别国的朝廷，不要让太公建起的神社被人罩盖上庐棚，不要让齐国的音乐充斥在别人的游乐之中。”齐王不听他的劝谏。狐援离开朝廷以后，为国家即将到来的灾难哭了三天，哭道：“先离开的，尚可穿布衣；后离开的，遭难满监狱。我即将看到百姓仓惶东逃，不知道在哪里安居。”齐王问狱官说：“国家太平无事却给它哭丧的，按法令该治什么罪？”狱官回答说：“当斩。”齐王说：“照法令行事！”狱官把刑具摆在国都东门，不愿杀死狐援，只想把他吓跑。狐援听到这个消息，反倒跌跌撞撞地去见狱官。狱官说：“国家无事而为国哭丧的依法当斩，您这样做，是老糊涂了呢，还是头脑发昏呢？”狐援说：“怎么是发昏呢！”于是进一步说道：“有人从南方来，进来时像鲫鱼那样恭顺谦卑，住下以后却像鲸鲵那样凶狠残暴，使别人朝廷变为草莽，国都变为废墟。殷商有个比干，楚国有个伍子胥，齐国有个狐援。既不听我的这些话，又要在东门把我杀掉，这是要把我同比干、伍子胥比并为三吧！”狐援并不是乐于被杀，国家太混乱了，君主太昏愦了，他哀怜国家和人民，所以才说这样的话。这些话并不是持平之论，他是想用以挽救国家的危亡，所以讲的话才近于危言耸听。湣王不纳忠言却戮辱直士，这正是触子弃之而去的原因，也正是达子战败而死于齐难的原因。&lt;/p>
&lt;p>赵简子攻卫，附郭(1)。自将兵，及战，且远立，又居于屏蔽犀橹之下(2)。鼓之而士不起。简子投桴而叹曰(3)：“呜呼！士之速弊一若此乎！”行人烛过免胄横戈而进曰(4)：“亦有君不能耳，士何弊之有？”简子艴然作色曰(5)：“寡人之无使，而身自将是众也，子亲谓寡人之无能，有说则可，无说则死！”对曰：“昔吾先君献公即位五年(6)，兼国十九，用此士也。惠公即位二年(7)，淫色暴慢，身好玉女，秦人袭我，逊去绛七十(8)，用此士也。文公即位二年，厎之以勇(9)，故三年而士尽果敢；城濮之战(10)，五败荆人，围卫取曹，拔石社(11)，定天子之位(12)，成尊名于天下，用此士也。亦有君不能耳，士何弊之有？”简子乃去屏蔽犀橹，而立于矢石之所及，一鼓而士毕乘之。简子曰：“与吾得革车千乘也(13)，不如闻行人烛过之一言。”行人烛过可谓能谏其君矣。战斗之上(14)，桴鼓方用，赏不加厚，罚不加重，一言而士皆乐为其上死。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)附：迫近。郭：外城。&lt;/p>
&lt;p>(2)屏蔽屏橹：当作“屏掩犀橹”。屏蔽，掩蔽物。犀橹：犀皮制作的大盾牌。&lt;/p>
&lt;p>(3)桴（fú）：鼓槌。&lt;/p>
&lt;p>(4)行人：官名，负责外交事务。胄：头盔。“免胄横戈”是手执武器、甲胄在身的臣下谒见君主时的礼节，以示恭敬。&lt;/p>
&lt;p>(5)艴（bó）然：盛怒的样子。作色：因发怒脸上变色。&lt;/p>
&lt;p>(6)献公：晋献公，春秋晋国君。&lt;/p>
&lt;p>(7)惠公：晋惠公，晋献公之子。&lt;/p>
&lt;p>(8)逊：逃遁。去：离，距离。绛：指新绛，晋国都，在今山西曲沃西南。&lt;/p>
&lt;p>(9)厎（dǐ）：通“砥”，磨砺。&lt;/p>
&lt;p>(10)城濮之战：公元前632年晋楚两国在城濮进行的一次战争，结果晋获全胜。城濮：春秋卫地，在今河南范县南。&lt;/p>
&lt;p>(11)石社：地名，所在不详。&lt;/p>
&lt;p>(12)定天子之位：晋文公元年（前636），周襄王之弟叔带率狄人伐周，襄王出奔郑。第二年，晋文公兴兵诛叔带，复纳襄王。“定天子之位”即指这件事。&lt;/p>
&lt;p>(13)与：与其。革车：兵车。&lt;/p>
&lt;p>(14)上：等于说“时”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>赵简子进攻卫国，逼近外城。他亲自统率军队，可是到了交战的时候，却站得远远的，躲在屏障和盾牌后面。简子击鼓，士卒却动也不动。简子扔下鼓槌感叹道：“哎！士卒变坏竟然快到这个地步！”这时，行人烛过摘下头盔，横拿着戈走上前说：“只不过是您有些地方没能做到罢了，士卒有什么不好！”简子气得勃然变色，说：“我不委派他人而亲自统率这些士卒，你却当面说我无能。你说的有理便罢，没理就治你死罪！”烛过回答说：“从前我们先君献公，即位五年就兼并了十九个国家，用的就是这些士卒。惠公即位二年，纵情声色，残暴傲慢，喜好美女，秦人袭击我国，晋军溃逃到离绛城只有七十里的地方，用的也是这些士卒。文公即位二年，以勇武砥砺士卒，所以三年之后士卒都变得坚毅果敢；城濮之战，五次打败楚军，围困卫国，夺取曹国，攻占石社，安定天子的王位，显赫的名声扬于天下，用的还是这些士卒。所以说只不过是您有些地方没能做到罢了，士卒有什么不好？”简子于是离开屏障和盾牌，站立到箭矢可以射到的地方，只击鼓一通士卒就全都登上了城墙。简子说：“与其让我获得兵车千辆，不如听到行人烛过一席话！”行人烛过可算得上能劝谏他的君主了。正当击鼓酣战之时，赏赐不增多，刑罚不加重，只说了一席话，就使士卒都乐于为君上效死。&lt;/p>
&lt;h1 id="直谏">
 直谏
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%9b%b4%e8%b0%8f">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>24不苟论第四</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/24%E4%B8%8D%E8%8B%9F%E8%AE%BA%E7%AC%AC%E5%9B%9B/</link><pubDate>Wed, 21 May 2025 00:56:02 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E5%90%95%E6%B0%8F%E6%98%A5%E7%A7%8B/02%E4%B8%8B%E5%86%8C/24%E4%B8%8D%E8%8B%9F%E8%AE%BA%E7%AC%AC%E5%9B%9B/</guid><description>&lt;p>不苟论第四&lt;/p>
&lt;h1 id="不苟">
 不苟
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%8d%e8%8b%9f">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>本篇论臣下应持的操守。所谓“不苟”有两个含义：一是笃行礼义，即“必中理然后动，必当义然后举”。五人之佐不肯为武王系、蹇叔不肯为穆公出不义之谋、赵衰辞赏三例都是说明这一点的。二是谨守分职。公孙枝请见客而受罚，说明不得越职而行。前者是儒家“非礼勿言，非礼勿动”的翻版，后者则是法家“治不逾官”思想的体现。&lt;/p>
&lt;p>一曰：&lt;/p>
&lt;p>贤者之事也，虽贵不苟为，虽听不自阿(1)，必中理然后动，必当义然后举。此忠臣之行也，贤主之所说，而不肖主之所不说。非恶其声也。人主虽不肖，其说忠臣之声与贤主同，行其实则与贤主有异。异，故其功名祸福亦异。异，故子胥见说于阖闾，而恶乎夫差；比干生而恶于商，死而见说乎周(2)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)阿：私。&lt;/p>
&lt;p>(2)死而见说（yuè）乎周：武王灭商后，曾封比干表彰他的忠义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>第一：&lt;/p>
&lt;p>贤明的人做事，即使地位尊贵也不随意而行，即使为君主所听信也不借以谋私，一定要合于事理然后才行动，符合道义然后才去做。这是忠臣的德行，是贤明的君主所赏识的，不肖的君主所厌恶的。不肖的君主并不是厌恶忠臣的声音。他们虽然不肖，喜欢忠臣的声音跟贤明的君主还是相同的，但实际做起来却跟贤明的君主不同。实际行动不同，所以他们的功名祸福也就不同。正因为不同，所以伍子胥被阖闾赏识，却被夫差厌恶；比干活着时被商纣厌恶，死后却被周朝赞赏。&lt;/p>
&lt;p>武王至殷郊，系堕(1)。五人御于前(2)，莫肯之为，曰：“吾所以事君者，非系也。”武王左释白羽(3)，右释黄钺(4)，勉而自为系。孔子闻之曰：“此五人者之所以为王者佐也，不肖主之所弗安也。”故天子有不胜细民者，天下有不胜千乘者。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)系：带子，这里指袜带。&lt;/p>
&lt;p>(2)五人：指周武王的五个辅臣，即周公旦、召公奭、太公望、毕公高、苏公忿生。御：侍。&lt;/p>
&lt;p>(3)白羽：用白色羽毛装饰的旗帜。&lt;/p>
&lt;p>(4)黄钺：用黄金作装饰的大斧。白羽、黄钺都是古代的仪仗。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>周武王率大军伐纣，到了殷都郊外，袜带掉了下来。当时他的五个辅臣都在身边陪侍，没有一个人肯替他把带子系上，他们说：“我们来侍奉君主，并不是替他系带子的。”武王左手放下白羽，右手放下黄钺，自己费力地把带子系上了。孔子听到这件事后说：“这正是五个人之所以成为王者辅臣的原因，也正是不肖的君主所不能容忍的。”所以天子有时不能胜过小民，占有天下者有时不能胜过只有千辆兵车的诸侯国。&lt;/p>
&lt;p>秦缪公见戎由余(1)，说而欲留之，由余不肯。缪公以告蹇叔。蹇叔曰：“君以告内史廖(2)。”内史廖对曰：“戎人不达于五音与五味(3)，君不若遗之(4)。”缪公以女乐二八人与良宰遗之(5)。戎王喜，迷惑大乱，饮酒昼夜不休。由余骤谏而不听(6)，因怒而归缪公也。蹇叔非不能为内史廖之所为也，其义不行也(7)。缪公能令人臣时立其正义，故雪殽之耻(8)，而西至河雍也(9)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)由余：祖先为晋人，亡入西戎，后归附秦穆公，辅佐穆公霸西戏。&lt;/p>
&lt;p>(2)内史廖：名字叫廖的内史。内史，官名，周代开始设置，掌管爵禄赏罚。&lt;/p>
&lt;p>(3)达：通晓。&lt;/p>
&lt;p>(4)遗（wèi）：赠送，送给。&lt;/p>
&lt;p>(5)二八人：“人”字为衍文。&lt;/p>
&lt;p>(6)骤：屡次。&lt;/p>
&lt;p>(7)其义不行：遗女乐良宰使戎王迷乱，并使其君臣不和，这是不义的事，所以蹇叔不做。&lt;/p>
&lt;p>(8)雪殽之耻：秦穆公三十六年（前624，秦晋殽之战后三年），秦伐晋，取晋地，并埋葬死于殽的秦军尸骨，起土为坟。“雪殽之耻”即指这件事。雪，洗刷。&lt;/p>
&lt;p>(9)河雍：指古雍州，包括今陕西、甘肃两省大部及青海省一部分地区。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>秦穆公见到戎国的由余，很赏识他，想把他留下。由余不答应。穆公将此事告诉了蹇叔。蹇叔说：“您可以把此事告诉给内史廖。”内史廖听了，回答说：“戎人不懂得音乐和美味，您不如把这些东西送给他们。”穆公就把两队女乐和技艺高超的厨师送给了戎人。戎王十分高兴，神魂颠倒，饮酒昼夜不止。由余多次劝谏，戎王不听，因而一怒之下归附了秦穆公。蹇叔并不是不能做内史廖做的事，而是他所遵守的道义不允许这样做。秦穆公能让臣下时时坚持自己的道义，所以能洗刷殽之战的耻辱，把疆土向西开拓到雍州。&lt;/p>
&lt;p>秦缪公相百里奚。晋使叔虎、齐使东郭蹇如秦(1)，公孙枝请见之(2)。公曰：“请见客，子之事欤？”对曰：“非也。”“相国使子乎？”对曰：“不也。”公曰：“然则子事非子之事也(3)。秦国僻陋戎夷(4)，事服其任(5)，人事其事，犹惧为诸侯笑，今子为非子之事！退！将论而罪(6)。”公孙枝出，自敷于百里氏(7)。百里奚请之。公曰：“此所闻于相国欤？枝无罪，奚请？有罪，奚请焉？”百里奚归，辞公孙枝。公孙枝徙(8)，自敷于街。百里奚令吏行其罪。定分官(9)，此古人之所以为法也。今缪公乡之矣(10)。其霸西戎，岂不宜哉？&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)叔虎：晋大夫，即下文的郤子虎。姓郤，名豹，字叔虎。东郭蹇：齐大夫，姓东郭，名蹇。&lt;/p>
&lt;p>(2)公孙枝：秦大夫，字子桑。&lt;/p>
&lt;p>(3)子事非子之事：第一个“事”字为动词，做。第二个“事”字为名词，指按职分应做的事。&lt;/p>
&lt;p>(4)僻陋戎夷：指处于戎夷所居的僻陋之地。&lt;/p>
&lt;p>(5)服：任用。&lt;/p>
&lt;p>(6)而：你。&lt;/p>
&lt;p>(7)敷：陈说。&lt;/p>
&lt;p>(8)徙：指离开百里奚处。&lt;/p>
&lt;p>(9)分（fèn）官：名分职守。&lt;/p>
&lt;p>(10)乡（xiàng）：向，趋向。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>秦穆公任命百里奚为相国。这时，晋派叔虎、齐派东郭蹇出使秦国，公孙枝请求会见他们。穆公说：“请求会见客人，这是你职分内的事吗？”公孙枝回答说：“不是。”穆公又问：“是相国委派你了吗？”回答说：“没有。”秦穆公说：“既然这样，你是要做不该你做的事。秦国偏僻荒远，处于戎夷之地，即使是事事都有专职，人人各守其责，仍然怕被诸侯耻笑，而现在你竟然要做不该你做的事！下去吧！将审理惩治你的罪过！”公孙枝出来，到百里奚那里陈述事情的原委。百里奚替他向穆公求情。穆公说：“这样的事是相国该过问的吗？公孙枝没有罪的话，有什么必要求情？要是有罪的话，求情又有什么用？”百里奚回来，回绝了公孙枝。公孙枝转而又到闹市中去陈诉。百里奚命令官吏对公孙枝论罪行罚。确定官员的名分职守，这是古人实行法治的方法。如今秦穆公已朝这个方向努力了。他称霸西戎，难道不是情理之中的吗？&lt;/p>
&lt;p>晋文公将伐邺(1)，赵衰言所以胜邺之术(2)。文公用之，果胜。还，将行赏。衰曰：“君将赏其本乎？赏其末乎？赏其末，则骑乘者存(3)；赏其本，则臣闻之郤子虎。”文公召郤子虎曰：“衰言所以胜邺，邺既胜，将赏之，曰：‘盖闻之于子虎，请赏子虎。’”子虎曰：“言之易，行之难，臣言之者也。”公曰：“子无辞。”郤子虎不敢固辞，乃受矣。凡行赏欲其博也，博则多助。今虎非亲言者也，而赏犹及之，此疏远者之所以尽能竭智者也。晋文公亡久矣，归而因大乱之余(4)，犹能以霸，其由此欤？&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)邺：春秋卫地，在今河北临漳。&lt;/p>
&lt;p>(2)赵衰：晋大夫，曾从晋文公出亡，谥成子。&lt;/p>
&lt;p>(3)骑乘者：泛指将士。&lt;/p>
&lt;p>(4)因：承袭。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>晋文公将要伐邺，赵衰提出了胜邺的方法。文公采纳了他的建议，果然获得胜利。伐邺归来，文公将要赏赐他。赵衰说：“您是要赏赐根本呢，还是要赏赐末节呢？如果赏赐末节，那么有参战的将士在；如果赏赐根本，那么我的建议是从郤子虎那里听来的。”文公召见郤子虎，说：“赵衰提出了胜邺的方法，现在伐邺已经获胜，我要赏赐他，他说：‘我是从子虎那里听来的，请赏赐子虎。’”郤子虎说：“事情谈起来容易，做起来难，我只是个谈了几句的人。”文公说：“你就不要推辞了。”郤子虎不敢坚决推辞，才接受了赏赐。凡是奖赏，赏赐的范围应该越大越好，范围大，得到的帮助就多。如今郤子虎并不是直接进言的人，而奖赏仍然赏赐到他，这是关系疏远的人之所以能为君主竭尽才智的原因。晋文公流亡在外很久了，回国后继承的又是大乱以后的残破局面，但仍能凭这种条件成就霸业，大概就是这个原因吧！&lt;/p>
&lt;h1 id="赞能">
 赞能
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%b5%9e%e8%83%bd">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;em>【题解】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>“赞能”即举任贤能。本篇以鲍叔牙和沈尹茎举贤为例，从举荐人才的角度阐述任贤的思想。文章指出“功无大乎进贤”，“得地千里，不若得一圣人”，旨在倡导为臣者当以举贤为己任，并强调了得贤对于成就王霸之业的决定性作用。&lt;/p>
&lt;p>二曰：&lt;/p>
&lt;p>贤者善人以人(1)，中人以事，不肖者以财。得十良马，不若得一伯乐；得十良剑，不若得一欧冶(2)；得地千里，不若得一圣人。舜得皋陶而舜授之，汤得伊尹而有夏民，文王得吕望而服殷商。夫得圣人，岂有里数哉(3)？&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【注释】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>(1)善：亲善。以人：指根据这个人的仁德。人，通“仁”。&lt;/p>
&lt;p>(2)欧冶：春秋时冶工，善铸剑。&lt;/p>
&lt;p>(3)岂有里数哉：得圣人即可得天下，而天下土地不止千里，所以说“岂有里数哉”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【译文】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>第二：&lt;/p></description></item></channel></rss>