<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/</link><description>Recent content on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Mon, 02 Jun 2025 08:20:30 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>00目录</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/00%E7%9B%AE%E5%BD%95/</link><pubDate>Mon, 02 Jun 2025 08:20:30 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/00%E7%9B%AE%E5%BD%95/</guid><description>&lt;h1 id="目录">目　录&lt;a class="anchor" href="#%e7%9b%ae%e5%bd%95">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>第一章　曹操：乱中取胜的权谋之道&lt;/p>
&lt;p>行刺董卓：成就大事需要胆识&lt;/p>
&lt;p>误杀吕伯奢全家：做错事情该怎样处理&lt;/p>
&lt;p>以退为进：推举能力不及自己的人为领导&lt;/p>
&lt;p>冒犯长官：意气用事造成无人敢用&lt;/p>
&lt;p>料事如神：初出茅庐看法独特&lt;/p>
&lt;p>几捧刘备：自己塑造强劲对手&lt;/p>
&lt;p>挟天子以令诸侯：凡事找到合理化理由&lt;/p>
&lt;p>官渡之战：以弱胜强显智慧&lt;/p>
&lt;p>割发代首：纪律严明方可带好团队&lt;/p>
&lt;p>兵败赤壁：从吃亏中占便宜&lt;/p>
&lt;p>杀荀彧于无形：为达目的六亲不认&lt;/p>
&lt;p>杀吕布：借刀杀人的运用&lt;/p>
&lt;p>杀杨修：身边不留能揣测心意之人&lt;/p>
&lt;p>逼司马懿出仕：具有发现人才的眼睛&lt;/p>
&lt;p>乱世奸雄：选择错误造成褒贬不一&lt;/p>
&lt;p>治家传位：另类精明&lt;/p>
&lt;p>唯才是用：爱惜一切人才&lt;/p>
&lt;p>奖罚分明：收买人心难得真诚相待&lt;/p>
&lt;p>杀华佗：多疑导致无药可救&lt;/p>
&lt;p>致命弱点：小事聪明大事糊涂&lt;/p>
&lt;p>三大过失：后世当引以为鉴&lt;/p>
&lt;p>第二章　孙权：夹缝求生的守业之道&lt;/p>
&lt;p>出身显赫：得父兄余荫少年即位&lt;/p>
&lt;p>天赋异禀：从小做好接班准备&lt;/p>
&lt;p>周旋在曹操、袁绍之间：夹缝中求生存的技巧&lt;/p>
&lt;p>孙刘联盟：因缘际会成就霸业&lt;/p>
&lt;p>尊重张昭：领导倚老卖老的下属&lt;/p>
&lt;p>几杀刘备：目光短浅终害人害己&lt;/p>
&lt;p>重用江东才俊：领导者应具有容人雅量&lt;/p>
&lt;p>会激励：转负面情绪为积极心态&lt;/p>
&lt;p>讨荆州：寸土必争难成大事&lt;/p>
&lt;p>晚节不保：迷信暴虐葬送江东前途&lt;/p>
&lt;p>有术无道：并不高明的领导艺术&lt;/p>
&lt;p>三大特征：守业者可适当借鉴&lt;/p>
&lt;p>第三章　刘备：“以仁为本”的用人之道&lt;/p>
&lt;p>仁德皇叔：真假难辨的仁慈&lt;/p>
&lt;p>寄人篱下：屡遭不顺决不放弃&lt;/p>
&lt;p>桃园三结义：把握人生的重要关卡&lt;/p>
&lt;p>投曹操：逆境求生等待转机&lt;/p>
&lt;p>三顾茅庐：用行动证明求贤若渴&lt;/p>
&lt;p>凡事问孔明：把事情留给最合适的人来做&lt;/p>
&lt;p>携民渡江：人和是刘备成功的关键&lt;/p>
&lt;p>长坂坡摔阿斗：危难之中得人心&lt;/p>
&lt;p>信任赵云：对待下属的正确方式&lt;/p>
&lt;p>借荆州：拖拉的艺术&lt;/p>
&lt;p>用庞统：不以貌取才&lt;/p>
&lt;p>教化马超：以情动人的领导方式&lt;/p>
&lt;p>纵容关、张：对下属应有适当限制&lt;/p>
&lt;p>刘备用人：一个时期专注一个人才&lt;/p>
&lt;p>待人处世：有原则又会随机应变&lt;/p>
&lt;p>称帝：顺水推舟达到目的&lt;/p>
&lt;p>重品德：后世拥刘是为“拥德”&lt;/p>
&lt;p>伐东吴：因私废公断送基业&lt;/p>
&lt;p>恩威并重的领导艺术&lt;/p>
&lt;p>第四章　诸葛亮：运筹帷幄的智谋之道&lt;/p>
&lt;p>生于乱世：人生要有准确定位&lt;/p>
&lt;p>躬耕南阳：淡泊明志等待明主&lt;/p>
&lt;p>高卧隆中：选择之前考验领导&lt;/p>
&lt;p>火烧博望坡：烧好新官上任第一把火&lt;/p>
&lt;p>舌战群儒：准备工作要充分&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮吊孝：用智慧战胜敌人&lt;/p>
&lt;p>空城计：对手也能相辅相成&lt;/p>
&lt;p>守荆州：谨守本分，尊重领导决定&lt;/p></description></item><item><title>01第一章_曹操_乱中取胜的权谋之道</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/01%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0_%E6%9B%B9%E6%93%8D_%E4%B9%B1%E4%B8%AD%E5%8F%96%E8%83%9C%E7%9A%84%E6%9D%83%E8%B0%8B%E4%B9%8B%E9%81%93/</link><pubDate>Mon, 02 Jun 2025 08:20:29 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/01%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0_%E6%9B%B9%E6%93%8D_%E4%B9%B1%E4%B8%AD%E5%8F%96%E8%83%9C%E7%9A%84%E6%9D%83%E8%B0%8B%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>第一章　曹操：乱中取胜的权谋之道&lt;/p>
&lt;p>一直都有很多人很喜欢曹操，但是不敢公开说明。也许有人觉得这是伪君子的做法，但是你想过没有，一旦有人说自己喜欢曹操，就会被看成是小人，因为曹操是个世人公认的奸雄。到底要不要完全说真话？&lt;/p>
&lt;p>现在从事大众传播的人士都认为我们要说真话。但是我们有能力句句说真话吗？没有。即使再高明的科学家都没办法完全了解事情的真相，更何况是一般人。大众传播者自己也没有权力说真话，他们只有资格说妥当的话。人会受到时空的限制和立场的局限，大众传播者面对的是各式各样的人，受到的限制更多，谁也不敢保证自己说的就是真话。因此，喜欢曹操而不明言也很正常。&lt;/p>
&lt;p>历史上的曹操是个非常有才华的人，文学造诣也很高。但为什么很多戏剧作品都把曹操塑造成奸雄形象？一说到曹操就有很多争议？这是因为他对后代风气有不好的影响。一个人活着时的所作所为很快就过去了，死了以后对后代的影响却是深远的。&lt;/p>
&lt;p>我们都知道，曹操并没有篡位，是他儿子曹丕篡位了。如果用西方的观点来看，儿子的问题不关爸爸的事。但是中国人却认为，儿子做事跟爸爸绝对是有关系的。不是一家人，不做一家事，曹丕是向他爸爸学习才篡位的。其实曹操是向董卓学的，如果没有董卓做榜样，他可能还不会去想这些事情。所以有时候前后任之间是会有些影响的。&lt;/p>
&lt;p>结合历史来看现代人的事可以看得更清楚。其实曹操到底想什么只有他自己知道，连他儿子都不清楚。我们只能通过他的言行来进行揣测。当然，我们的目的并不是想当他肚子里的蛔虫，只是想通过他的所作所为反观现代人该如何说，如何做。&lt;/p>
&lt;h1 id="行刺董卓成就大事需要胆识">行刺董卓：成就大事需要胆识&lt;a class="anchor" href="#%e8%a1%8c%e5%88%ba%e8%91%a3%e5%8d%93%e6%88%90%e5%b0%b1%e5%a4%a7%e4%ba%8b%e9%9c%80%e8%a6%81%e8%83%86%e8%af%86">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>三国时期是一个非常乱的时代，身处乱世究竟是幸运还是不幸？你认为是幸运，就是幸运；你认为是不幸，就很不幸。乱世造就很多英雄，也淘汰了很多老实人，可见做老实人也不见得绝对好。&lt;/p>
&lt;p>在乱世，当皇帝其实是很倒霉的事，尤其是小皇帝。可能有人觉得年纪轻轻就能当皇帝很好，但是小皇帝能做什么？如果听妈妈的话，那就是太后垂帘听政。如果妈妈不懂事，就找娘家人帮忙，也就是外戚，外戚干政也很糟糕。渐渐地，小皇帝知道不能老是听妈妈的话，不能总是受舅舅的干涉，要自己培养势力。他能培养谁？身边的人只有宦官。所以不是外戚干政，就是宦官作乱。宦官跟外戚斗来斗去，这样一来朝政就乱了，乱到不可开交的时候，只能找大臣来平息，那就更糟糕了，简直就是引狼入室。&lt;/p>
&lt;p>董卓就是名副其实的狼，一得势就把少帝废掉，自己拥立了汉献帝。这是谁都明白的招数，因为这样对他最有利。其他人一看皇帝都是他立的，谁敢不听他的话？他不用再做什么就一呼百应了。&lt;/p>
&lt;p>后来董卓的野心越来越大，就想把汉献帝废掉，自己当皇帝，大臣们都敢怒不敢言。王允过生日的时候大臣们去他家祝寿，他们痛哭着说，我们拿董卓一点办法都没有。大家都在哭，只有曹操一个人笑。大家都很惊讶，就问他是不是董卓派来的。曹操说：“哭有什么用？把他刺死就好了。我跟他交情不错，常常给他献策，可以取得他的信任，慢慢接近他，找机会把他刺死。听说王司徒家有一把宝刀，我可以用这把刀刺杀他。”王允却怀疑曹操是想趁机把宝刀骗走。&lt;/p>
&lt;p>为什么人总是要怀疑别人？站在怀疑的立场来相信别人才是正确的做法。不能完全怀疑，也不能完全信任。当发现曹操是真心真意要刺杀董卓之后，王允二话不说，立刻把宝刀给了他。&lt;/p>
&lt;p>曹操在刺杀董卓的时候的确很英勇，绝对不奸诈。他服侍董卓午休，看到机会来了，正要动手时，董卓翻了个身，他只好说自己是要献刀给董卓。董卓没有怀疑他，反倒让他以试马为借口走了。但是董卓旁边的人就怀疑了，这哪里是献刀，明明是要刺杀。又说想要知道曹操是真心还是假意很容易，现在就派人叫他过来，如果曹操欣然而至就是真的献刀，如果曹操推托不来就是假的献刀。董卓马上派人去叫曹操，发现他已经逃跑了，于是董卓就命人画了图像追缉曹操。&lt;/p>
&lt;h1 id="误杀吕伯奢全家做错事情该怎样处理">误杀吕伯奢全家：做错事情该怎样处理&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%af%e6%9d%80%e5%90%95%e4%bc%af%e5%a5%a2%e5%85%a8%e5%ae%b6%e5%81%9a%e9%94%99%e4%ba%8b%e6%83%85%e8%af%a5%e6%80%8e%e6%a0%b7%e5%a4%84%e7%90%86">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>曹操见行刺不成，就赶紧逃跑。逃跑的过程中，到他父亲的故友吕伯奢家里休息。吕伯奢也是老糊涂，安顿曹操休息以后，要是很清楚地告诉他，“我上街去买酒，让家里人杀猪，你好好休息，明天再赶路”，就没事了。结果，吕伯奢只知道自己是好人，是好意，不知道会丧命，什么都没说，就很热心地去买酒了。曹操休息时，听到有磨刀声，以为人家要杀他，就把吕家所有人都杀掉了。&lt;/p>
&lt;p>很多事情都是做完以后才知道错的。曹操杀了人以后也知道错了，于是他就赶紧逃跑，刚好碰到吕伯奢从外面买酒回来，曹操干脆一不做，二不休，把吕伯奢也杀了。还说，“宁教我负天下人，休教天下人负我”。意思是，宁可我对不起所有人，也不能有一个人对不起我。曹操说的是真话，结果却害惨了自己。他不说这种话，大家还会为他找理由，觉得他误杀了人情有可原，说了这句话，从此恶名昭著。&lt;/p>
&lt;p>如果你是曹操，犯下这么大的错误会怎样应对？思考这些问题才是读历史真正重要的方面。人的头脑就像蓄水池，把所有历史知识都放在里面，准备用的时候把“水龙头”打开，那些方法就会流出来，我们就知道该怎么去选择。否则我们研究曹操干吗？当一个人犯下大错的时候，应该怎么样收场，这是一种处世艺术，蕴涵着一种人生智慧。谁都会犯错，但是怎样洗刷罪名才是最好的办法呢？&lt;/p>
&lt;h1 id="以退为进推举能力不及自己的人为领导">以退为进：推举能力不及自己的人为领导&lt;a class="anchor" href="#%e4%bb%a5%e9%80%80%e4%b8%ba%e8%bf%9b%e6%8e%a8%e4%b8%be%e8%83%bd%e5%8a%9b%e4%b8%8d%e5%8f%8a%e8%87%aa%e5%b7%b1%e7%9a%84%e4%ba%ba%e4%b8%ba%e9%a2%86%e5%af%bc">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>曹操逃出去以后，就开始招兵买马，联络各路诸侯一起清除董卓势力。到这时，他一直是一个可圈可点的人物。他要去讨伐董卓的时候，推举袁绍当了联军统帅。这是他非常聪明的地方，如果他自己当统帅，那谁也不服他。年纪轻轻，势力又单薄，就想号召大家，大家凭什么要听命于他。这也给了我们一个警示，势力单薄的时候你可以做发起人，但不要当头儿。&lt;/p>
&lt;p>我如果有钱，想要办一本杂志，可以让真正懂杂志的人来办，我只出钱，其他的事我都不管，这就对了。如果我凡事都要自己作决定，那就糟糕了。有钱的只出钱，有能力的只出能力，才是正道。但是选的人都要有品德，招人首先看看品德行不行。怎么知道一个人有没有品德？可以看他对父母怎么样，这也是忠臣出于孝子家庭的道理。&lt;/p>
&lt;p>曹操在反董卓联盟里的很多做法是别人不敢用的。董卓的大将华雄很厉害，联军连连吃败仗，关羽请战。可是袁绍不认识关羽，听说关羽是刘备部下，更是一点兴趣都没有。他认为，刘备已经那么不值一提了，他的部下就更微不足道了。派这种人出战，等于表示联军无人可用。那时候地盘就是身份的象征，没有身份想做事都没有机会。还是曹操求情，袁绍才让关羽出战的。因为曹操很爱才，所以给很多人提供了机会，这是他很了不起的一面。但是爱才，也要看理念对不对，干部选择老板，往往会慢慢了解老板的理念，从而判断老板值不值得他投入心血。&lt;/p>
&lt;p>我经常说，如果一个班要选个班长，不用每个人都举手。有实力的人举手就行了，没实力举手干什么？不过，你想要当选的话，可以先推举一个能力不如你的人，之后马上会有人来推举你，这样你就能当选了。这和曹操推举袁绍为反董卓联军首领的道理是一样的。&lt;/p>
&lt;h1 id="冒犯长官意气用事造成无人敢用">冒犯长官：意气用事造成无人敢用&lt;a class="anchor" href="#%e5%86%92%e7%8a%af%e9%95%bf%e5%ae%98%e6%84%8f%e6%b0%94%e7%94%a8%e4%ba%8b%e9%80%a0%e6%88%90%e6%97%a0%e4%ba%ba%e6%95%a2%e7%94%a8">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>有的人要从基层做起，有的人一开始就在高层工作。曹操因为是官宦后代，所以认识很多官场的人，从小对官场也很熟悉，这种人多半年轻气盛。有时候我们觉得这个人有魄力，那个人没魄力，其实都是环境造成的。如果一个人是从基层做起的，一般不会年轻气盛，年轻气盛有好处，也一定有坏处，因为太冒险，容易得罪人。&lt;/p>
&lt;p>中国人常常鼓励别人有意见就要说，其实这是一个很危险的陷阱，因为一旦你把意见说出来，就会得罪很多人。曹操年轻的时候敢作敢为，一方面他得罪了很多人，使很多人怕他，对他敬而远之；另一方面他的确也改变了社会风气，他执法非常严格，曾经制造一种有颜色的棍子专打贪官污吏。用现在的观点来看，这是动用私刑。任何人犯了罪，都应该交给司法机关审判，不能自己想怎么处罚就怎么处罚，可是当时的人却觉得这样做很了不起。&lt;/p>
&lt;p>曹操说话也经常冒犯自己的长官。长官通常都不太喜欢听真话，因为忠言逆耳。如果每个人都天生耳顺，就根本不需要任何修炼。古人说，“四十不惑，五十知天命，六十耳顺”，耳顺就是好话、坏话都能听得懂，听得进去，六十岁以前很难做到这一点。&lt;/p>
&lt;p>我有很多企业界的朋友当了总经理，我问他们公司的干部：“你们觉得老板怎么样？”他们说：“老板很好，不过常常把坏人看成好人，把好人看成坏人。”我觉得这个毛病就很大，这就是耳不顺，不能分辨好人坏人。遇到这样的领导大家要格外小心，不要想到什么就说什么。人的嘴巴可以控制，想不说话就不说话；眼睛也可以控制，想不看就不看；耳朵是无法控制的，耳朵没办法过滤对错，没办法过滤好坏话。喜欢听的话得听，不喜欢听的话也得听。&lt;/p>
&lt;p>曹操对长官总是不服气，这种人非常危险。大部分这样的人是很难闯出一番事业的。年纪轻轻敢说敢做的人，前途几乎都很坎坷。我劝年轻朋友们走三步：第一步，先了解环境。第二步，适应环境。适应环境以后再去改善环境，这样会很受欢迎。但是很多人都死在这一关，一适应环境就变成了同流合污。第三步，改变环境。适应环境以后，才知道怎么改变环境，很多人对环境不适应，也就没办法改变环境了。先了解，后适应，最后改变，这样目标就会慢慢实现。&lt;/p>
&lt;p>董卓也想重用曹操，一个有才能的人是老板非常重视的。老板重视的人，要么是给老板留下了好印象，要么是给老板留下了坏印象。如果老板开始注意你了，这可能是好事，也可能是坏事。曹操很得董卓信任，但后来他却要杀董卓。只要他有了这个动机，其他的老板就都会怕他了。其他老板会想：这个人以前曾经想杀他的老板，到我这来，会不会又想杀我？所以，一个年轻气盛的人很可能会把自己逼得找不到老板。找不到老板了，只能自己当老板，所以很多人也是无路可走才当老板的。&lt;/p>
&lt;h1 id="料事如神初出茅庐看法独特">料事如神：初出茅庐看法独特&lt;a class="anchor" href="#%e6%96%99%e4%ba%8b%e5%a6%82%e7%a5%9e%e5%88%9d%e5%87%ba%e8%8c%85%e5%ba%90%e7%9c%8b%e6%b3%95%e7%8b%ac%e7%89%b9">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>曹操看到董卓开始逃跑的时候，觉得要趁势追击。有人说董卓到无路可退的时候，反过来抵抗的力道可能会更强，不能追。两种说法都有道理，要视当时的状况来决定，怎样根据当时情况找到最合理的策略是最难的。每种策略都有优点和缺点，用得恰当就是好策略，用得不好就会带来惨败。&lt;/p>
&lt;p>世界上本来没有固定规律，所谓固定规律其实也是变化的。有例行一定有例外，有定案就有特案，这才是宇宙真相。曹操慢慢知道了行军作战的规律，他是个好战的人，好战的人有时候很任性，这也让他吃了很多败仗。人可以率性，绝对不能任性。率性是顺应自然，人都有七情六欲，过分压抑自己就成了伪君子，就不自然了，所以要率性。但任性可能会带来比较严重的后果，造成不必要的麻烦。&lt;/p>
&lt;p>曹操一生料事如神，他的权谋很厉害，他曾经给《孙子兵法》作注解，有很独到的看法。他脑筋非常灵活，但那不叫智慧，叫小聪明。因为曹操只会在小事情上灵活，大事情却很糊涂。有些人是小事糊涂，大事灵光，这才是有智慧的人。把小事情当成重要的事情来对待是没智慧的表现。遇到小事情能睁一只眼闭一只眼的人，人缘会比较好，这样遇到大事情他一说话，人家才会听。如果小事情都斤斤计较，遇到大事情人家也会认为是小事，那就会耽误事情了。&lt;/p>
&lt;p>曹操预料何进必败，果然被他料中了。曹操预料董卓必败，预料袁绍无能，预料刘备会成为他的敌人，通通命中。料事如神，很多情况他看得很清楚。&lt;/p>
&lt;p>当何进说要把董卓招进来平定宫乱的时候，曹操说董卓更可怕，不要引他来，但是何进不听。结果忠言逆耳，何进自作自受，最后被几个太监围起来杀了。&lt;/p>
&lt;p>曹操知道刘备迟早会与他为敌，其实他也有机会把刘备除掉，刘备投奔他的时候，他完全可以杀了刘备。为什么没有那么做？因为有人劝他说，这时候杀刘备一点都不英雄，他觉得的确不英雄，于是就没有杀刘备。&lt;/p>
&lt;p>其实什么话都对，因为都有一方面的道理。孔子说，“获罪于天，无所祷也”。意思是得罪了上天，就不能再向上天祈祷了。其实曹操当时没有杀刘备也是天意，曹操的做法是顺应了天意。&lt;/p>
&lt;h1 id="几捧刘备自己塑造强劲对手">几捧刘备：自己塑造强劲对手&lt;a class="anchor" href="#%e5%87%a0%e6%8d%a7%e5%88%98%e5%a4%87%e8%87%aa%e5%b7%b1%e5%a1%91%e9%80%a0%e5%bc%ba%e5%8a%b2%e5%af%b9%e6%89%8b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>曹操一生最无可奈何的人是刘备。刘备有什么了不起？刘备有号召力，很会做广告，还抓到一个非常好的招牌——匡复汉室。这个金字招牌一分钱不用花，作用却很大，不但行事可以名正言顺，还吸引了一些忠义之士。曹操几次吹捧刘备，一直想把他拉到自己的阵营。其实，刘备所有的机会都是曹操给的。&lt;/p>
&lt;p>刘备一生专门跟曹操对抗，走投无路时还要投奔曹操。刘备很聪明，在曹操那里的时候，他种菜、编席子，一本书都不看。如果刘备投奔曹操以后，拼命看《孙子兵法》，那曹操早就把他杀了。所以人有时候要伪装，不伪装很可能保不住性命。当时关羽、张飞对刘备的表现都很生气，觉得大哥这是没有志气的表现。&lt;/p>
&lt;p>刘备掩饰自己的野心，希望能够逃过曹操的法眼。果然，曹操派了很多人监视刘备在干什么，一看到刘备这样，曹操就放心了，觉得刘备没什么志气，可以利用，于是就请他去喝酒赏梅，然后问刘备天下谁是英雄。当时跟曹操一样割据一方的人很多，都认为自己很了不起，像袁绍、刘表，曹操根本不把他们放在眼里。曹操说，天下英雄就他跟刘备两个人而已。这句话把刘备吓得要死，刘备觉得曹操可能要杀了他。他没想到这句话带给他的好处。因为当时曹操很有势力，他赞扬一个人，等于那个人得到了丰厚的无形资产。所以这给我们也提了一个醒，如果你在社会上是很有声望的人，千万不能随便赞美谁或者随便批评谁，你的意见可能会使对方受到很大影响。我们买什么书没人注意，但是领导人买什么书就不一样了，有很多人关注。曹操当时也没料到他这么一捧，竟然把刘备捧成了很有实力的敌人。&lt;/p>
&lt;p>曹操取得荆州以后，北方基本统一了，于是他调遣百万雄师要向东吴进攻，这又给了刘备一个机会。没有赤壁之战，刘备一点根据地都没有。刘备的声望是曹操给的，根据地也是曹操给的。因为曹操要去打孙权，诸葛亮趁这个机会把孙权和刘备拉到一起，让孙权去打仗，刘备则占领了荆州。&lt;/p>
&lt;p>曹操最怕的是刘备，却偏偏每次都在无形中帮助了刘备，这是天意。很多大事往往都是不以个人意愿为转移的。什么是大事，什么是小事？你想把它做好就可以做好，想把它做坏就可以做坏的事情都是小事。真正的大事是你怎么想都没用，它要好就好要坏就坏的事。&lt;/p>
&lt;p>很多人看我到处讲中国传统文化，都对我说，你很积极，努力复兴中国传统文化。我说，中国传统文化如果能够复兴，我不讲也会复兴；如果不能复兴，我拼命讲也没有用。&lt;/p>
&lt;h1 id="挟天子以令诸侯凡事找到合理化理由">挟天子以令诸侯：凡事找到合理化理由&lt;a class="anchor" href="#%e6%8c%9f%e5%a4%a9%e5%ad%90%e4%bb%a5%e4%bb%a4%e8%af%b8%e4%be%af%e5%87%a1%e4%ba%8b%e6%89%be%e5%88%b0%e5%90%88%e7%90%86%e5%8c%96%e7%90%86%e7%94%b1">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>曹操把汉献帝引到许昌去，这是一招妙棋，这也是从董卓那里学来的。他不废掉汉献帝，而是改变一种方式，把汉献帝引到自己的地盘来控制。如果不想控制汉献帝，他到洛阳去帮助汉献帝就好了，干吗要把汉献帝请到许昌来？汉献帝本来是在洛阳的，董卓把他带到长安，他从长安逃出来以后自然应该回到洛阳。那时候很多军阀心里都希望汉献帝早点死掉，汉献帝死了汉朝就结束了，军阀们就可以出来征战，新的朝代也就到来了。&lt;/p>
&lt;p>从很多方面可以看出生在帝王家其实并不好。皇帝一生只做三件事：一是祭祀，拜天、拜地、拜祖宗；二是打仗，只有他可以决定是不是要打仗；三是生小孩，小孩越多越好，因为皇帝的儿子非常危险，谁都想杀，甚至亲兄弟也想互相残杀。&lt;/p>
&lt;p>看事情要深入一点，不要光看表面。曹操把汉献帝从洛阳接到许昌是一个最妙的决定。如果当时谁都想要汉献帝，曹操是抢不到的。如果袁绍把汉献帝请过去，曹操是争不过袁绍的。刘表把汉献帝迎过去，曹操也争不过。可是那时候的人很奇怪，比曹操强的势力都不想要汉献帝，结果曹操就得到了机会。得到汉献帝以后，他开始挟天子以令诸侯，使得自己的势力发展得更快，更名正言顺。&lt;/p>
&lt;p>皇帝是会长大的，汉献帝刚开始还非常感谢曹操，觉得如果没有曹操，自己可能就没命了，曹操对他太好了。慢慢地他觉得，自己老是听曹操摆布，根本不像个皇帝，于是开始下秘诏，叫人征讨曹操。人心是会变的，汉献帝对曹操由最初的感谢变成了憎恨。&lt;/p>
&lt;h1 id="官渡之战以弱胜强显智慧">官渡之战：以弱胜强显智慧&lt;a class="anchor" href="#%e5%ae%98%e6%b8%a1%e4%b9%8b%e6%88%98%e4%bb%a5%e5%bc%b1%e8%83%9c%e5%bc%ba%e6%98%be%e6%99%ba%e6%85%a7">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>袁绍是世家子弟，什么是世家？也就是有钱有势的家族。但是有钱有势的人的后代多半富贵气太浓，没吃过苦头，眼高手低。长相很漂亮，实际是草包，虚有其表，站出来有模有样，却行动可笑、幼稚到极点。曹操一眼就看出来了。所以袁绍打曹操的时候，袁绍有70万大军，曹操只有7万人，结果曹操赢了。这场战争对曹操一生来说是个关键。这场胜利改变了他很多观念，使他认为不应该安于现状，而应该一统天下，甚至可以取汉献帝而代之。&lt;/p>
&lt;p>其实官渡之战不是曹操打败了袁绍，而是袁绍自己打败了自己。很多时候人们会说我打败谁，但往往是对方自己打败自己。以寡敌众那只是说得好听，寡怎么能敌众？曹操人少，粮食不足，一定要速战速决才行。袁绍人多粮足，根本不需要速战速决，当时只要按兵不动，曹操就会败了，根本不用打。&lt;/p>
&lt;p>当然现在说这些都是“事后诸葛亮”。袁绍一直按兵不动，等到曹操没有粮草时就能取得胜利，这个道理难道袁绍身边就没人懂吗？也有人懂，但是袁绍把告诉他不要急的人给关了起来，所以是袁绍自己把自己打败了。&lt;/p>
&lt;p>袁绍把自己搞垮了，曹操却以为是自己能干，这对曹操也是很不利的事情。曹操如果认为这次胜利是侥幸，以后就不会那么狂妄。这是他人生中一次很大的胜利，也使他以后越来越狂妄。所以胜利不见得是好事，失败也不见得是坏事，关键在于怎么理解。&lt;/p>
&lt;p>袁绍是吐血死的。大多数领袖都不是正常死亡，很多领袖最后都是被活活气死的。总有人要气他，因为他太能干，显得别人不能干。如果一个人很能干，又能装成不能干的样子，那才是真的能干。&lt;/p>
&lt;p>人在成功的时候，很容易让喜悦冲昏了头，所以越是在顺利的时候，越要特别小心。当你成功的时候要稍微冷静一下，想一想这么好的事情为什么会发生在你身上。曹操当年如果有这样的意识，就会想到官渡之战的胜利来源于袁绍的糊涂，是因为袁绍集团内部不团结，是因为袁绍不会用人，粮仓那么重要的地方居然派一个酒鬼去把守。曹操应该从中吸取宝贵经验，而不是觉得自己从此就无敌了。这样曹操就会更谨慎，更约束自己，也许最后能够修成正果。偏偏他往相反的方向去想，觉得自己连袁绍都打得过，还有谁打不过呢？所以，每个人的思路要靠自己去整理。职位越高的人，有越多选择的时候，越要特别小心，以免决策失误。&lt;/p>
&lt;p>曹操打败了袁绍，在清理战场的时候发现了很多书信。原来许昌的人跟袁绍有勾结，希望袁绍打进许昌的时候给他们一些好处。很多人说这就是证据，应该把那些与袁绍勾结的人抓起来，但是曹操说：如果是我的话，也会给袁绍写信，我自己都不知道我会不会赢，连自己都保不住，怎么能保得住他们？他们在我没有把握的情况下，追求自己的生活是人之常情。于是把这些书信通通烧掉了，没有再追究这件事。&lt;/p>
&lt;p>这件事如果一直追究下去会令人很难看。怎么处理事情，其实是有智慧的，不能只讲法律，不能光靠知识。现在很多人太相信知识，太相信法律，往往没有智慧。小事情可以严格按规矩处理，处理大事情的时候要学会变通，大事情如果处理不好，造成的伤害将是很难弥补的。&lt;/p>
&lt;p>曹操统一北方以后，颁布了两条命令：一条叫做封功臣令。因为他发现每个人都要求安定，都想要有保障，不加封功臣的话，他们可能会动摇。第二条命令是败军抵罪令。打了败仗的人不一定都要杀掉，也可以将功抵罪。&lt;/p>
&lt;h1 id="割发代首纪律严明方可带好团队">割发代首：纪律严明方可带好团队&lt;a class="anchor" href="#%e5%89%b2%e5%8f%91%e4%bb%a3%e9%a6%96%e7%ba%aa%e5%be%8b%e4%b8%a5%e6%98%8e%e6%96%b9%e5%8f%af%e5%b8%a6%e5%a5%bd%e5%9b%a2%e9%98%9f">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>董卓有个部下叫张济，张济本来想把汉献帝带走，结果战死了。他的侄子张绣接管了张济的部队，屯兵宛城。曹操南征的时候，张绣率众投降。结果曹操娶了张绣的婶婶，这让张绣怀恨在心。曹操知道张绣有异心之后，准备杀掉张绣，结果计划泄露，张绣先偷袭曹操，曹操战败，大将典韦战死。造成曹操这次失败的一大原因是纪律不够严明，如果曹操不娶张济的遗孀也就不会有这次失败了。这次失败也给了曹操一个教训，后来他的军纪愈发严明了。&lt;/p>
&lt;p>有一次曹操要出征的时候，正赶上麦子成熟，曹操宣布，现在是麦子成熟的季节，经过麦田的时候不要践踏麦田，凡是践踏麦田者斩。结果，他的马却因为一只小鸟受惊了，践踏了一大片麦田。如果你是曹操会怎么办？自己的规定自己破坏，知法犯法，做坏榜样？曹操很高明，马上把剑拔出来说他自己犯法，理当问斩。结果立刻有人跪下阻拦，然后引经据典，说了很多理由。所以说，凡是老板犯了错大可以放心地认错，没有人会处罚你，如果连认错都不敢那还能做什么？&lt;/p>
&lt;p>我常常跟老板们说，做错了任何事情，都可以先对员工说是自己的错，然后看员工有什么反应。如果员工都不说话，你可以说：“你们都不说话，真的认为是我的错吗？我是不忍心说你们。”其实一般人不会那么笨，只要老板说是自己的错，马上就会有人抢着认错了。&lt;/p>
&lt;p>当时曹操说要受罚，所有人都跪下来阻拦他。怎么办呢？最后用了割发代首的办法。这种方法古代人经常使用，说是皇上犯法与庶民同罪，但又不能直接惩罚皇上，于是经常用打龙袍的办法去处置。&lt;/p>
&lt;p>商鞅变法时规定藏匿犯人者跟犯人同罪。有一天太子藏匿了犯人，有人密告商鞅。商鞅很笨，他立刻就去太子府抓人。如果我是商鞅，我首先就说太子绝对不可能藏匿犯人，你认为太子藏匿犯人你就去抓，我不相信这件事。何必去得罪太子？而且也不能真的惩罚太子。&lt;/p>
&lt;p>最后商鞅只把太子的老师抓去刺青，把太子的侍卫长抓去割掉鼻子，没敢动太子一根毫毛。&lt;/p>
&lt;p>中国话、中国字的弹性非常大，怎么说都对，没有一个标准答案。世界上的事情没有一刀切的，虽然说是要一视同仁，事实上王子犯法与庶民同罪是根本不可能的事，只能象征性地惩罚一下罢了。&lt;/p>
&lt;h1 id="兵败赤壁从吃亏中占便宜">兵败赤壁：从吃亏中占便宜&lt;a class="anchor" href="#%e5%85%b5%e8%b4%a5%e8%b5%a4%e5%a3%81%e4%bb%8e%e5%90%83%e4%ba%8f%e4%b8%ad%e5%8d%a0%e4%be%bf%e5%ae%9c">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>曹操善战，但是真正打赢的得意战役不多，他一生最倒霉的一场战役是赤壁之战。赤壁之战是《三国演义》里非常重要的一场战役，曹操带领百万大军浩浩荡荡南下，想着只要把孙权灭掉，就能一统天下了。他根本没把刘备放在眼里，那时候刘备也没有根据地，完全可以不用考虑。曹操万万没想到，赤壁之战会输得那么惨。&lt;/p></description></item><item><title>05第五章_关羽_兼顾原则的忠义之道</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/05%E7%AC%AC%E4%BA%94%E7%AB%A0_%E5%85%B3%E7%BE%BD_%E5%85%BC%E9%A1%BE%E5%8E%9F%E5%88%99%E7%9A%84%E5%BF%A0%E4%B9%89%E4%B9%8B%E9%81%93/</link><pubDate>Mon, 02 Jun 2025 08:20:28 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/05%E7%AC%AC%E4%BA%94%E7%AB%A0_%E5%85%B3%E7%BE%BD_%E5%85%BC%E9%A1%BE%E5%8E%9F%E5%88%99%E7%9A%84%E5%BF%A0%E4%B9%89%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>第五章　关羽：兼顾原则的忠义之道&lt;/p>
&lt;h1 id="崇拜关羽不是崇拜偶像">崇拜关羽不是崇拜偶像&lt;a class="anchor" href="#%e5%b4%87%e6%8b%9c%e5%85%b3%e7%be%bd%e4%b8%8d%e6%98%af%e5%b4%87%e6%8b%9c%e5%81%b6%e5%83%8f">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>关羽生年不详，卒于220年，他去世距今已经近两千年。生前不过几十年，却永远活在后代子孙的心中，我想这对当代人也是一种启发。现在很多人只看眼前，觉得现在我赢了你就行了，其实这是目光太短浅了，人要争的是千秋万世，而不是活着的几十年。&lt;/p>
&lt;p>活着的时候争来争去，争到最后大家都很生气，又有什么意义？想想一百年以后谁还存在？有些人做了很多事情，但很可能两三年以后，人家就都忘光了。人活着不是要出名，而是要让自己的贡献被大家认可。&lt;/p>
&lt;p>当然有的人活着没什么价值，死了更没什么影响。也有很多人活着什么都有，认为自己是强者，是胜利者，是成功的人，死了以后一切成空，让后代子孙承受越来越多的骂名。只有极少数人，活着的时候能够成就一番非凡事业，死后也会流芳千古。我想我们最好生前身后同时兼顾，不但活着要有价值，死后更不能让子孙蒙羞。&lt;/p>
&lt;p>关羽就属于那极少数人。我们崇拜关羽不是崇拜偶像，盲目地拜石头、木头才是崇拜偶像，我们是纪念关羽的忠义。拜关羽的人越多，越应该感到惭愧，这表示现在越来越缺乏忠义精神。如果全世界人都讲究忠义，那就可以不拜关羽了。&lt;/p>
&lt;p>关羽的性格我们可以用四个字来概括——忠义孝勇。他的正义感是现在人拜他的主要原因。很多人都欣赏有正义感的人，欣赏喜欢打抱不平的侠义之气。&lt;/p>
&lt;p>对这样的人要有恭敬的心，恭敬也就是看重。你看重我，我也看重你，你看不起我，我也看不起你，这是中国人的特点。&lt;/p>
&lt;h1 id="早年的坎坷经历更珍惜得到的机会">早年的坎坷经历：更珍惜得到的机会&lt;a class="anchor" href="#%e6%97%a9%e5%b9%b4%e7%9a%84%e5%9d%8e%e5%9d%b7%e7%bb%8f%e5%8e%86%e6%9b%b4%e7%8f%8d%e6%83%9c%e5%be%97%e5%88%b0%e7%9a%84%e6%9c%ba%e4%bc%9a">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>关羽从小就勤勉好学，我想所有能够流芳百世的人，勤勉好学都是一个基础。一个人没有道德，没有修养，没有学问，没有才能，没有一番为人处世的表现，是不可能流芳百世的。关羽最喜欢读的书是《春秋》，《春秋》里记载了很多做人做事的基本道理。&lt;/p>
&lt;p>关羽少年时在家里学习，当时的风气是文武并重，文弱书生是后来才出现的。关羽的祖父、父亲都是读了很多书的人，关羽小时候就跟着他们学习，不只学文，也练武艺。有一次他居然把池塘边的石狮子一手举了起来，人们都觉得他将来一定能做出一番事业。文武双全，有志气，有抱负，所差的只是机会。&lt;/p>
&lt;p>20岁的时候，他离开了家。离家之后很坎坷，他想通过正道去找出路，所以找地方官表明自己的态度。那时候的地方官叫郡守，结果郡守根本不理他。太多有抱负的人，第一关都碰到根本不重视他的人。&lt;/p>
&lt;p>碰钉子以后他没有回家，因为已经跟父母夸下海口，要出来闯一番事业的，所以他等待着机会。地方上有个恶霸叫吕熊，是当地的富翁，关羽把他杀了。地方官要抓凶手，关羽于是又逃走。逃亡中为了生活曾卖绿豆。也因为卖绿豆，才跟张飞交上朋友，而后才引起刘备注意，才有了后来的结拜。&lt;/p>
&lt;p>当你没看到结果的时候，可能经常会抱怨；可是当你看到结果以后，就会知道所有的过程其实都是在帮你。如果郡守一开始就让他去当差，他可能一辈子就在郡守那里当差了。所以对年轻人来说，太顺利也不见得是好事。&lt;/p>
&lt;p>关羽被官府围捕的时候，如果被官府抓去了，后半辈子可能也就没有什么表现了。奉劝各位脑筋不要太死，不要朝一个方向去想，考虑事情要从多方面，从不同的角度，才会比较周全。&lt;/p>
&lt;p>异姓兄弟有时候比亲兄弟还可靠，但是这也给后世带来很多不好的影响，比如帮派。相信帮派最初的宗旨也是好的，但是因为成员太复杂，很难管理，有些演变成了做坏事的团体。这告诉我们，凡事要适可而止，不要太过分。&lt;/p>
&lt;p>关羽和张飞始终与刘备站在一起，遇到任何危难都不辞劳苦，不怕危险，这就是忠义。如果没有刘备，关羽的武艺也很可能被埋没。所以我常说，薪水是我们赚的，但是老板给了我们机会，而机会是非常宝贵的，所以要感谢老板。即便你有天大的本事，得不到机会有什么用？老板把舞台建起来，干部要珍惜机会好好表现。从关羽身上可以学到这一点，他感谢刘备给他表现的机会，给他贡献社会的机会。因为他曾经碰过壁，所以格外珍惜这次机会。&lt;/p>
&lt;h1 id="白门楼救张辽帮助别人也是帮助自己">白门楼救张辽：帮助别人也是帮助自己&lt;a class="anchor" href="#%e7%99%bd%e9%97%a8%e6%a5%bc%e6%95%91%e5%bc%a0%e8%be%bd%e5%b8%ae%e5%8a%a9%e5%88%ab%e4%ba%ba%e4%b9%9f%e6%98%af%e5%b8%ae%e5%8a%a9%e8%87%aa%e5%b7%b1">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>关羽投降曹操那一段很有意思。为什么战乱的时候张飞逃得掉、刘备逃得掉，而武艺最高强的关羽反而逃不掉？因为他要保护两位嫂嫂。逃不掉也是好事，如果他逃掉了，那么后面精彩的故事就没有了。&lt;/p>
&lt;p>要把一切都看成好的，不要看成坏的。这样就知道应该怎么善用时机，怎么面对当前的环境，创造未来。如果你一直抱怨自己命不好，遇到的都是不顺利的事情，那么就不会遇到好事情了。孔子让我们“不怨天，不尤人”，因为怨天尤人会把所有事情都变成坏事。&lt;/p>
&lt;p>以关羽的个性，就算是当时战死沙场他也不怕，那么为什么没有战死沙场？因为他曾经救过一个人——张辽。&lt;/p>
&lt;p>张辽最初是跟吕布一伙的。吕布被曹操抓了以后，苦苦求饶，反而是张辽鄙夷地说：“你一点志气都没有，死就死了，求饶干什么！”关羽最佩服这样的人，于是刘备跟关羽联名保证张辽是好人，曹操就没杀张辽，并把张辽收为己用。&lt;/p>
&lt;p>为此，张辽很感谢关羽，认为关羽有难，他应该帮忙。现实中，不一定是你救了谁，谁就一定要救你。但很可能是你救了他，他救了另一个人，而另外一个人又会救你。&lt;/p>
&lt;p>张辽看到关羽被围困，就自告奋勇去当说客。张辽投靠曹操以后，跟关羽的阵营是对立的，来找关羽之前，要向曹操报告，曹操也非常赞成由张辽说服关羽投降。&lt;/p>
&lt;p>曹操这么做是出于好心吗？也不是。曹操最希望关羽投奔他，因为拥有一员武艺这么高超的大将，对他来讲是非常有好处的。&lt;/p>
&lt;h1 id="降汉不降曹两难之中的最优选择">“降汉不降曹”：两难之中的最优选择&lt;a class="anchor" href="#%e9%99%8d%e6%b1%89%e4%b8%8d%e9%99%8d%e6%9b%b9%e4%b8%a4%e9%9a%be%e4%b9%8b%e4%b8%ad%e7%9a%84%e6%9c%80%e4%bc%98%e9%80%89%e6%8b%a9">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>关羽被困在土山，已经抱着必死的决心了。张辽去劝他，说他现在还不能死，关羽就问为什么不能死，张辽说：“如果你现在死了，就做错了三件事情：第一，你们三兄弟结拜时说过要同年同月同日死，现在你死了，刘备也得死，张飞也得死，你这不是连累了他们两个吗？第二，你死了，你的两位嫂嫂怎么办？保护不了她们，你也对不起你大哥。第三，你还有很多事情要做，就这样死了，对不起跟你的人，也对不起自己。”&lt;/p>
&lt;p>如果你是关羽，在听了这些话以后还会不会坚持战死？如果还是坚持要战死，那就是沽名钓誉了，就是自私，就是只顾自己的名节而不顾道义了。&lt;/p>
&lt;p>一个人要替大众做事，不可以太自私，不可以只顾自己的名誉。如果关羽当时一定要寻死，后代人也不会那么敬仰他。但是他如果直接投降曹操，那就更糟糕了，我们会更看不起他，那样他就是见利忘义、忘恩负义了。这两种选择都是不正确的，关羽在两难之中作出了最好的选择，他说：“降汉不降曹。”&lt;/p>
&lt;h1 id="土山约三事有时候逆来顺受也很高明">土山约三事：有时候逆来顺受也很高明&lt;a class="anchor" href="#%e5%9c%9f%e5%b1%b1%e7%ba%a6%e4%b8%89%e4%ba%8b%e6%9c%89%e6%97%b6%e5%80%99%e9%80%86%e6%9d%a5%e9%a1%ba%e5%8f%97%e4%b9%9f%e5%be%88%e9%ab%98%e6%98%8e">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>张辽说服了关羽，但同时关羽也提出了三个条件：&lt;/p>
&lt;p>第一，降汉不降曹。如果投降曹操，关羽对不起所有人，但因为他是要匡复汉室的，投降汉室是完全可以的。为什么中国人讲究这些东西？这不是形式，也不是表面文章。我们做任何事情都要有正当性，正当性很重要，名不正，则言不顺，孔子一直强调要正名，就是这个意思。&lt;/p>
&lt;p>第二，两个嫂嫂要食皇禄，一定要给她们安排好生活。这也是关羽高明的地方，他不能直接说给我薪水才行。同样一句话，说得漂亮一点，效果就会更好。说得漂亮，不是说好听的，好听是悦耳，而悦耳很容易会变成讨好。&lt;/p>
&lt;p>第三个条件是任何人站在曹操的立场都不能接受的：一旦知道刘备的行踪，马上去找他。张辽听了这话有什么感想？前面两个条件可以转告曹操，最后这个条件让他怎么对曹操说？曹操想要关羽，就是希望关羽替他做事，怎么能一听到刘备的消息就跑回去？这对张辽也是一个考验：不把这三个条件转告曹操，关羽就会战死了，自己的初衷也不能实现，一番好意白费了，曹操也会怪他没脑筋；转告曹操吧，又怕曹操会生气。&lt;/p>
&lt;p>张辽后来之所以成为曹操阵营里一员很重要的大将，是因为他处理事情非常得体。他想：关羽跟曹操相比，是曹操比较重要，因为他是主公。所以他就跟曹操说，前面两个条件您应该可以接受，第三个条件您不要接受。曹操听了关羽的三个条件之后心里非常不高兴，但是曹操也很聪明，于是就说：“这表示关羽是个讲义气的人，你要好好向他学习。”一句话把反面的事情变成了正面的。后来关羽过五关斩六将去找寻刘备，其实曹操心里也很不高兴，但他把这件事变成了正面教材，这一点值得我们学习。&lt;/p>
&lt;p>曹操把关羽带到城里之后就开始出毒招，使关羽为难。他把关羽跟两个嫂嫂安排在一个小房间里。现代人觉得三个人住在一起，只要问心无愧就行了。但在当时的观念里，这种事是说不清的。关羽逆来顺受，把事情朝对自己有利的方向扭转过来。他把两位嫂嫂安顿在室内，自己站在外面看《春秋》。这是最好的广告，传扬出去，不会有人再说闲话，连曹操都被他感动了。&lt;/p>
&lt;p>遇到逆势的环境要把它当做对自己有利的因素，就能无往不利。你想怎样安排就怎样安排，我不发牢骚，也不跟你谈条件。其实曹操就是想让关羽向他提条件，关羽却一直没有提条件。人一夜没睡也没什么了不起，但这件事却相当于做了一个很大的广告。果然这样一来，所有人都觉得关羽很了不起。&lt;/p>
&lt;p>曹操又送给关羽很多金子、银子，关羽统统都送到嫂嫂那里去了。曹操一看钱财不能打动他的心，就改送美女。结果关羽把美女送到内室去服侍两位嫂嫂了。曹操看关羽身上的战袍已经很旧了，送了他一件新的。关羽把新的战袍穿在里面，旧的战袍穿在外面。曹操问他为什么，他说：“如果有了新的战袍，就扔掉旧的战袍，那就是喜新厌旧了。”&lt;/p>
&lt;p>于是曹操只能对其他人说：“这就是好人，你们要向他学习。”这是最没办法的一招了。最后曹操向汉献帝要求，送了关羽一个爵位——汉寿亭侯，这个称呼关羽一直用着，因为是汉献帝给他的。后来知道了刘备的行踪，关羽把曹操赏赐的所有东西整整齐齐摆好，一样不拿，把官印也挂了起来走了。&lt;/p>
&lt;p>另外，关羽的财务管理做得不错，所以后人才会把他当成财神。关羽变成财神有三个原因：第一，大家很羡慕他。关羽是个不贪财的人，但是上马金、下马银都有了，人们也希望自己有一天可以得到上马金、下马银。第二，关羽将财务管理得清清楚楚，怎么来、怎么去都明明白白，曹操给了他什么赏赐，他也都记得很清楚。第三，关羽不取不义之财，赚的都是合乎义的钱财，合乎义的利。&lt;/p>
&lt;h1 id="斩颜良成功关键要看机缘配合">斩颜良：成功关键要看机缘配合&lt;a class="anchor" href="#%e6%96%a9%e9%a2%9c%e8%89%af%e6%88%90%e5%8a%9f%e5%85%b3%e9%94%ae%e8%a6%81%e7%9c%8b%e6%9c%ba%e7%bc%98%e9%85%8d%e5%90%88">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>关羽跟曹操说过，要立功以后再离开曹操阵营，这也正是他的义气所在。当初曹操留他一条命，他很感谢，现在要走，也要清清楚楚地告诉曹操，替曹操立了功也算是有所报答了。&lt;/p>
&lt;p>袁绍攻打曹操的时候，袁绍的大将颜良比曹操的将领都厉害。程昱推荐让关羽去战颜良，但是曹操害怕关羽立了功就马上离开了，程昱说：“如果刘备还活着，他一定是投奔了袁绍。现在让关羽把袁绍最厉害的大将杀了，袁绍一定恨刘备，说不定会将刘备杀了，这样关羽也就不会离开了。”于是曹操就让关羽出战。&lt;/p>
&lt;p>当时颜良已经连杀了好几员曹操的大将，关羽一出来二话不说就把他杀了。消息马上传到了袁绍那里，袁绍差点因此杀了刘备，他认为刘备和关羽很可能是串通一气的，他杀不了关羽，只能杀刘备。&lt;/p>
&lt;p>关羽怎么能一下子把颜良杀了呢？颜良也是很厉害的。因为中国人连打仗都很讲礼貌，一定要问清楚来者是谁。而关羽的赤兔马很快，刀也很快，在对方还来不及反应的时候，就开了杀戒。&lt;/p>
&lt;p>赤兔马本来是董卓的，董卓当初在西北是一方霸主，那里盛产名马，大多都奉献给他了。千里马是很难碰到的，董卓也非常喜欢赤兔马，可是他又想要得到天下。因为丁原有吕布，吕布骁勇善战，所以丁原不听董卓的话。董卓就感叹：如果我有吕布，就可以得到天下了！然后李肃自告奋勇去说服吕布投降，因为吕布见利忘义，需要给他一些好处才行。李肃听说董卓有一匹赤兔马，日行千里，建议董卓把赤兔马送给吕布，再送一些金银珠宝给他，他一定会来投降。董卓想要得天下，怎么会舍不得一匹马？于是就将赤兔马送给了吕布。&lt;/p>
&lt;p>可是因为吕布有勇无谋，最后被曹操杀了。其实吕布的武艺并不比关羽差，一个武艺高强的人一定要走正道，不走正道会为武艺所累，吕布就是这样。曹操杀了吕布，赤兔马就归曹操所有了，后来曹操为了留住关羽，又把它送给了关羽。&lt;/p>
&lt;p>其实很多事情就是一种配合，没有赤兔马，没有青龙偃月刀，恐怕凭关羽个人的能力也不一定那么快就杀了颜良。各种条件都具备了，自然水到渠成，条件不足的时候也不要强求。做人也是这样，该做的事情不推辞，该把握的机会不放弃，得不到的也不用勉强。&lt;/p>
&lt;p>关羽杀了颜良，报答了曹操，就去跟曹操辞别。曹操的办法就是找一大堆借口不见他。关羽求见了两三次都没见到，于是想要跟张辽辞行，结果张辽也是不见面。关羽没有办法，最后只能留书辞别。&lt;/p>
&lt;h1 id="千里走单骑从容应对难关">千里走单骑：从容应对难关&lt;a class="anchor" href="#%e5%8d%83%e9%87%8c%e8%b5%b0%e5%8d%95%e9%aa%91%e4%bb%8e%e5%ae%b9%e5%ba%94%e5%af%b9%e9%9a%be%e5%85%b3">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>《三国演义》里“过五关斩六将”的故事告诉我们人生有不同的关卡。关羽不辞辛苦去找刘备，五关的守将都不让他通过，因为他们都想要争功，他们也都知道曹操不可能甘愿放关羽走，如果自己能够把关羽留下来，也算是功劳一件。如果能够把关羽杀了，更是功劳一件。所以他们都找借口说，没有丞相的命令不能放你通过，这是我的责任。&lt;/p>
&lt;p>关羽没办法，只能杀了守将。所以有时候表功也是一种选择，如果放关羽走，曹操也会杀了这些守将。死在关羽手上，他们还是功臣，死在曹操手上，他们就是没有尽到责任，所以每个人都坚决不让关羽通关。&lt;/p>
&lt;p>关羽过了五关之后，几经周折，好不容易见到了张飞，没想到张飞也要杀他。因为张飞得到的情报是关羽投降了曹操，他越想越生气，觉得关羽是忘恩负义之人。听说关羽来了，就要杀了关羽。如果关羽过五关斩六将之后死在张飞手上，那真是天大的冤枉。但是无论关羽怎么解释，张飞都听不进去。关羽说有二位嫂嫂可以作证，张飞说，二位嫂嫂是受了你的骗。现在也有这种人，先入为主地认为你是错的。无论你怎么解释，他都不听。最后远远有一队曹军过来，张飞说：“你的援军来了，你就是准备让他们杀进来的。”关羽没办法，只能把领兵的蔡阳杀了，蔡阳是《三国演义》里最倒霉的人，莫名其妙地被关羽杀了表明心意。而后，他们兄弟和好了，一起去汝南找刘备。&lt;/p>
&lt;h1 id="华容道义释曹操有原则也要顾及情义">华容道义释曹操：有原则也要顾及情义&lt;a class="anchor" href="#%e5%8d%8e%e5%ae%b9%e9%81%93%e4%b9%89%e9%87%8a%e6%9b%b9%e6%93%8d%e6%9c%89%e5%8e%9f%e5%88%99%e4%b9%9f%e8%a6%81%e9%a1%be%e5%8f%8a%e6%83%85%e4%b9%89">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>关羽一生的经历除了土山约三事、桃园三结义外，还有一件事很值得一提，就是华容道放曹操。&lt;/p>
&lt;p>曹操占尽天时地利。他本就是朝中的人，地盘一开始就很大，很快就把北方所有军阀（包括袁绍兄弟）收服，这时候他开始想要统一了。并且他已经不年轻了，有一种紧迫感，如果不赶快行动，很多想做的事情就做不完了。于是带领百万雄师，去打孙权，想把孙权收服，那样他就能一统天下了。出兵前曹操非常有信心，但却没想到赤壁一战会输得那么惨。&lt;/p>
&lt;p>曹操几乎全军覆没，狼狈而逃。诸葛亮断定他一定会从华容道逃走，点将的时候，故意不派给关羽任务。关羽有点不服气，就问诸葛亮自己的任务是什么。诸葛亮说：“有一个非常重要的任务，本来是想委托给你的，但是想想不妥。曹操一定会从华容道逃跑，那时候他已经狼狈不堪了，我可以派你在那里把他杀掉。但是我又不能让你去，因为你欠曹操人情，曹操一求情，你一定会放过他的。”关羽说：“我欠曹操的人情已经还了，这次非杀了他不可。”诸葛亮说：“那你就立下军令状，如果放了他，是要砍头的。”关羽于是立了军令状，接着又问诸葛亮：“如果曹操不从这条路逃走怎么办呢？”诸葛亮说：“如果曹操不从那里走，我愿意接受惩罚。”&lt;/p>
&lt;p>关羽带兵去守华容道。果然不出诸葛亮所料，曹操最后精疲力竭地逃到了华容道。关羽一出来，曹操知道这下没法逃脱了。幸好张辽提醒他：关羽欠你那么多人情，不用自暴自弃。于是曹操说了一些打动关羽心的话。关羽如果毫无人情的话，也不值得我们尊敬。一个人只知道杀人，只知道为了目的不择手段，就丝毫不值得尊敬了。&lt;/p>
&lt;p>人生最重要的是生活，生活最可贵的是人情，人没有人情跟动物又有什么分别？合理的人情，每个人都不能忽略，如果没有情，就不算人了。关羽是个有情有义的人，放走曹操也是合情合理。&lt;/p>
&lt;p>张辽救过关羽，就算关羽不考虑曹操的人情，最起码也要考虑张辽的人情。所以他放走了曹操一行人。&lt;/p>
&lt;p>关平提醒他是立过军令状的，而关羽依然没有改变决定。中国人讲究情理法合理兼顾，不能一味坚持原则。&lt;/p>
&lt;p>放了曹操以后，关羽情愿受罚。所有人（包括刘备）都替他求情，如果关羽平时人缘很差，这时候大家都会在心里偷偷高兴，不会替他求情了。&lt;/p>
&lt;p>后来诸葛亮说，自己是故意派关羽去守华容道的，目的就是让他放走曹操，还曹操的人情，因为现在曹操死了对我们最不利。所以很多事情要从大局来衡量，不要只看眼前利益。现在很多人只能看见眼前利益，看不见大局。&lt;/p>
&lt;h1 id="收服黄忠君子不乘人之危">收服黄忠：君子不乘人之危&lt;a class="anchor" href="#%e6%94%b6%e6%9c%8d%e9%bb%84%e5%bf%a0%e5%90%9b%e5%ad%90%e4%b8%8d%e4%b9%98%e4%ba%ba%e4%b9%8b%e5%8d%b1">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>赤壁之战以后，刘备派将领占领了荆州的城镇，从无到有。而后，刘备派关羽去打长沙。长沙有个老将军叫黄忠，黄忠的武艺也很高强，年纪比关羽大得多，两人打了一百回合不分胜负，于是双方收兵。第二天，关羽本想诈败，没想到黄忠马失前蹄，被摔到地上，这时候，关羽过去只要一刀就能把黄忠杀了。可是关羽没有那么做，关羽说，你快去换了战马，再来跟我厮杀。&lt;/p>
&lt;p>这样一来，长沙太守韩玄就起了疑心，因为黄忠擅射，有百步穿杨的能力，偏偏这次没有用箭射关羽。翌日再战，黄忠为了报关羽前日不杀之恩，没有真的射关羽。这下韩玄更加确定黄忠通敌，把他抓了起来。&lt;/p>
&lt;p>韩玄要杀黄忠，魏延救了黄忠并亲手杀了韩玄，引百姓出城投降了关羽。黄忠坚持不肯投降，所以托病不见关羽。关羽派人请刘备和诸葛亮来长沙，把这个情况告诉了他们。于是刘备亲自去黄忠家里劝降，才有结果。&lt;/p>
&lt;p>黄忠后来立了很大的功劳，但是刘备把他封为上将的时候，关羽却有些不满意说，“大丈夫终不与老卒为伍”。因为那时候资讯不发达，虽然黄忠立过很多功劳，但关羽根本不知道。所以判断一件事情，要根据当时的状况、当时的情境、当时的心情，否则就会片面化。&lt;/p>
&lt;p>一个人最要紧的是心中要有一把尺，这把尺就是公道。公道自在人心，凡事都不需要你争我夺。有时候遇到两个人吵架，我会劝他们不要吵，有什么好吵的。如果大家都认为他对，那他就是对的，这就叫做第三者概念。今后你跟别人吵架，要提醒自己，即使吵赢了也没什么用，只要大家认为你是错的，你就是错的。&lt;/p></description></item><item><title>04第四章_诸葛亮_运筹帷幄的智谋之道</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/04%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0_%E8%AF%B8%E8%91%9B%E4%BA%AE_%E8%BF%90%E7%AD%B9%E5%B8%B7%E5%B9%84%E7%9A%84%E6%99%BA%E8%B0%8B%E4%B9%8B%E9%81%93/</link><pubDate>Mon, 02 Jun 2025 08:20:26 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/04%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0_%E8%AF%B8%E8%91%9B%E4%BA%AE_%E8%BF%90%E7%AD%B9%E5%B8%B7%E5%B9%84%E7%9A%84%E6%99%BA%E8%B0%8B%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>第四章　诸葛亮：运筹帷幄的智谋之道&lt;/p>
&lt;h1 id="生于乱世人生要有准确定位">生于乱世：人生要有准确定位&lt;a class="anchor" href="#%e7%94%9f%e4%ba%8e%e4%b9%b1%e4%b8%96%e4%ba%ba%e7%94%9f%e8%a6%81%e6%9c%89%e5%87%86%e7%a1%ae%e5%ae%9a%e4%bd%8d">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>《三国演义》把诸葛亮美化得很厉害。很多外国人跟我说，你们中国人很奇怪，塑造的人物要么非常聪明，要么很笨，要么很漂亮什么都好，要么很丑什么都不好，怎么那么两极化？&lt;/p>
&lt;p>中国人不崇拜英雄，很少有人对别人特别服气，所以在中国要出名非常困难。好不容易有一个典范，一定要加以美化、包装。两千多年来只出了一个孔子，是孔子以后真的没有一个人比他厉害吗？也不一定，只是人们都不服气，不让其成为典范。诸葛亮可能本身并没有那么厉害，是后人不断把自己的智慧加在他身上，把他塑造得很有智慧。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮是琅琊阳都（今山东临沂市沂南县）人，诸葛亮很巧合地跟汉献帝同年生、同年死。汉献帝一生一筹莫展，一直都希望有诸葛亮这样的人来解救他。诸葛亮一生又始终以匡复汉室为目标，最后却出师未捷身先死。从这个角度看，诸葛亮是失败的，但是在《三国演义》所有人物里，我们最敬佩的也是他。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮终年54岁，27岁以前有两个特点：第一，身逢战乱。旱灾、水灾他都经历过。没经过磨炼、没吃过苦头的人最好不要当领导，因为他们不知民间疾苦，想做好事都不知道该怎样做。诸葛亮从小就吃尽苦头，很小的时候妈妈就死了，爸爸娶了继室，没过多久，爸爸也病逝了。&lt;/p>
&lt;p>第二，他知道自己不是来当皇帝的。当时很多人都争着当皇帝，结果老百姓很可怜。三国时代社会动乱，人口数量骤减。诸葛亮知道，如果他也争着当皇帝的话，死的人会更多。&lt;/p>
&lt;p>一个人能知道自己这辈子要干什么是很了不起的。诸葛亮知道自己要做个好宰相。世上单有明君还不够，没有好宰相来辅佐，明君也会糊涂。因为想要当宰相，诸葛亮的学习目标就锁定了两个人：一个是管仲，一个是乐毅。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮从小基础非常扎实，因为他很早熟。凡是在那个动乱时代受到磨炼的人，多半看问题会比较深入，思想会比较成熟。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮很有智慧，他读书跟一般人不同，一般人读书主要是为了应对考试。诸葛亮是读观大略，大致上看一看，抓到要点，然后权宜应变。一个人懂得多少东西并不重要，能不能在千变万化的实际应用中作出合理决策才最重要。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮的领悟力很强。记忆力强的人比较适合生活在西方，西方人要背诵很多东西，根据条理来做事；领悟力强的人适合生活在东方，东方人的很多智慧要靠领悟。&lt;/p>
&lt;h1 id="躬耕南阳淡泊明志等待明主">躬耕南阳：淡泊明志等待明主&lt;a class="anchor" href="#%e8%ba%ac%e8%80%95%e5%8d%97%e9%98%b3%e6%b7%a1%e6%b3%8a%e6%98%8e%e5%bf%97%e7%ad%89%e5%be%85%e6%98%8e%e4%b8%bb">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>那个时代的中国人很讲道义，诸葛亮的父亲娶了继室后不久就去世了，长兄诸葛瑾就扛起整个家庭重担。他们兄弟俩一个在东吴，一个在襄阳，是因为诸葛瑾要侍奉继母，后来就到东吴去当官了。诸葛亮和弟弟诸葛均跟随叔父诸葛玄投奔了刘表。但是刘表不敢做事，也不知道怎么做事，有地盘没能力。诸葛亮看叔叔在刘表那里有力使不上，就没有为刘表工作，只在隆中耕田，当一个普普通通的农夫。这样进可攻，退可守。当一个人没有决定自己的舞台在哪里的时候，最好找一个进可攻、退可守的地方。&lt;/p>
&lt;p>我想地理环境也会影响人，隆中山不高而秀雅，水不深而澄清，地不广而平坦，林子不大但是林木生长很茂盛，靠近当时的荆州。荆州是军事要地，消息非常灵通。隆中相当于都市旁的农村，是热闹中的安静之地，所以诸葛亮对当时所有的政治变化、军事演变都非常了解，对当时的政治事务了如指掌。他跟徐庶、石广元、崔州平、孟公威，还有水镜先生关系很好。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮躬耕自给，不问世事，但是心系天下。中国人一直讲究耕读之家，在耕田的同时有足够的时间好好读书。每个人都应该奉行这个原则：站在不当官的立场来当官，才能当个好官；站在非当官不可、不当官不行的立场来当官，绝对当不好官。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮的心态是遇到合适的明主才出山，否则宁可不出山，这很了不起。一个乡下农夫，既没有士大夫的身份，又没有门第，年纪轻、资历浅，甚至也没有背景，可是连刘备那么有经验的人，都能发自内心佩服他。因为他的准备工作非常到位，基本功非常扎实。他一直秉持孔子的主张——有用处就出来做官，没用处就不做官。&lt;/p>
&lt;p>碰到刘备以前诸葛亮一直在充实自己，做好万全的准备，清楚自己的目标，定位准确。现在很多人不会定位，被放到什么岗位就做什么工作，而定位不准会成为一生痛苦的源头。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮27岁时碰到了刘备，后来为其鞠躬尽瘁，是感谢刘备给他提供了表现的舞台；如果没有碰到刘备，他会心安理得地做个农夫，做个平凡人。相信现在大家都很清楚，当有人要破格提拔你，或者突然奖励你很多薪水，你就要更卖力工作了。诸葛亮就是这样，没有好老板他宁可一辈子默默无闻，遇到好老板了，就全心全意为老板工作。&lt;/p>
&lt;h1 id="高卧隆中选择之前考验领导">高卧隆中：选择之前考验领导&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e5%8d%a7%e9%9a%86%e4%b8%ad%e9%80%89%e6%8b%a9%e4%b9%8b%e5%89%8d%e8%80%83%e9%aa%8c%e9%a2%86%e5%af%bc">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>有人认为，诸葛亮是设计好了让刘备去找他的。他很会布局，知道刘备要来了，先让一个小孩子骑在牛背上故意唱歌，引起刘备注意：“你就是刘将军？”刘备吓了一跳，也非常高兴，觉得连这么偏僻的地方这么小的孩子都认识他，可见他的知名度很高。&lt;/p>
&lt;p>小孩子而后把刘备引到水镜先生家里，水镜先生见到刘备，就说：“你是逃难来的吧？”这句话把刘备吓坏了。水镜先生又告诉刘备：“你现在虽然有那么多人才，也是不成气候的，因为缺少一个军师。”刘备有些不承认说：“我有军师，孙乾、糜竺不是很好吗？”水镜先生说：“他们不算，你要成就大业，就要找高明的人来辅佐。”刘备的胃口被吊起来了。水镜先生没有直接说谁是高明的人，而是在桌子上写了两个名字，写完以后又立刻擦掉了。如果他直接说了这两个人的名字，刘备听了以后可能会忘掉，水镜先生这样做就引得刘备看得比谁都起劲，记得比谁都牢。这些都是很巧妙的安排。&lt;/p>
&lt;p>我怀疑刘备第一次去找诸葛亮的时候，诸葛亮是在家的。这是中国人最常用的方法——先要看看对方有没有诚意，因为人们往往对容易得到的东西不加珍惜。刘备第二次来的时候，其实他也在家，但还是不见，他要看看刘备到底有多诚心。第三次他装睡觉，因为起身之后问了一句：“有贵客来了吗？”这表示他已经知道刘备来了。&lt;/p>
&lt;p>他事先准备好一套说辞向刘备报告，仅仅几分钟就把刘备的心抓住了。刘备也不是傻瓜，他也知道是怎么回事。我常常觉得中国人家家都有本兵书，每个人都有心生一计的习惯。不时设计来设计去，设计得大家都很高兴。该被人设计的时候，要高高兴兴地让人设计，不要总想着设计别人，而经不起别人设计。人家设计你是重视你，是给你面子。真的有一天所有人都不把你当做设计对象了，你也就没有价值了。&lt;/p>
&lt;p>刘备对诸葛亮说：“你不是为我，我也不是为我，我是为天下苍生。”给了诸葛亮一个很漂亮的台阶。诸葛亮说：“如果为自己，我不出山，如果为你，我也不出山，但是为天下苍生，我就出山了。”这个台阶多漂亮！人要时常给对方台阶下，让大家都有面子，做起事情才更快乐。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮并没过上几年好日子，27岁出山，飞黄腾达了11年。短暂的一生，却对整个时代具有重要作用。如果诸葛亮投奔了曹操，我想曹操可能三年之内就统一了全国。&lt;/p>
&lt;p>当时很多人想回北方，因为曹操已经把北方控制得差不多了。那时候中国的精华在中原，南方还没开发。诸葛亮知道回北方对他也没什么好处，所以他会跟刘备说有两个地方可以去，一个是荆州，另一个是益州。&lt;/p>
&lt;p>三顾茅庐时刘备再怎么落魄，也还是个皇叔，是个左将军，虽然一点根据地都没有，但是最起码还有人追随他，那他怎么肯向一个完全没背景的年轻人低头呢？很多人说是因为诸葛亮会自我推销，我不认同这种说法。一个人如果需要自我推销实在是太可怜了。答应了出山就等于把生命献给人家了，怎么能轻易答应？好东西用得着推销吗？诸葛亮是很慎重地选择能终身为之全力以赴的人。也有人说他是做作，想抬高自己的身价，其实他是诚心诚意地互动。老板可以考验干部，干部同样也可以考验老板。干部在没有作出选择之前可以考验老板，一旦选择了老板，就要不断接受老板的考验。&lt;/p>
&lt;p>徐庶也曾经考验过刘备。他刚加入刘备阵营的时候，对刘备说：“主公的这匹马叫的卢，是一匹好马，但是妨主人，主公讨厌谁，可以把这匹马送给他，等它妨了主人之后再收回来就安全了。”刘备说：“我以为你是好人，没想到你给我出这种馊主意，我还敢用你吗？”徐庶说：“幸好主公不听我的意见，如果听了我的意见，我就不会投奔主公了。这个馊主意是想考验主公是不是真的对人好。”&lt;/p>
&lt;p>没选择老板以前你有足够的权利考验老板，选择了老板以后就要乖乖听老板的吩咐。所以不要糊里糊涂地选老板，选了以后再检验老板的好坏。很多人事先不敢考验老板，进了公司以后又不想跟老板合作，这很不好。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮傲视群雄，那时候曹操已经成气候了，想做大事的人应该第一目标选曹操。当时的确有很多人去投奔曹操，最初他们因为战乱跑到江南，见中原稳定了，就回到了中原，回去以后才知道投奔曹操其实也很倒霉。&lt;/p>
&lt;p>徐庶被曹操骗去以后终身不献一计，还不如隐居自由自在。诸葛亮没有去投奔曹操，他知道曹操的理念跟他不合，投奔了也只有痛苦。他也没有投奔孙权，他知道，孙权的确是个明主，但至多能做到器重和尊重他，却不能让他尽展才能。他更不愿意投靠刘表，虽然他们有比较深厚的关系，他知道在刘表那里只能混口饭吃，不如做个自由自在的农夫。&lt;/p>
&lt;p>刘备颠沛流离，因为没有军师，所以虚心拜访一个年轻的乡下人。看起来他似乎受一点委屈，其实不然，虽然他有才能，但当时他没有立足之地，整天被人家赶来赶去。&lt;/p>
&lt;p>让老板三顾茅庐体现了一种被领导的艺术，像诸葛亮这样稍有名气的人在当时有很多，但是能够像诸葛亮一样，在最短的时间内把最精要的东西说出来的人却并不多。一般人都是胡扯了半天，等客人走了以后，才发现最要紧的话没说出来。人生很短暂，机会很难得，稍微一放松，机会就会溜走，机会一旦溜走，便永远不能回头。我想被领导的意思是，与其你领导别人，不如装成被人领导，这样合作会更愉快、更顺利。不需要事事都主动，该主动的时候主动，该被动的时候尽量被动就可以了。&lt;/p>
&lt;p>领导于无形，也叫做向上管理。英语里有这样一句话：How to handle your boss，意思是“怎样领导你的老板”。这个领导的过程一定是无形的，老板不知不觉中接受你的领导，而不是你摆明了要去领导他。诸葛亮就在不知不觉中领导了所有人，甚至包括曹操、孙权，这是一般人做不到的。&lt;/p>
&lt;h1 id="火烧博望坡烧好新官上任第一把火">火烧博望坡：烧好新官上任第一把火&lt;a class="anchor" href="#%e7%81%ab%e7%83%a7%e5%8d%9a%e6%9c%9b%e5%9d%a1%e7%83%a7%e5%a5%bd%e6%96%b0%e5%ae%98%e4%b8%8a%e4%bb%bb%e7%ac%ac%e4%b8%80%e6%8a%8a%e7%81%ab">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>诸葛亮没出山以前跟刘备是平起平坐的，因为当时他还不一定要吃刘备的饭，干吗要委屈自己？当诸葛亮决定出山追随刘备以后，他立刻跪下来称刘备为主公，从此以后他谨守本分。因为这是他自己的承诺，他努力扮演好一个臣子角色，从没破坏过规矩。&lt;/p>
&lt;p>他出山之后问刘备：“如果新野守不住，要退到哪里？”刘备那时候已经无路可走了，诸葛亮正问中刘备心坎。当然诸葛亮没说，主公你现在已经无路可走了，还是听我的吧，我给你留个余地。因为对于中国人来讲，说话要稍微拐弯抹角一点，对方才更容易听得进去。单刀直入，直话直说会让对方很难接受。刘备当时哑口无言：天下之大，他们已经无路可走。这时诸葛亮跟他说，最好到湖南去。诸葛亮不但这么说，而且已经把退路都替他安排好了。&lt;/p>
&lt;p>刘表的两个儿子明争暗斗，长子刘琦被欺负，诸葛亮给他出主意，让他去驻守江夏，诸葛亮安排的退路就在那里。把退路安排好之后才问刘备打算怎么办，这样好的军师，刘备怎么能不服？一个人不要要求人家服你，要做到让人家发自内心地佩服。&lt;/p>
&lt;p>刘表的小儿子刘琮投降了曹操，献出了荆州，刘备唯一的出路就是投靠刘琦。后来鲁肃来给刘表吊丧，与刘备初步定下了跟东吴联合对抗曹操的计划，而后才有著名的赤壁之战。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮的身份用现在话讲叫做“空降兵”，他一出山最先面临的挑战来自关羽和张飞，因为二人很不买他的账。&lt;/p>
&lt;p>刘备不应该说“我得孔明，如鱼得水”这句话，这给诸葛亮带来一些麻烦，因为这让张飞很不服气。当曹操打过来的时候，刘备问关羽、张飞如何迎敌，张飞就说，哥哥应该让你的“水”去迎敌。可见，地位越高的人，越不能把心里话说出来，否则很容易伤害别人的感情。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮上任以后的“三把火”烧得非常精彩，奠定了他的领导基础。火烧博望坡是他的第一个战役。开始的时候关羽和张飞一脸不服气的样子，诸葛亮叫他们听命，他们根本就不听。其实这是刘备的错，怪刘备没有事先做好沟通工作。&lt;/p>
&lt;p>火烧博望坡一战，烧得关羽和张飞口服心服。没过多久，曹操又打来了，诸葛亮用同样的计策再烧一次，又把曹仁烧得狼狈不堪，激怒了曹操。有时候要让敌人顺，有时候要让敌人逆，完全是诸葛亮一手操纵，这才是真正高明的领导。不但领导自己，领导家庭，领导自己的公司，还要领导其他阵营，这种领导是把领导和被领导结合起来了。&lt;/p>
&lt;p>一个人碰到好老板，面临的最大难题是人会变。人的可怕就在于善变，这时候你受重用，过一阵子很可能会被打入冷宫，这是很多人都会遭遇的事情。中国人的公司里很少裁员，一般会让你自动辞职。先把你放在一边不理你，你就只好自己走了。聪明的老板很少直截了当叫谁走，他们有的是办法。所以一个人得到赏识的时候要怎么表现，受冷落的时候怎么收场，都跟领导风格息息相关。很多人得到赏识以后就忘了自己是谁，把自己捧得很高，结果摔得很惨。有些领导一直说，我支持你，你放心去做吧。其实话中隐含的意思是，你要好好做，我就支持你；你不好好做，我就不管了。&lt;/p>
&lt;p>人永远有两套道理，不要相信“我支持你，你放心去做好了”这样的话，一年以后他会说，“我绝对支持你，只是没想到你短短一年把人都得罪光了，我也没办法了，你自己看着办吧”，就会把你甩掉了。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮越来越得到赏识，他的警惕性也逐渐提高了。所以当刘备非常听他的话的时候，他也很警觉——现在越得宠将来摔得越痛。&lt;/p>
&lt;h1 id="舌战群儒准备工作要充分">舌战群儒：准备工作要充分&lt;a class="anchor" href="#%e8%88%8c%e6%88%98%e7%be%a4%e5%84%92%e5%87%86%e5%a4%87%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e8%a6%81%e5%85%85%e5%88%86">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>能够舌战群儒是因为诸葛亮太厉害吗？不是，是因为他准备工作做得充分。他虽然身在隆中，但是了解当时政治舞台上活跃着的所有人，并且对这些人逐一作了个案研究。所以到了东吴以后，张昭等人都想给他难堪，他逐一进行了有针对性的反驳，而且每次反驳都切中要害。&lt;/p>
&lt;p>一个人的基本功要好，基本功不行就去工作了，会遇到很多难题。如果诸葛亮第一次去江东就被群儒逼得一句话都说不出来，那他出山还有什么意义？如果他没那个才气，也不能成就一番事业，还不如安心隐居山野。&lt;/p>
&lt;p>其实，草船借箭也没什么神秘的，不过是运用了一点天文学的知识，吹东风的时候偶尔会有几分钟或者几小时吹西风，诸葛亮准确抓到了这个诀窍，并且运用到战争中了。对任何工作都应该有充分的准备，甚至在一开始做的时候就要预想到会遇见哪些问题，针对这些问题，想好解决方案与应对方法，这样才能临危不乱。&lt;/p>
&lt;h1 id="诸葛亮吊孝用智慧战胜敌人">诸葛亮吊孝：用智慧战胜敌人&lt;a class="anchor" href="#%e8%af%b8%e8%91%9b%e4%ba%ae%e5%90%8a%e5%ad%9d%e7%94%a8%e6%99%ba%e6%85%a7%e6%88%98%e8%83%9c%e6%95%8c%e4%ba%ba">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>周瑜很了不起，一直跟诸葛亮斗智，最后自己死了。司马懿的才能跟周瑜类似，但他知道应该少跟诸葛亮斗。司马懿看到周瑜的下场，就明白，在碰到诸葛亮的时候，最好保持安全距离。&lt;/p>
&lt;p>大家都说是诸葛亮气死周瑜。周瑜死了以后，诸葛亮还坚持去吊丧，刘备也劝他千万不能去，江东的将士们会杀掉他的。东吴将领没有一个不痛恨诸葛亮的，诸葛亮不是不知道这个情况，但如果他不去吊丧，孙刘联盟就宣告失败了，隆中对策也没办法实现。所以他为了理想，为了抱负，非去不可。如果一开始他就躲起来，那更糟糕。面对危险的时候最好的办法是勇往直前，想办法趋吉避凶，诸葛亮完全是按照这个道理来做的。&lt;/p>
&lt;p>吊孝的时候，他人没到，声音先到。如果他直接出现，肯定立刻就被杀了，所以他哭的声音很大，大家还没看到他，就已经被他的声音感动了，从而也化解了仇恨。&lt;/p>
&lt;p>“化”是中华文化里非常宝贵的东西，这是一个日本人提醒我的，有时候我们是“不识庐山真面目，只缘身在此山中”。&lt;/p>
&lt;p>有一次我跟一个日本教授一起吃饭，他说：“你知道你们中文里最了不起的是什么吗？”我说：“不知道。”他就写了一个“化”字，他说：“中文最了不起的是这个‘化’字。大事化小，小事化了。”我很感谢那个日本教授。老实说，日本人对中国文化非常恭敬。有一次我跟一个日本人一起去参观文物，我们拿起文物的时候会说“小心一点”，那个日本人则是先从口袋里拿出一副白色手套戴好，生怕手脏碰到文物，然后跪下来，把文物捧在手上仔细看。我很佩服他，能够尊重文物的生命，不像我们只是把文物当做死的东西。尊重所有事物也是尊重自己，我跟日本人在一起的时候也学到了很多东西。&lt;/p>
&lt;p>“化”要有度，不要“大而化之”。这提醒我们凡事要恰到好处，否则利弊关系就协调不好。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮是作好周密的计划才去吊祭周瑜的，他的策略是“人未到，声先到”。如果听到屋子里有人在批评你，怎么办？你可以老远就发出声音，他们就会不再说下去了。其实这些招数大家一直都在用，只是没有归纳出来而已。&lt;/p>
&lt;h1 id="空城计对手也能相辅相成">空城计：对手也能相辅相成&lt;a class="anchor" href="#%e7%a9%ba%e5%9f%8e%e8%ae%a1%e5%af%b9%e6%89%8b%e4%b9%9f%e8%83%bd%e7%9b%b8%e8%be%85%e7%9b%b8%e6%88%90">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>能让敌人也佩服的人并不多，而最让司马懿佩服的敌人是诸葛亮。司马懿也利用诸葛亮成全自己。周瑜那么聪明，因为跟诸葛亮斗，最后被活活气死，如果司马懿也跟诸葛亮斗，也会被气死。所以诸葛亮送司马懿女人的衣服，他还很高兴地穿着。因为他知道，对诸葛亮不要硬碰硬。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮死了以后，最受影响的是司马懿。司马懿最希望诸葛亮能长寿，因为诸葛亮一死他就没有用了。他的老板根本不信任他，只是因为没人打得过诸葛亮才用他。没有了诸葛亮，他也就没有价值了。&lt;/p>
&lt;p>很多人说诸葛亮真厉害，用空城计就把司马懿骗了。其实，司马懿也能看出这是空城计，只是被骗对他有利，他心甘情愿被骗。如果那时候他挥兵而上，把诸葛亮杀了，他自己也没有什么价值了。只要诸葛亮不死，他就有利用价值，这是司马懿最高明的地方。&lt;/p>
&lt;p>有一次，诸葛亮跟司马懿对峙，司马懿并不想出战，但是他的部将都很不服气，都想打诸葛亮，司马懿没办法，只好说：“你们要打也可以，我要请示皇上，皇上同意打就打。”然后他真的向曹丕报告说，我要打诸葛亮了。曹丕心想：你要打就打，问我干什么？有人告诉他，司马懿的意思是不想打诸葛亮，一打肯定会输，但部将们一直要求打。曹丕于是就下了诏书说不能打。从此司马懿享受着最高的待遇，也不打仗，既领高薪，又很安全。&lt;/p>
&lt;p>我想我们从历史故事中可以得到很多很宝贵的东西，存在脑海里，需要的时候拿出来用，千万不要等到要用的时候想不出来。很多人是该动脑筋的时候不动脑筋，平常也不读书，而读书就是准备遇到不知道的事情的时候用。我们要为未来而读书，不一定是为现在读书，等到用的时候再想读书就来不及了。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮是站在最平凡的立场的最不平凡的人，一般像他那么有才气的人都会觉得自己很了不起，他却没有这样想，而是用具体行动来表明他的了不起。虽然很有才气，但却表现得很谦虚。&lt;/p></description></item><item><title>03第三章_刘备_以仁为本的用人之道</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/03%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0_%E5%88%98%E5%A4%87_%E4%BB%A5%E4%BB%81%E4%B8%BA%E6%9C%AC%E7%9A%84%E7%94%A8%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E9%81%93/</link><pubDate>Mon, 02 Jun 2025 08:20:25 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/03%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0_%E5%88%98%E5%A4%87_%E4%BB%A5%E4%BB%81%E4%B8%BA%E6%9C%AC%E7%9A%84%E7%94%A8%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>第三章　刘备：“以仁为本”的用人之道&lt;/p>
&lt;h1 id="仁德皇叔真假难辨的仁慈">仁德皇叔：真假难辨的仁慈&lt;a class="anchor" href="#%e4%bb%81%e5%be%b7%e7%9a%87%e5%8f%94%e7%9c%9f%e5%81%87%e9%9a%be%e8%be%a8%e7%9a%84%e4%bb%81%e6%85%88">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>提到刘备，大家第一反应是这个人到底是真仁义还是假仁义。刘备遗留下来的典范是仁德，他在位时很仁慈，不在位时很侠义，这种人非常难得。所以有人就会怀疑：他是不是真的这么好？对于这个问题，我的答案是：“你看呢？”这是中国最有智慧的说法，也表示尊重大家的看法。&lt;/p>
&lt;p>世界上没有坏人，只有愚蠢的人。人生就是一连串的选择，可以选择走这条路，也可以选择走那条路。选择走坏人的路是愚蠢的，没有人是天生的坏胚子。对刘备的看法也是一种选择，你可以选择认为他是虚假的仁德，我也可以选择认为他是真的仁德。我不盲目崇拜任何人，从三个人身上可以看出刘备是真的仁德。&lt;/p>
&lt;p>第一个人是曹操。曹操一生一直想收服的人是刘备，曹操很器重他，因为曹操心里清楚，只要刘备这个仁德的人为他所用，就会淡化他被人怀疑的方面。&lt;/p>
&lt;p>第二个人是关羽。关羽脾气很倔，看不顺眼的事情他就会表现出来。有时候刘备对人过分的好，他就会觉得那完全是讨好人家，非常不以为然。以关羽的个性，如果发现刘备是假仁德，一定会拂袖而去，不会一辈子跟着刘备。曹操对关羽那么好，他都无动于衷，宁愿跟着一无所有的刘备，可见，刘备的确有过人之处。&lt;/p>
&lt;p>第三个最难得的人是诸葛亮。诸葛亮找工作跟一般人不一样，一般人找工作是这样的：要求有收入，或者是找一个跳板，等着跳槽，或者是想学一套本事，然后自己创业。诸葛亮是要找一个人，这个人值得他一辈子全心全意为其卖命。所以他非常慎重，他选择了刘备，而且为他鞠躬尽瘁，死而后已。诸葛亮非常有才能，他能选择跟着刘备，可以证明刘备的确是很难能可贵的人。&lt;/p>
&lt;p>当然也有很多人说刘备根本就是虚假的仁德，这种说法也有可取的地方。这是因为每个人的价值观不同，对事情的看法也不同。&lt;/p>
&lt;p>刘备有很独特感人的领导艺术。当初刘表想要把荆州让给他，但是刘备始终没有接受。刘表年纪很大，身体很差，因为太保守，而且犹豫不定，只想安于本分，不思进取，所以始终没有成大气候。刘备不接受荆州是对的，一旦他要了荆州，就表示他是假仁假义。刘备也有聪明的地方，因为当时他即便接手荆州也守不住，甚至可能还会引起战乱。守不住，又担了坏名声，对刘备来讲完全没有好处。&lt;/p>
&lt;p>一个人是真心还是假意只有自己知道。但是如果能骗人骗一辈子，那一定是真的。凡是经不起时间考验的仁德都是假的，经得起时间考验的仁德才是真的。&lt;/p>
&lt;p>我们也不能将刘备看成百分之百的真诚，不过最起码相比其他人，他已经是难得的真诚了。他对老百姓的爱护、对部属的关怀都已经很难得，他甚至连赵云的婚姻和关羽的子息问题都关心。&lt;/p>
&lt;h1 id="寄人篱下屡遭不顺决不放弃">寄人篱下：屡遭不顺决不放弃&lt;a class="anchor" href="#%e5%af%84%e4%ba%ba%e7%af%b1%e4%b8%8b%e5%b1%a1%e9%81%ad%e4%b8%8d%e9%a1%ba%e5%86%b3%e4%b8%8d%e6%94%be%e5%bc%83">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>接下来我们开始了解刘备。&lt;/p>
&lt;p>想要了解刘备，一定要先了解当时的大环境。一个人生逢其时，一生会很顺利；生不逢时，即使再努力也没有用。为什么不能以成败论英雄？因为生在好时候，很容易成功；生在不好的时候，就算有很好的德行和才能也很难成功。&lt;/p>
&lt;p>三国时期是个乱世，乱世常常出英雄，而和平年代的英雄往往无用武之地。刘备出生的时代给他提供了一个舞台，否则他就算有雄心大志，费尽苦心，也难有大作为，可见危机有时候也可能成为良机。&lt;/p>
&lt;p>刘备是汉氏宗亲，那时候汉氏宗亲多得很，他能够脱颖而出很不容易。他正好赶上汉朝没落、新时代即将到来的过渡期，他所扮演的角色是保皇党。&lt;/p>
&lt;p>刘备有中兴汉室的志向，但是他受尽苦难，吃尽苦头，流浪半生，一直到47岁还没有立足之地。一般人遇到这种情况可能会想放弃，可是刘备还是不死心。所以，人不要太轻易放弃自己的抱负，不要太早失去希望。&lt;/p>
&lt;p>刘备一直寄人篱下，说得难听点，就是走到哪里都跟人处不好。当然这也不一定是坏事，如果他投奔公孙瓒的时候，公孙瓒对他非常好，那他可能就一辈子在公孙瓒手下了。如果他到了袁绍、刘表那里都发展得很好，可能一辈子不过当一个干部罢了。有时候碰到不好的老板反而是一种福气，因为跟老板相处不好，才会转战别的地方，才会有新的发展。一个年轻人一开始就碰到好老板，很可能一辈子都是这个老板的下属了。&lt;/p>
&lt;p>事情都有两面性，要等到时过境迁才能知道究竟是好还是坏。有时候，往往是好人害死你，反而坏人是你最好的导师；往往当有人把你压迫得快死的时候，你才会更有斗志。&lt;/p>
&lt;p>如果刘备一开始就碰到好老板，一辈子也就没什么大出息了。他跟这个合不来，跟那个也合不来。当然，合不来也不一定是刘备的错，很多人是因为不能忍受刘备的仁德，才跟他合不来。&lt;/p>
&lt;p>当一个人被评价的时候，首先要看评价的标准是不是准确。如果评价的标准是不准确的，那么评价结果就是不正确的。可能现在看着是好人，50年以后才知道他其实是最坏的人。现在很出名的人，可能死了以后所有东西都会一笔勾销了。&lt;/p>
&lt;p>刘备一生很忙碌，死后也留下了非常好的名声。中国人的传统是要为死后留名，不为生前争权夺利。刘备之所以屡遭不顺，因为他凡事以仁义为重。他一直想得到一块根据地，可是当人家想给他根据地的时候，他却再三推辞。其实刘备在这方面很聪明，当初陶谦给他徐州他也不要，不是因为客气，而是他知道自己根本守不住徐州。&lt;/p>
&lt;p>刘备早年丧父，由母亲抚养长大——单亲家庭也可以造就出人才，有很多伟人是早年丧父，由母亲教育长大的。现在单亲家庭也有很多，在这种家庭里成长，孩子的感情、心智是很脆弱的，最好的办法是不要在孩子面前埋怨另一半，努力给孩子一个完整的家的感觉。其实任何事情都有残缺，只要想办法弥补就行了。&lt;/p>
&lt;p>虽然刘备家里很贫穷，但他没有看不起自己，也不怕被别人看不起。人都是自己先看不起自己，然后才会被别人看不起。穷不是羞耻，没必要因为穷就垂头丧气。刘备从小就很有志向，小时候，他们家东南角有一棵桑树长得很高大，远远看去，树冠就像华盖一样，来来往往的人都觉得这棵树与众不同，有人说这一家很可能会出贵人。刘备就对小伙伴们说：“我以后一定要乘坐有这样华盖的车子。”&lt;/p>
&lt;p>一个人以后要走什么样的路，关键要看怎么表现，完全在于选择。刘备15岁的时候开始学习，但是他不太喜欢读书。其实，学问是多方面的，不一定只有读书才是最好的，有时候可能读书越多的人越不懂道理。很多有专业知识的人往往没常识，这才是最大的悲哀。&lt;/p>
&lt;p>刘备很少说话，喜怒不形于色。现在很多年轻人都喜怒形于色，高兴的时候笑得很大声，生气的时候把所有情绪都挂在脸上，没有城府，这样是没法做大事的。那些无论发生什么事情，脸上都没什么表情的人，往往能够成就大事。&lt;/p>
&lt;h1 id="桃园三结义把握人生的重要关卡">桃园三结义：把握人生的重要关卡&lt;a class="anchor" href="#%e6%a1%83%e5%9b%ad%e4%b8%89%e7%bb%93%e4%b9%89%e6%8a%8a%e6%8f%a1%e4%ba%ba%e7%94%9f%e7%9a%84%e9%87%8d%e8%a6%81%e5%85%b3%e5%8d%a1">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>每个人一生中都有几道重要关卡，顺利通过这些关卡就会得到更好的发展。刘备的一生有三道重要关卡：一是28岁那年的桃园三结义，二是47岁那年的三顾茅庐，三是59岁那年关羽战死。&lt;/p>
&lt;p>刘备一直没有机会，他很有雄心大志，但却始终无用武之地。在他28岁那年得到一个大好机会——黄巾起义。天下不安，自然就需要一些人来稳定局面，刘备于是趁势而起。如果没有黄巾起义，他可能就那样一年一年平凡地过日子了。刘备组织了义勇兵保护当地百姓，因为官府无力保护，老百姓只能自己保护自己，于是招募了很多乡员，其中最重要的两个人就是关羽和张飞。&lt;/p>
&lt;p>关羽因为杀了一个恶霸，逃亡过程中碰到了志同道合的刘备，就投入了刘备的阵营。张飞很会经营，如果活在现在，他一定会成为中小企业协会的理事长。关羽、张飞都武艺高强，又讲义气，于是刘备和他们结拜为异姓兄弟。桃园三结义对后世帮派组织的影响非常大，几乎所有帮派结拜的时候都会拜关羽，因为“忠义”对帮主非常重要。&lt;/p>
&lt;p>刘备三兄弟在磨难中见真情，人与人之间的交情，如果没有碰到生死磨难，真不知道是真心还是假意。刘备三兄弟经历过苦难，才能情同手足。刘备完全像个大哥的样子，其实他心里知道，自己打不过关羽，也不如张飞会赚钱，只能做出大哥的风范，该骂的时候骂，该赏的时候赏，该安慰的时候安慰。刘备从小不太爱说话，很少用语言去鼓励人，都是用行动来表示关怀的。他们一起出去的时候，刘备都会主动替张飞整一整衣服，就是这么个小动作，给张飞的感觉是不一样的。&lt;/p>
&lt;p>桃园三结义是刘备一生成功的起点，给刘备带来很大的好处，但也变成沉重的包袱，最终导致刘备的失败。&lt;/p>
&lt;p>这三个人，一个有理念，一个有武艺，一个有财力，慢慢就结合成一个坚强的核心团队，慢慢成长。他们的成长过程很艰辛，不像其他人有人提拔，有人赏识。&lt;/p>
&lt;p>得到关羽、张飞以后，刘备的声势完全不同了。刘备绝对打不过关羽、张飞，他的胜利是这两个弟弟帮他赢得的。刘备没有很好的人际关系，所以同样打胜仗，当时跟他功劳不相上下的孙坚得到的报酬就比较高，他的报酬就比较低，只给了他一个安喜尉的职位。这个官他当得很不顺心，也因为不顺心，才有了后面的发展。如果这个官当得很好，可能最后刘备会变成曹操的一个幕僚了。&lt;/p>
&lt;h1 id="投曹操逆境求生等待转机">投曹操：逆境求生等待转机&lt;a class="anchor" href="#%e6%8a%95%e6%9b%b9%e6%93%8d%e9%80%86%e5%a2%83%e6%b1%82%e7%94%9f%e7%ad%89%e5%be%85%e8%bd%ac%e6%9c%ba">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>吕布跟袁术夹攻徐州，刘备走投无路，只好去投奔曹操。刘备最不喜欢曹操，去投奔他实在是因为没有别的选择。到了曹操那里，他得到了一生中最大的荣誉，那也是他充实自己的最好机会。曹操推荐刘备见汉献帝，汉献帝那时候很怕曹操，刚好来了一个宗亲，就算只是关系疏远的皇亲，他也马上认了这个皇叔。于是刘备就得到“刘皇叔”的崇高地位，得到豫州牧的官职。曹操还跟他说“天下英雄，惟使君与操耳”，这话传出去之后，人们对刘备更是不敢小视。&lt;/p>
&lt;p>一个人最怕的是人家不把你当对手。有人把你当对手表示你有分量；没人把你当对手，也就是没人看得起你。刘备开始受到重视就是因为曹操捧他，当然曹操捧他并非怀有好意。当时人跟现在人的想法不太一样，现在要整谁，就拼命打压谁；当时要整谁，就把他捧得高高的。我以为，如果你是老板，倘若看不上某个员工，可以一直给他升职，升到他自己觉得不安的时候，他就会自动走了；打压他，他反而容易反弹。&lt;/p>
&lt;p>曹操是个野心家，满身政治细胞。孙权一生没有远大抱负，只求自守，最后却守不住。刘备有抱负，人穷志不穷。我相信一个人最要紧的就是这一点。刘备从小就要中兴汉室，一个人做事最要紧的是要有一个正当招牌。刘备很聪明，一下子抓到一个金字招牌，只是他一开始还不知道该怎么应用。&lt;/p>
&lt;p>一个人的优点就是缺点，缺点正好也是优点。刘备的优点是仁厚，也因为仁厚，所以显得有些软弱。曹操心狠，所以他显得非常有魄力。软弱的人喜欢哭，刘备的天下也是哭出来的。现在也有很多人的“天下”是哭出来的，不要小看“一哭二闹三上吊”，用得好就是最好的武器。&lt;/p>
&lt;p>如果把刘备、孙权、曹操作个比较，从中就可以看出每个人的特性，我只承认有特性，没承认有优点、缺点。孙权优柔寡断，几次想投降，又都心不甘情不愿，所以一生都很挣扎。刘备一直失败，直到最后找到了向西南发展这一条路，也因此把西南开发出来。否则始终在中原扯来扯去，中国的版图也做不大。所以胜有胜的道理，败有败的原因。我常劝很多人胜了以后要想为什么胜，败的时候要想为什么败。&lt;/p>
&lt;p>曹操是虚情假意，如果刘备也想虚情假意，那绝对不如曹操做得好。曹操再坏，也是真小人，真小人要比伪君子强。一个人最好不当小人，如果当了小人，宁可当真小人，千万不要当伪君子。&lt;/p>
&lt;p>207年北伐乌桓取胜之后，曹操基本统一了北方，次年决定南下打荆州。刘备知道自己根本不堪一击，自叹这辈子大概没什么希望了。但是，天无绝人之路，往往在最危急的时候会出现转机。&lt;/p>
&lt;h1 id="三顾茅庐用行动证明求贤若渴">三顾茅庐：用行动证明求贤若渴&lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e9%a1%be%e8%8c%85%e5%ba%90%e7%94%a8%e8%a1%8c%e5%8a%a8%e8%af%81%e6%98%8e%e6%b1%82%e8%b4%a4%e8%8b%a5%e6%b8%b4">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>刘备第一次要去拜访诸葛亮的时候，关羽、张飞很忍耐地陪着刘备一起去了。刘备第二次要去拜访诸葛亮的时候，张飞就很不高兴，说自己去就好了，直接拿根绳子把诸葛亮绑来就行了。刘备心想：把他绑回来，他还会为我所用吗？刘备第三次去拜访诸葛亮的时候，连关羽都不大高兴了，他认为诸葛亮是个吹牛的人，一个年轻人能懂什么？但是刘备对关羽说“不要坏了自己的大事”。&lt;/p>
&lt;p>刘备直接去拜访诸葛亮，其实并不算最高明的方法。如果当时刘备采取的是另外的一套方法，后面会更顺利。他完全可以把关羽、张飞找来说，我们三兄弟都很卖力，为什么到今天一点地盘都没有？我想不通。聪明人要会自己装笨，让别人显得聪明。张飞就会说，我们碰到的人都怎么怎么样。刘备说，你骂得好，但是骂了半天也没有用，那些人根本听不到，事情也不会有任何改变。关羽会说，我跟三弟武功好，但是脑筋不行。刘备再说，怎么会呢？我们文的武的都有。尽量让关羽跟张飞发现自己的弱点，让他们说，自己只会打仗，没有好的军师，应该赶快找个好军师。刘备顺势再说，找了也没用，万一我辛辛苦苦地找来，你们都不听他的，怎么办？他们肯定会说，我们保证，只要大哥请来军师，我们一定听他的话。然后再三个人一起去请诸葛亮，这样关羽和张飞对诸葛亮的态度就会完全不同。&lt;/p>
&lt;p>凡事先经过彼此的交流非常重要。现在是个“快餐时代”，什么事情都要快，这非常不好。及时的沟通和交流还是必要的，准备工作做得好，进行起来也会更加顺利。刘备去拜访诸葛亮，两个弟弟都不太高兴，他们觉得好像刘备心里只有诸葛亮重要，他们不重要。刘备事先没有考虑到他们会有这种反应。刘备能去拜访诸葛亮，这已经被世世代代传为美谈。因为每个时期都有很多诸葛亮，可惜能够做到三顾茅庐的刘备却不多。&lt;/p>
&lt;p>做到让人家来请的，才是真正的人才。很多人喜欢“自我推销”，这并不能说明你是人才。什么时候能够把求人变成不求人，层次就完全不一样了。刘备当时最起码也是豫州牧，在社会上有一定地位，有一些名望，仍然愿意三顾茅庐去请一个年轻人，这是非常不容易的。&lt;/p>
&lt;p>其实隆中对真正厉害的是后面部分，将来时机成熟了，分两路去打曹操。如果只求三国鼎立，那诸葛亮目光也太短浅了，目标也太小了。诸葛亮的整个策略是要统一全国，不是三国分立。但是后来他没办法实现目标，我想这是诸葛亮的遗憾。对此，他并没有抱怨，他始终相信孔子的话：“尽人事，听天命。”&lt;/p>
&lt;p>现在经常听说有人得忧郁症，动不动就想不开，都是因为不懂“天命”。世界有它的自然定律，一个东西跌到谷底之后一定会往上走，走到一定高度也一定会往下走。世上没有一成不变的东西，要接受这种变化。&lt;/p>
&lt;p>美国人看到一座山，会开一条隧道过去，这是破坏自然环境的做法。日本人看到一座山，会拼命爬过去，所以很劳累。中国人看到一座山，会先观察，如果山边有缝，就从缝里钻过去。不必开隧道，也不必爬山；不破坏环境，也不使自己太劳累。这就是圆滑的处事方法，要尊重自然规律。&lt;/p>
&lt;p>一个人如果不能快乐地过日子，那么所有的努力都是白费。不辞辛苦又怎么样？做人本来就应该快快乐乐的。所以我常跟年轻人讲，如果觉得读书太累，就表示你不适合读书。&lt;/p>
&lt;p>我很佩服我爸爸，我爸爸从来没有要我一定读书，一定要考出好成绩。反而跟我说，得到60分的人最了不起，有本事让每科都考60分就够了，考那么多分又不能当饭吃。这话给我的印象非常深刻，在学校里把脑袋都塞满，走出学校反而什么都学不了了，只有留下空隙，才能不断成长。凡事想开一点，不要太执著，这样才容易过得快乐。&lt;/p>
&lt;p>刘备把诸葛亮请出山，听到的是一个完整策略：前半段是联合东吴抵抗曹操；后半段是兵分两路，一路从西往北走，一路从东往北夹攻曹操。更了不起的是，刘备愿意把所有事情都委托给诸葛亮，自己不管。有时候我们甚至觉得好像刘备并没有在当领导，都是诸葛亮在领导。诸葛亮加入刘备集团以后，刘备并没有马上给他安排职务。因为他没有任何功劳，没有任何贡献，当然也因为关羽和张飞的压力。所以一开始诸葛亮只是刘备的私人顾问，后来他有了好的表现，才正式成为军师。这也是我们可以学的一招，看中一个人可以先请来当私人顾问，看他有没有好的表现，有了好的表现之后，再给他一个大家都认为合适的职位就顺理成章了。&lt;/p>
&lt;p>老板把人才请来以后，要先告诉人才，有哪几个人对请他来是比较有意见的。我如果是“空降兵”，也会问老板哪个人将来会跟我过不去。我会去找那个人说：“如果早知道你在这里，我根本就不会来。你这样的人才在这里，根本不需要我，都怪我事先没有打听好。”对方会说：“你既然已经来了，就安定下来吧，不要让我担这个罪过。”我顺势说：“那好，我有一个条件，以后无论大小事情我都要请教你，你来教我。”这样那个人就不会再有意见了。&lt;/p>
&lt;p>关键看你怎么设计这个过程，这样的“设计”不是坏事。“设计”好了，你会得到完全没有压力、非常愉快的生活方式。&lt;/p>
&lt;h1 id="凡事问孔明把事情留给最合适的人来做">凡事问孔明：把事情留给最合适的人来做&lt;a class="anchor" href="#%e5%87%a1%e4%ba%8b%e9%97%ae%e5%ad%94%e6%98%8e%e6%8a%8a%e4%ba%8b%e6%83%85%e7%95%99%e7%bb%99%e6%9c%80%e5%90%88%e9%80%82%e7%9a%84%e4%ba%ba%e6%9d%a5%e5%81%9a">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>刘备是按照中国人的沟通方式来做领导的，跟西方人不太一样。西方人的脑筋是直的，要把事情讲透，才觉得是沟通良好；中国人的脑筋转来转去，很多事情都是点到为止。为什么有些人跟老板说话，会惹老板生气？因为他把所有话都讲完了，让老板没话说了。可是说话的时候，对方有呼应，才有成就感。尽量留些话给对方，才是有效的沟通。&lt;/p>
&lt;p>我在台湾交大教书很多年，学生们智商都很高，知识也都很丰富。有一次，我问学生们：“如果你周末回家，爸爸叫你一起去看电影，你会怎么回答？”他们说：“先问爸爸要看什么片。”我说：“你爸爸听了这话以后会怎么样？”他们说：“爸爸听了以后经常是很生气。”因为爸爸觉得孩子是在跟他讲条件。&lt;/p>
&lt;p>这就是不懂中国式沟通。我读大学的时候，有一次爸爸说要一起看电影，我马上就说好。但是又怕万一是我看过的片子，怎么办？那么先问问妈妈好了。得知要看的电影我已经看过了，我跟妈妈说：“难得爸爸有兴趣去看电影，我们一定要一起去。不过我回来还有很多作业要写，可能要一两点才能睡觉，你们先睡，不用管我。”妈妈说：“你有那么多作业，干吗还看电影？我跟他说不让你去就行了。”这样事情就圆满解决了。&lt;/p>
&lt;p>刘备跟诸葛亮很有默契，但也互相“设计”。有一次刘表的儿子刘琦问刘备：“我爸爸想让弟弟刘琮当继承人，继母更是可怕，我该怎么办？”刘备说：“这是你们家的事情，疏不间亲，我不能管。”然后又提醒他“你可以去问问诸葛亮”，因为他知道诸葛亮的沟通方式比自己更好。&lt;/p>
&lt;p>把事情留给最合适的人去做是最聪明的做法。现在很多人太热心了，什么事都想自己做，结果把事情搞得一塌糊涂。刘琦去问诸葛亮，诸葛亮也说：“这是你们家的事情，我不能管。”然后刘琦说：“那我不麻烦你，楼上有个宝贝，你要不要去看看？”其实诸葛亮知道他的意思，将计就计跟他到了楼上，刘琦叫人把楼梯撤了说：“现在上不着天，下不着地，只有你我两个人，还有什么不能说的吗？”于是，诸葛亮给他讲了春秋时申生、重耳的故事，提醒他逃到外面才能保存性命，留在家里就死定了。&lt;/p>
&lt;p>跟老板说话，一般说到差不多就行了，让老板有兴趣去补充，表现出老板也很有智慧。如果你把所有的话都说完了，老板心里会想：你怎么比我还厉害，什么都想到了？跟同事说话也是点到为止就好了，让同事感觉到参与感，说不定他的想法比你的想法还好。&lt;/p>
&lt;p>这类故事在《三国演义》里有很多，刘备与诸葛亮一方面是老板与部属的关系，另一方面他们也互相学习，我想这一点很重要。刘备在很多事情上都要问诸葛亮的意见，而诸葛亮每次都是把话说到差不多。&lt;/p>
&lt;p>不把话讲透有几个好处：第一，让每个人都参与谈话，大家都有参与感。第二，可以让其他人得到成长。把话讲得很清楚也会让跟你的人不动脑筋，这是在害他，这样他不会成长。人最大的成就是让跟你的人有成就感，而不是自己有成就感。第三，这样说话会留下弹性。因为未来是会变化的，把话讲死了，就没办法适应未来的变化。&lt;/p>
&lt;p>刘备的领导特性对我们有什么启示？宽容仁德很好，但是最要紧的还是权宜应变。随机应变不是投机取巧，投机取巧的人不会有好结果，当然不会随机应变也没有好结果。那么，投机取巧和随机应变有什么区别？是投机取巧还是随机应变只有当事人清楚，外人很难断定。外人只能看变的目的是什么：是为公而变，多半是随机应变；为私利而变，多半是投机取巧。在中国社会里，公与私是非常重要的指标。&lt;/p>
&lt;p>刘备自己才能不足，但是他很尊重别人，才能不足又要表现自己是最麻烦的。才能不足不是缺点，有时候反而是优点，因为这样可以吸引更多有才能的人。&lt;/p>
&lt;p>我常常劝一些总经理不要认为自己有能力就是最好的，可以把各部门经理找来说：“各位都是专业人士，张经理是财务专业，李经理是生产专业，我因为没有什么专长，所以才当了总经理。”有这样的认识，才能做得更好。当总经理的时候要把自己的专长忘记，这样部门才会产生效能。&lt;/p>
&lt;p>请了诸葛亮以后，如果刘备事事都坚持自己的意见，总是想要表现得比诸葛亮强，那么诸葛亮也无能为力。事无大小都问诸葛亮的意见，尊重诸葛亮的意见，这说起来容易，做起来很难。能够把人才请来已经不容易了，能让人才发挥出自己的能力则更难。大部分老板把人请来以后，都不能让其发挥作用。总经理不固执地坚持自己的意见，各部门经理才会放心地把意见说出来。总经理不能干，反而各部门经理的能力会发挥得更好。&lt;/p>
&lt;p>我有一个年轻的朋友当了家具厂厂长，他告诉我一个故事很有意思。&lt;/p></description></item><item><title>06第六章_赵云_谦逊低调的协作之道</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/06%E7%AC%AC%E5%85%AD%E7%AB%A0_%E8%B5%B5%E4%BA%91_%E8%B0%A6%E9%80%8A%E4%BD%8E%E8%B0%83%E7%9A%84%E5%8D%8F%E4%BD%9C%E4%B9%8B%E9%81%93/</link><pubDate>Mon, 02 Jun 2025 08:20:24 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/06%E7%AC%AC%E5%85%AD%E7%AB%A0_%E8%B5%B5%E4%BA%91_%E8%B0%A6%E9%80%8A%E4%BD%8E%E8%B0%83%E7%9A%84%E5%8D%8F%E4%BD%9C%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>第六章　赵云：谦逊低调的协作之道&lt;/p>
&lt;h1 id="成功的一半在选择">成功的一半在选择&lt;a class="anchor" href="#%e6%88%90%e5%8a%9f%e7%9a%84%e4%b8%80%e5%8d%8a%e5%9c%a8%e9%80%89%e6%8b%a9">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>历史是完全真实的吗？很难讲，大部分历史不是百分之百真实的，还会受到政治的影响。历史常常配合政治，为政治所用。&lt;/p>
&lt;p>《三国演义》是把当时的人物事迹添油加醋地写成了小说，其实也有很多地方有失偏颇。小说塑造的是人物的艺术形象，读者也会受到作者好恶的影响，因为作者偏爱刘备集团，所以我们对关羽、诸葛亮的印象会特别好。&lt;/p>
&lt;p>赵云受到刘备的赏识是众所周知的，其实他也受到了曹操的保护，当时曹操保护了很多有才干的人。这让我们想到一句话：恩生于害，害生于恩——害你的人经常是救你的人，对你特别好的人又经常是害你的人。&lt;/p>
&lt;p>人生就是一连串的选择，每个人都有选择的自主性，对于不同选择的人要给予相当的尊重，不要勉强人家的选择跟你的完全一样。赵云的选择非常值得我们学习，这是其他人所不及的。诸葛亮可以谈笑风生，任何事情都能很轻松地解决。赵云做不到，他的智慧不如诸葛亮。赵云也不能像关羽那样想杀谁就杀谁，不动脑筋，他只能作出正确的选择。&lt;/p>
&lt;p>因为我们不了解自己，所以会对未来产生很多疑惑，很多顾虑，甚至恐惧，等到把人生搞清楚以后，自然就不会害怕了。人生有相当程度的无奈必须承受。人一辈子只有一个任务，就是不断改变自己、调整自己，让自己做得更好。&lt;/p>
&lt;p>有个形象的比喻，《三国演义》里，曹操是“国有企业”的领导，孙权是“民营企业”的领导，刘备是“个体户”。有人愿意把宝押在个体户上，是一种选择。如同男怕选错行，女怕嫁错郎一样。一个男人的责任是养家糊口，要么不要结婚，如果要结婚，就要负起养家糊口的责任，不能推卸。要好好选行业，不看你能干不能干，而要看那个行业热不热门，选对了行业，一定赚钱。选错了行业，再辛苦也赚不到钱。女性选错了丈夫就会很倒霉，所以要慎重选择。我们每天都面临着不断的选择，所以要培养自己正确选择的能力，没有人能对自己的选择有绝对的把握，因而需要学习选择。&lt;/p>
&lt;p>从赵云身上可以体会到很多道理。他选择了刘备是非常正确的，选了刘备，就要用适合刘备的方式跟刘备互动。人要高兴才会甘愿投入，甘愿就必须是自己的选择。如果是被动选择，就不会心甘情愿去配合。所以你找工作的时候要先问自己是心甘情愿的选择，还是走投无路的无奈选择？不是无可奈何才选择的这里，也不是唯利是图才选择的这里，只是因为觉得跟这里很投缘，愿意跟这里同心协力而选择。这样的工作给你的感觉会完全不一样，对这样的工作你不会挑剔，只会善意地建议。&lt;/p>
&lt;p>如果赵云一开始选择了投奔曹操，结果会怎么样？他要么会跟别人格格不入，要么变坏。如果不同流合污可能会没法自处，徐庶就是个例子。&lt;/p>
&lt;p>曹操知道刘备得到一个好军师徐庶，就想把徐庶挖过来，得知徐庶很听他妈妈的话，曹操就让人模仿徐庶妈妈的笔迹写了一封信叫徐庶过来。按常理判断，徐庶是不会上当的，他一看就应该知道这封信是假的。我怀疑他是假装上当，如果他一眼就识破曹操的诡计，那他妈妈一定会被曹操杀了，那就成了只顾自己不顾父母了。所以他将计就计，假装上当。结果他失算了，他去了曹营以后妈妈自杀了。他应该跟妈妈说清楚自己是将计就计。可是他太相信他妈妈，认为妈妈也很聪明，能够想到这一点。这就是人生的无奈。&lt;/p>
&lt;p>母亲死了以后，徐庶应该怎么办？再溜回刘备那里，等于昭告天下自己上当了。于是他留在了曹操那里，告诉世人他是将计就计，但是他从此不出一谋。曹操留得住他的人，留不了他的心。徐庶始终也没有融入曹操集团，赵云如果当初投奔了曹操，结果很可能也是这样。&lt;/p>
&lt;h1 id="不当领袖明确自己的人生目标">不当领袖：明确自己的人生目标&lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%8d%e5%bd%93%e9%a2%86%e8%a2%96%e6%98%8e%e7%a1%ae%e8%87%aa%e5%b7%b1%e7%9a%84%e4%ba%ba%e7%94%9f%e7%9b%ae%e6%a0%87">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>赵云生活的大环境是黄巾起义时期，当时很多地方趁乱形成了军阀割据，一些人有机会就自立为王，甚至想把汉室推翻，朝廷拿他们也没办法。在这种情况下，各个势力都招兵买马，想办法壮大自己。&lt;/p>
&lt;p>赵云不是没有割据一方的志气，而是他的定位准确，他不想当领袖，只想当干部。如果每个人都要当领袖，天下就会大乱了。一个人大概15岁以后就应该了解自己这辈子要做什么，要当领袖的就要培养领袖魅力，如果不想当领袖，就好好跟别人配合，做一个得人赏识的干部。&lt;/p>
&lt;p>现在很多人拼命鼓励孩子要当领导，根本不知道孩子是不是当领导的料，结果反而害了孩子。不见得当老板就一定比较辛苦，也不见得当员工就一定不好，各有乐趣，各有苦衷。赵云的定位非常清楚，他只想找一个好老板。所以他找到刘备以后，就死心塌地追随刘备，这一做法非常值得年轻人借鉴，这也是他成功的一个重要原因。&lt;/p>
&lt;p>赵云的领导风格跟别人不一样，因为他的目标只是要做一个主管，所以他的领导起到的是承上启下的作用。一个人一生只能占一个位置，换了位置就要改变思维方式。很多人把换位置、换思维方式看成是坏事，这是不对的。当部属的时候站在部属的立场，想的是要服从上级。当了干部以后就不一样了，干部不可以完全听老板的话，需要有一些自己的意见，如果什么都听老板的，那么员工直接就能把事情做完了，根本用不着干部。&lt;/p>
&lt;p>其实干部要合理地阳奉阴违，不可以不服从领导的安排，也不可以完全服从领导的安排。领导合理的要求一定要服从，不合理的要求不能服从，老板也会非常喜欢这样的人。&lt;/p>
&lt;h1 id="投刘备谨慎选择老板">投刘备：谨慎选择老板&lt;a class="anchor" href="#%e6%8a%95%e5%88%98%e5%a4%87%e8%b0%a8%e6%85%8e%e9%80%89%e6%8b%a9%e8%80%81%e6%9d%bf">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>赵云给我们的第一个启发是年轻人是可以跳槽的，但要在开始工作五年之内跳槽，不要工作了十年、二十年再跳槽。&lt;/p>
&lt;p>赵云文武双全，一开始是在袁绍辖下，因为发现袁绍没有救国救民之心，于是转投公孙瓒，但是公孙瓒也并不重用他。&lt;/p>
&lt;p>老来慎选徒弟，年轻慎选师傅。年轻人找错了老师会很糟糕，师傅很热心，什么都教，学生又没有选择能力，师傅教错了，学生也就一路错下去了。师傅老了的时候，徒弟正好年轻力壮。这时候要谨慎选择徒弟，选择那些品性好的人。师傅教徒弟经常会留一手，但如果徒弟诚心诚意对待师傅，师傅临终会把那“一手”教给他。&lt;/p>
&lt;p>赵云当时觉得跟着公孙瓒恐怕也没什么出息，于是想再投明主。所以一个年轻人进入社会的前五年，如果感觉不对劲，我鼓励跳槽，但是不能为了钱而跳槽，要为了选择好的老板而跳槽。二者的动机不一样：为了钱而跳槽是没有前途的，因为很容易会被金钱引诱误入歧途；为了找到可以终生付出的老板而跳槽，是为了自己有更好的发展，值得鼓励。&lt;/p>
&lt;p>什么样的老板是好老板？赵云会选择刘备，因为他觉得刘备经得起考验：首先，目标正确。一个老板如果目标不正确，跟着他也是要倒霉的。其次，眼光长远。不是只看见眼前利益。再次，胸襟宽广。很多老板会嫉妒下属的才能。刘备如果有嫉妒心就活不了了，因为他的武艺远不如关羽、张飞，才能又不如诸葛亮。&lt;/p>
&lt;p>赵云看到刘、关、张三兄弟处得这么好，觉得刘备有容人雅量，有正确目标，有长远眼光，所以才会选择投奔他。当然，投奔刘备也需要机会，如果没有机会，想投奔刘备也不行。&lt;/p>
&lt;p>公孙瓒跟刘备是同学，都是当时很出名的老师卢植的学生。这样一来，赵云和刘备就有了见面的机会，而后赵云给刘备留下了很好的第一印象。可是赵云不能立刻跳槽，即使他真的立刻跳槽了，刘备也会不好意思收，所以他们心照不宣，等待着机会。&lt;/p>
&lt;p>后来，赵云的哥哥往生了，赵云趁机跟公孙瓒说要回家吊丧。刘备知道他这一去一定不会再回来了，就跟赵云说：“我们后会有期。”赵云说：“我一定不会辜负你的恩德。”两人心里有数，这叫默契。其实人与人之间如果真的诚心诚意相处的话，是会有默契的。如果两个人相处很诚恳，不需要把什么都说明白。&lt;/p>
&lt;p>赵云回家奔丧以后就没有回公孙瓒那里，也没有马上投奔刘备，因为还要等待机缘。刘备三兄弟被曹操打散了，关羽去了曹操那里，张飞不知道去了哪里。后来因缘巧合，在关羽去找刘备的路上遇见了张飞，再后来又遇到了赵云，这是赵云出现的最好时机。三兄弟一直在一起的时候，赵云如果来投奔刘备，那他就是个外来的人，难免会被排斥，而在刘备落魄时候出现，就不用担心这个问题了。&lt;/p>
&lt;p>为什么很多时候急事要慢做？就是要等待时机，时机成熟的时候自然能够水到渠成。赵云是在刘备最需要人才的时候投奔而来的，关羽跟张飞也就自然把他当成兄弟来看待。&lt;/p>
&lt;h1 id="会配合明白团队的作用">会配合：明白团队的作用&lt;a class="anchor" href="#%e4%bc%9a%e9%85%8d%e5%90%88%e6%98%8e%e7%99%bd%e5%9b%a2%e9%98%9f%e7%9a%84%e4%bd%9c%e7%94%a8">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>赵云到了刘备集团之后，如果总是觉得这样不对、那样不好，也没法待下去了。赵云能够跟大家相处得很好，表示他进退应对恰到好处。在封“五虎上将”的时候，关羽、张飞都排在他前边，他也没有怨言，因为那二人跟刘备的关系不同，他们三人是结拜兄弟，赵云则是后加入的。&lt;/p>
&lt;p>人要认清自己的位置，这不是自卑，是心胸宽广不计较。只要你们心中肯定我就行了，有没有形式上的名义无所谓，这是赵云了不起的地方。如果他一天到晚跟大家抱怨，那么也没办法跟大家相处。&lt;/p>
&lt;p>赵云是个非常配合的角色，同时，他也有自己的原则，叫他做的事情如果符合当初的共同理念，他就会义不容辞去做。&lt;/p>
&lt;p>刘备集团里的人都做到了同心协力。一个人活在世界上，其实只是在做一件事情，就是找几个志同道合的人同心协力干一番事业，成不成功无所谓。不是说努力就一定要成功，努力只是尽本分、尽责任，这也就是“成功不必在我”的道理，我们应该关心的是该做的事情有没有做好。&lt;/p>
&lt;p>刘备集团之所以能够同心协力，很大的原因是刘备很会带人。带人其实就是带心，带心就要多关心下属。刘备看到赵云的时候，紧紧握住赵云的手，如果他只是说“你来了，很好”，赵云的感受就会不太一样。刘备在这方面是有过人之处的，谁跟他在一起都能感觉到他有老大哥的样子。他会骂张飞，也会给张飞整理衣服。领导要关心人，要照顾人，要教导人，这样人家才会信服。赵云会选人，刘备也的确表现出了一个好老板的样子。&lt;/p>
&lt;h1 id="不争功人要明确自己的位置">不争功：人要明确自己的位置&lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%8d%e4%ba%89%e5%8a%9f%e4%ba%ba%e8%a6%81%e6%98%8e%e7%a1%ae%e8%87%aa%e5%b7%b1%e7%9a%84%e4%bd%8d%e7%bd%ae">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>赵云文武双全，智勇兼备，他很会配合。配合不是迎合，迎合别人没什么意义，但可以适当配合，因为红花也需要绿叶来陪衬。他陪衬出诸葛亮、关羽，甚至连黄忠都陪衬，甘当配角，从来不争功，从来不争着做第一，但不该让的时候一定当仁不让。&lt;/p>
&lt;p>他在刘备集团的第一次表现跟诸葛亮是同时的，诸葛亮出山第一战是“火烧博望坡”。曹军要来打刘备，诸葛亮派张飞，张飞不服气；派关羽，关羽不配合。赵云没有不配合，赵云认为既然诸葛亮是军师，就应该服从他的派遣。这方面可以说他起到了一定带头作用，不为难军师。&lt;/p>
&lt;p>赵云从来不跟关羽、张飞抢功劳，因为他们都很好胜。每次关羽都说“非我莫属”，什么事都一定争着去，张飞也总是当仁不让，这是好事。但如果赵云也要跟着争，几个人抢成一团，无疑增加了刘备、诸葛亮的苦恼。所以他始终不争抢，军师派他，他不推辞；派别人，他也不争功。&lt;/p>
&lt;p>最喜欢争的人是张飞，每次打仗都争着要去，一定要抢头功。当然这也不是恶意，他是认为自己应该第一个去，因为兄弟的事情就是他的事情。但是张飞可以争，关羽可以争，赵云却不能争，还是因为关系不一样。人家毕竟是结拜兄弟，而他不是。他可以表达想做事情的意愿，但是不能勉强争取。这又是一种不公平，但赵云认为这种不公平是应该的，所以也没有觉得心理不平衡。&lt;/p>
&lt;p>赵云跟黄忠一起去打仗，黄忠抢着做领导。黄忠年纪大，赵云也让着他。在定军山的时候，黄忠把夏侯渊杀了。夏侯渊是曹操非常器重的人，所以曹操亲率二十万大军来打黄忠和赵云。那次黄忠是主将，赵云是副将，他们一商量，大军未动粮草先行，曹操既然要派二十万大军出来打仗，一定会先运粮草出来，黄忠要去劫粮，他认为，这样曹操就会军心大乱。赵云认为，这样太危险了，曹操不是简单人，他的粮草一定保护得好好的，很可能劫不到粮草。但是黄忠还是坚持去了。&lt;/p>
&lt;p>赵云的表现非常好，他把自己的意见说了，对方听不听他都尊重，既然黄忠执意要去劫粮草，他就带了人作为支援。而且约定第二天正午如果黄忠还没回来，就去救他。结果黄忠被曹军困住了根本回不来，赵云只好去救他。救黄忠的时候，曹操又一次亲眼见到赵云的勇猛，他还是很欣赏这个人，但是想到要替夏侯渊报仇，不再留情。同样的情景，心情不一样，所作的选择就不相同。赵云一看曹操军马那么多，知道自己根本打不赢，就叫士兵退到后面去，他一个人站在营门前。&lt;/p>
&lt;p>我们读《三国演义》的时候只知道诸葛亮有空城计，其实在定军山的时候，赵云也施了一次空城计。曹操看到只有赵云自己站在军前，就说“虚则实之，实则虚之”，于是决定撤退。当主帅的人跟当将领的人心态不一样，尤其是三国时代，凡是主帅亲自出马的战争大部分都是失败的。将领打了败仗，就性命难保了，所以将领们都会尽最大努力去寻求胜利；主帅打了败仗，却没人去追究他们的责任。&lt;/p>
&lt;p>赵云这次“空城计”也是无奈的选择，其实我们很多选择都是在无可奈何情况下作出的。如果当时他投降就是个笑话，坚持打就是匹夫之勇，死了也不光荣，只能用计。计策能否行得通主要看两点：第一是看自己是谁，第二要看对方是谁。曹操多疑，多疑的人最容易骗，而且曹操也是输了太多次，不愿意再输，所以将计就计退了兵。他对赵云印象深刻，也知道这人不好惹，干脆给他个面子。&lt;/p>
&lt;p>很多人喜欢做聪明人，其实聪明人不如老实人。老实人憨憨的，看上去什么也不争，其实会争的人不一定会赢。假如你有几个小孩，其中几个小孩很会争，你肯定不会把最好的东西给他们，相反，会把最好的东西给那个不争的孩子。&lt;/p>
&lt;p>赵云一生不争先，不退让，他觉得应该他做的事情就会尽量去做。看到关羽、张飞他自动退让，看到年纪大的黄忠也自动让。该他做的事情他又认真去做，决不推辞。其实争也没有用，到最后不过是一场空。&lt;/p>
&lt;p>天下没有什么公平不公平，要追求公正而不是公平，公正就是合理的不公平。世上不可能有完全公平，父母对自己的小孩都不可能绝对的公平，不公平大家都不满意，但是不公平到合理的程度就没问题了。心要先平下来，气就和了，这样就能想通事情了。我这样一分析，大家就能心平气和了。好的事情都让你一个人揽去，别人怎么办？有些人认为好就是好，跟别人没有关系，也没有将心比心的想法，这样的人也难以跟别人合作。&lt;/p>
&lt;p>赵云这方面很值得我们学习，他不争虚名，但是声望很高。人生是一场长途竞赛，不要计较一时，要持久忍耐。行百里者半九十，往往最后关头是最难熬的。俗话说“日久见人心”，时间长了，我们自然知道谁是什么样的人，不需要争得面红耳赤，别人也能明白你的为人。&lt;/p>
&lt;p>有些事情，我们常常认为是为别人做的，其实都在为自己。人生说到底不过是自作自受的过程。你对邻居好，人家自然会照顾你的小孩；你对邻居不好，他们不敢对你怎么样，却会给你的小孩难堪。所以当你发现邻居对你的小孩不好，就要知道是你错了。如果对邻居能够礼让三分，和平相处，相信你们的关系会融洽很多。不争不抢，不计较眼前得失，说到底也是为了自己。&lt;/p>
&lt;h1 id="适度原则凡事都有一个度">适度原则：凡事都有一个“度”&lt;a class="anchor" href="#%e9%80%82%e5%ba%a6%e5%8e%9f%e5%88%99%e5%87%a1%e4%ba%8b%e9%83%bd%e6%9c%89%e4%b8%80%e4%b8%aa%e5%ba%a6">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>新野一役赵云抓到夏侯兰。夏侯兰是赵云的同学，他们又是很好的朋友。在打仗时，从曹军俘虏了自己的亲戚、朋友、同学应该怎么处理？直接放在自己一方一定不行，为了邀功杀了更是不对。赵云的办法是向刘备报告，自己抓到这么一个人，说明这个人是他同学，又是好朋友，现在交给主公，随便主公怎么处理他都没有意见。这个分寸拿捏得非常好。&lt;/p>
&lt;p>其实人一辈子都在训练一个“度”，“度”掌握不好就全错了，“度”掌握得好就成功了。“度”用今天的话来讲也就是合理，安排得合理大家都没话说，安排得不合理就会惹来很多麻烦。比如夏侯兰这件事，如果赵云处理不好，就会惹出麻烦，又是私藏俘虏，又是暗中通敌，又是包庇亲友，肯定说什么的都有。&lt;/p>
&lt;p>所以刘备觉得赵云这个人实在不错，处理事情方方面面都顾虑得很周到。人要通过实际行动来增加信用，人家自然会越来越相信你。很多人恃才傲物，完全不管别人的感受，自己认为对的事就做了，这是不可以的。人一定要将心比心，平衡点就是“度”，也就是现在人常说的合理点。我们其实不太关注事情合不合法，也很少问合不合情，最重视的是合不合理。&lt;/p>
&lt;p>慢慢地赵云有了两个老板：一个是刘备，一个是诸葛亮。诸葛亮虽然来得晚，年纪轻，但因为表现好，刘备尊他为军师，地位就上升了，变成了二号老板。赵云在两位老板中吃了很大的亏，因为刘备跟诸葛亮的用人标准不一样：刘备喜欢用勇猛的将军，他喜欢的人如关羽、张飞、黄忠、魏延等；诸葛亮喜欢有些文绉绉的人，比如马谡。赵云跟武将比好像有些文绉绉的，两边都不讨好，所以一直没有得到特别重用。所以，一个人不要太圆满，太圆满也会变成累赘，没有缺点有时候反而成了最大的缺点。我不是鼓励大家有缺点，而是希望大家即便发现自己有小缺点的时候也不必太计较，不必太烦恼。&lt;/p>
&lt;p>刘备跟诸葛亮的个性不一样，刘备是勇敢向前冲的类型，诸葛亮是万分谨慎的类型。但是他们配合得非常好，取长补短，互补性很强。用人要用同质性的人，还是要用异质性的人？我觉得是要有90％的同质性，10％的异质性，不能差太远，差太远水火不相容，没办法共事，能够互补很重要，要彼此尊重。&lt;/p>
&lt;p>马谡是诸葛亮最器重的人，却是刘备最不放心的人。刘备临终特别交代诸葛亮，马谡言过其实，说得多做得少，没有真才实学，不可重用。结果诸葛亮第一次北伐就重用马谡，导致街亭大败，最后还是赵云去收拾的残局。打仗的时候前进容易，后退难。因为后退的时候人心惶惶，兵败如山倒。赵云拼尽全力让全军安全撤退，但是那一役，不但伤了诸葛亮，伤了蜀国，也严重伤了赵云，失街亭第二年赵云就病死了。&lt;/p>
&lt;p>当时诸葛亮不会考虑用魏延，赵云又太老了，只能用马谡。马谡没有作战经验，只会在沙盘上练兵。诸葛亮再三交代，生怕出事，结果马谡还是自作主张，犯下了大错。幸好有赵云来收拾残局，否则很可能会全军覆没。&lt;/p>
&lt;h1 id="过江东介入老板家事导致劳而无功">过江东：介入老板家事导致劳而无功&lt;a class="anchor" href="#%e8%bf%87%e6%b1%9f%e4%b8%9c%e4%bb%8b%e5%85%a5%e8%80%81%e6%9d%bf%e5%ae%b6%e4%ba%8b%e5%af%bc%e8%87%b4%e5%8a%b3%e8%80%8c%e6%97%a0%e5%8a%9f">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>赵云不但机智，而且沉着。很多勇猛过人的人根本不能沉着，又机智又沉着也不见得就是最好，还要加上“义气”，没有“义气”，这样的人很可能会为非作歹。只有聪明的人才会做坏事，不聪明的人想做坏事也不会做，“聪明反被聪明误”说的就是这个道理。每个人都要格外小心，自己的聪明不能误用。&lt;/p>
&lt;p>刘备两个太太先后去世，东吴听说以后，派人过来做媒，要把孙权的妹妹嫁给他。于是刘备过江东去成亲，诸葛亮让赵云跟着他一起去，并且给了赵云几个锦囊，交代他不到万不得已不能打开，到紧要关头打开锦囊，保证能安全回来。&lt;/p>
&lt;p>刘备去了江东以后，发现连个欢迎的人都没有。这时，赵云打开锦囊一看，一切都在诸葛亮的预料之中。锦囊上说如果有人很热闹地来接你们，孙权就是真的要把妹妹嫁给主公，如果不热闹就是假意，一旦发现东吴是假意，先大张旗鼓地去找乔国老。&lt;/p>
&lt;p>刘备不是傻瓜，一点就通，他买了很多礼物送给乔国老，告诉乔国老孙权要将妹妹嫁给他。刘备走后，乔国老马上就去找孙权的妈妈，孙权的妈妈一听就急了，于是打乱了孙权的计划。孙权的妈妈把刘备叫去甘露寺，结果，丈母娘看女婿，越看越喜欢，真把女儿嫁给刘备了。刘备成亲之后，东吴给他盖豪宅，给他最好的东西，把他变相软禁起来。&lt;/p>
&lt;p>这可急死了赵云，刘备似乎根本不想回荆州了。赵云把锦囊拿出来，诸葛亮给的妙计是让他假冒荆州危急、曹操大兵压境之名，这样刘备肯定回荆州。果然这一招很有效，刘备马上起身回荆州，因为荆州是刘备唯一的根据地，没有了荆州等于他连家都没有了。赵云又千辛万苦把刘备送回荆州。这个任务让赵云受尽委屈，又没有功劳。刘备总不能在功劳簿上记一笔说，因为我乐不思荆州，幸亏有赵云带我回来。&lt;/p>
&lt;p>赵云在刘备集团近三十年，始终无怨无悔。对他感觉最愧疚的人是诸葛亮，所以诸葛亮北伐的时候不想让他知道。他很生气，自己赶来，诸葛亮很诚恳地跟他说，不是故意不用你，而是五虎将只剩下你了，实在不应该再去征战了。赵云坚持要去，而且要当先锋，诸葛亮不得已又把他带去了。&lt;/p>
&lt;p>其实赵云也曾经劝过刘备不要去打孙权，而要先打曹丕，可是刘备连诸葛亮的话都听不进去，怎么会听赵云的话？所以他把赵云安置在重庆，让他守着重庆。刘备当上汉中王以后，整个观念都变了，他似乎认为自己很行，不必依赖任何人。这是最麻烦的，一个人职位越高越要虚心，越要听别人的意见，否则很容易偏执。刘备最后不但害了自己，连整个蜀国都葬送了。&lt;/p>
&lt;p>刘备对诸葛亮是很尊敬的，但是对赵云并没有像对诸葛亮那么尊敬，这也没办法。把手伸出来，五根手指头还不一样长，对人的态度自然也不能完全一样，总是有亲疏远近的。&lt;/p>
&lt;p>领导对每个人都应该不同，领导的困难就在于要了解每个人的个性，根据每个人的特性来领导。领导赵云很容易，只要告诉他要做什么事情、应该怎么做就可以了。领导关羽就不能用这一套。对赵云可以直接说，我请你去做什么，对关羽则常用激将法。这就是根据不同人的特性，采取不同的领导方式。&lt;/p>
&lt;h1 id="拒绝赵范提亲好员工不能因公废私">拒绝赵范提亲：好员工不能因公废私&lt;a class="anchor" href="#%e6%8b%92%e7%bb%9d%e8%b5%b5%e8%8c%83%e6%8f%90%e4%ba%b2%e5%a5%bd%e5%91%98%e5%b7%a5%e4%b8%8d%e8%83%bd%e5%9b%a0%e5%85%ac%e5%ba%9f%e7%a7%81">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>赵云的哥哥很早就去世了，这也耽误了他成家。追随刘备以后，他又一直忙着打仗，也没有提及这件事。赤壁之战以后，诸葛亮派他去打桂阳。桂阳太守赵范投降，赵范跟他结拜为兄弟，想跟他套交情，就把寡嫂请出来给赵云斟酒。赵范说：“我们是同宗，又是结拜兄弟。我哥哥去世得早，嫂嫂是有名的美人，眼界很高，没有像你这样的英雄是不会改嫁的，所以我想介绍你们两个成亲。”赵云当时就翻脸了说：“我们结拜为兄弟，你哥哥就是我哥哥，她也就是我嫂嫂，我怎么能娶她？”其实这件事诸葛亮跟刘备都不以为然：他们不过是结拜兄弟，又不是亲兄弟，娶了赵范的嫂嫂也没有什么不合适的。&lt;/p></description></item><item><title>02第二章_孙权_夹缝求生的守业之道</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/02%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0_%E5%AD%99%E6%9D%83_%E5%A4%B9%E7%BC%9D%E6%B1%82%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%AE%88%E4%B8%9A%E4%B9%8B%E9%81%93/</link><pubDate>Mon, 02 Jun 2025 08:20:23 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF_%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/02%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0_%E5%AD%99%E6%9D%83_%E5%A4%B9%E7%BC%9D%E6%B1%82%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%AE%88%E4%B8%9A%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>第二章　孙权：夹缝求生的守业之道&lt;/p>
&lt;h1 id="出身显赫得父兄余荫少年即位">出身显赫：得父兄余荫少年即位&lt;a class="anchor" href="#%e5%87%ba%e8%ba%ab%e6%98%be%e8%b5%ab%e5%be%97%e7%88%b6%e5%85%84%e4%bd%99%e8%8d%ab%e5%b0%91%e5%b9%b4%e5%8d%b3%e4%bd%8d">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>曹操的天下是自己打出来的，是创业者；刘备有一个核心团队帮助他打天下，也算是第一代企业家；孙权的领土是他爸爸、哥哥打下来的，他应该算是第二代企业家。其实创业有创业的艰难，守成有守成的不易。通常我们总是觉得开创基业很困难，其实守住基业有时候更加艰辛。&lt;/p>
&lt;p>孙坚是孙武的后代。中国人似乎有这么一个习惯，姓曾的人说自己是曾子的后代，姓孔的人说自己是孔子的后代。的确，有好的祖先可以给自己身份地位增加一些分量。孙武是中国有名的兵家，孙策也曾经研究出一套火攻方法，东吴一直沿用临江火攻这套方法，也算是继承了祖先的衣钵。&lt;/p>
&lt;p>每家企业都会研究出一套比较特殊的营销方法、经营方式，这是它们的秘方，轻易不让别的企业学习。三国时期三个集团的作战方式也各有不同，各有特色。孙权打仗是跟父兄学的，曹操打仗是自己摸索出来的，刘备打仗主要是靠诸葛亮的智谋。&lt;/p>
&lt;p>孙坚是拼命三郎，几乎不按照兵法打仗，爱怎么打就怎么打。虽然董卓在当时是非常蛮横的，谁都不放在眼里，但是他怕孙坚，怕到想把女儿嫁给孙策的程度。孙策发展起来以后，当时曹操势力非常大了，曹操私底下也说自己最怕的是孙策。孙坚跟孙策的勇猛可见一斑。&lt;/p>
&lt;p>孙坚去打董卓的时候，董卓放火把洛阳城烧了，要把皇帝挟持到西安去。孙坚带人清理火场，有人在一个井里无意中找到了玉玺。玉玺是传国印信，谁得到玉玺，也就意味着谁就可以当皇帝。所以找到玉玺的人很高兴地将其献给了孙坚，孙坚把玉玺当成宝贝收了起来。&lt;/p>
&lt;p>这件事很快传到袁绍那里，袁绍就质问孙坚：“你得到玉玺为什么不交给我？我是统帅，你想自己私藏吗？”孙坚否认自己得到玉玺这件事，袁绍说：“有人亲眼见的。”当事情发生的时候，总会有一些你料想不到的人去通风报信。于是孙坚跪下来对天发誓，如果他藏了玉玺的话，以后被乱箭射死，果然他后来真的被乱箭射死。&lt;/p>
&lt;p>得到传国玉玺到底有什么好处？其实也没有多少好处，相反坏处还很多，谁拿到谁倒霉。不该得到的东西，从来不接触才是最好的，一旦接触了就要提醒自己，不该要的东西别要。不过也不能说玉玺完全没有好处，孙策就是拿了玉玺才从袁术那里借到兵的。袁术想当皇帝，他觉得玉玺重要，就借给孙策三千兵、五千匹马。孙策就靠这三千兵、五千匹马，花了十年时间把整个江东占领了。&lt;/p>
&lt;p>孙策怎么那么快就得到了天下的三分之一？第一是因为当时人们的目光都集中在中原地区，很少注意到江南。由此可见，做企业，最好不要跟大企业扎堆，做大企业不想做的事情反而容易做得起来。&lt;/p>
&lt;p>第二是有人才相助。周瑜跟孙策是老朋友，他向孙策推荐了好几个人才，孙策的势力很快就壮大了。会给你带来一班人才的人绝对是你真正的好朋友。孙策这个人有个好处，只要他觉得是英雄的人，无论如何都要拉过来，所以很多人乐意投奔他。江南的人才大部分是从中原过去的，战乱时很多中原人往江南跑，等到北方安定以后，一部分人回去了，而大多数人都留了下来。&lt;/p>
&lt;h1 id="天赋异禀从小做好接班准备">天赋异禀：从小做好接班准备&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e8%b5%8b%e5%bc%82%e7%a6%80%e4%bb%8e%e5%b0%8f%e5%81%9a%e5%a5%bd%e6%8e%a5%e7%8f%ad%e5%87%86%e5%a4%87">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>中国人看人主要看有没有能力。怎么知道一个人有没有能力？不能光看品德修养好不好，因为人是可以伪装的。中国人看人先看相貌，很多人以为看相就是看第一印象，其实并不是这样。千万不要用第一印象来论断任何人，但是一定要懂得看相。看相其实是一种统计学，把人们的相貌统计起来，可以发现眉毛粗的人大概是什么样，眉毛细的人又是什么样。&lt;/p>
&lt;p>孙权是方脸，也叫国字脸。这种人多半寿命很长，孙权活到了71岁。孙权嘴巴大，民间有“嘴大吃四方”的说法，一般这样的人一辈子不愁吃不愁穿。看人最重要的是看眼睛，凡是眼神很暗淡的人，一般没有什么前途。孙权的眼睛炯炯有神，《三国演义》中说孙权碧眼紫髯，被认为是富贵相。他出生以后，父亲孙坚非常高兴，认为他将来必有富贵前程。&lt;/p>
&lt;p>孙权的爸爸和哥哥费尽苦心打下江山，留给了他。人的一生最幸运的三大事情是：有好的父兄，有好的老师，有好的长官。这三点孙权全都具备了，可见，他是一个幸运的人。人是要自己打拼比较好还是有人帮忙比较好？很多人说“当然自己打拼好”，这种话其实是在骗自己，有人帮助显然比自己打拼好，有人愿意拉你一把，又何必那么费劲打拼？&lt;/p>
&lt;p>西方人崇尚个人主义，父亲把家产给儿子，儿子也不一定要，父亲索性把家产给了社会。我们不一样，不要相信那些听起来很冠冕堂皇的话，觉得凡事都应该靠自己，要把自己放在三国那个环境里去思考，而不是站在现代人的立场去看问题。&lt;/p>
&lt;p>孙权是被栽培出来的，因为他哥哥觉得将来光靠自己是不行的，必须有弟弟的帮忙，所以孙策在孙权小时候，就带着他一起行军打仗。因为从小就是从战场里滚出来的，所以孙权很有实战经验，19岁就挑大梁了，他知道跟天下英雄争狠斗智是不行的，所以一向采取守势。但是他没有培养好接班人，他哥哥17岁接班，他19岁接班，而他儿子10岁就接班了。前事不忘，后事之师，学历史最要紧的是学道理，记教训。如果孙权有这个意识，就应该对接班人的培养格外重视。&lt;/p>
&lt;p>孙策临终的时候交代孙权“内事不明问张昭，外事不明问周瑜”，从另一个角度看，这有警告的意味，如果孙权不好好干，张昭、周瑜随时有可能取而代之。每句话都有好几种意思，要好好体会。孙策这样说，一方面告诉张昭、周瑜，孙权是我们家的人，你们既然跟我们家交情那么好，就要好好辅佐他；另一方面告诉孙权，印信拿到以后责任是很重大的，要争气。其实孙权也没有信心，但是没有别的办法，硬着头皮也要接班。所以，我们一定要在接力棒没有到手以前就做好万全的准备，不要等接力棒已经传到手里了再想办法。&lt;/p>
&lt;p>现在有太多年轻人没有做好当老板的准备就当了老板。不管你这辈子要不要当老板，都要清楚如果自己当了老板会怎么做。你可以不当老板，但是要懂得怎么当老板。有这样心态的人，不管什么时候遇到什么事都会不慌不忙，但是很多人显然没有做好这个工作。&lt;/p>
&lt;h1 id="周旋在曹操袁绍之间夹缝中求生存的技巧">周旋在曹操、袁绍之间：夹缝中求生存的技巧&lt;a class="anchor" href="#%e5%91%a8%e6%97%8b%e5%9c%a8%e6%9b%b9%e6%93%8d%e8%a2%81%e7%bb%8d%e4%b9%8b%e9%97%b4%e5%a4%b9%e7%bc%9d%e4%b8%ad%e6%b1%82%e7%94%9f%e5%ad%98%e7%9a%84%e6%8a%80%e5%b7%a7">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>孙权掌握了全中国最精华的地带——江东，可是格局始终很小。想要一直保持现状也不太可能，世界上没有任何东西可以始终保持现状，比如人与人的关系，不是越来越好，就是越来越冷漠，不可能一直保持不变。孙权当时就是想要始终保持现状，结果到最后什么都没有了。其实我们都知道，保持现状就会落伍，不能随着时代进步，这也是不符合事物发展规律的。&lt;/p>
&lt;p>孙权接任以后，曹操、袁绍虎视眈眈，都想把他吃掉。有时候在几个很强势对手的夹缝中反而比较容易生存，因为两股势力都想占他的领土，必定会自己先打起来。袁绍打曹操，就是想收服曹操以后收复江南，然后自己当皇帝。&lt;/p>
&lt;p>人人都想当皇帝，这是当时社会人们内心的一种渴望。但其实当皇帝要考虑的事情非常多，皇帝不只是一种权力的象征，也代表着一种责任。我常常问一些大老板辛不辛苦，他们说辛苦，心没有一天是平静的。在一个企业王国里当“皇帝”，也一定要研究怎么才能把这个“皇帝”做好。&lt;/p>
&lt;p>不读《三国演义》是一种损失，这是一部非常好的管理经营宝典，全世界人都很重视，这里面有智慧，更有宝贵经验。&lt;/p>
&lt;p>曹操一听说孙策死了，心里的石头终于放了下来。如果那时候曹操来打孙权，孙权就被消灭了。偏偏有人对曹操说这时候不能打孙权，人家办丧事你去打人家，天下人都会批评你，曹操又恰巧听进去了这个意见，这也是无巧不成书。如果当时大家都认为机不可失，应该趁机去打孙权，那曹操可能就把东吴打下来了。&lt;/p>
&lt;p>袁绍听说孙权接班以后，准备先看曹操有什么动静，没想到曹操不打孙权，还封孙权为将军。这等于表明曹操站在了孙权一边，于是，袁绍起兵70万要攻打曹操。但是，要打别人，一定要找个正当理由，没有正当理由，师出无名就很难打仗。&lt;/p>
&lt;p>记住：摇摆不定的态度是对自己最有利的。当你得到好处的时候，要想想可能会遗留下很多麻烦；当你失去的时候，要知道还会剩下一些宝贵的东西，这些宝贵的东西也能为你所用。&lt;/p>
&lt;p>官渡之战是《三国演义》里非常重要的战役。袁绍输了以后导致家破人亡，哭着说可怜他的小儿子快没命了。可见袁绍终究不是为天下之人，因而他的失败也是必然的。中国有句话叫“为天下者不顾家”，要么不要为天下，想要为天下就不能只顾自己家里人。小人物永远把家摆在第一位，大人物则是把家放在最后一位。&lt;/p>
&lt;p>曹操取得官渡之战的胜利以后，叫孙权把儿子送过来当人质，如果孙权不送来他就要打孙权。对这件事孙权很犹豫，把儿子送去当人质，等于投降曹操；不把儿子送去，曹操就会来打他。恰在这时诸葛亮来了，提出孙刘联盟共同对抗曹操，孙权一听很高兴。任何好的策略都要看时机对不对，如果没有这些因素，可能无论诸葛亮怎么说孙权都听不进去。诸葛亮的出现正是时候，于是，很顺利就促成了孙权跟刘备的联盟。&lt;/p>
&lt;h1 id="孙刘联盟因缘际会成就霸业">孙刘联盟：因缘际会成就霸业&lt;a class="anchor" href="#%e5%ad%99%e5%88%98%e8%81%94%e7%9b%9f%e5%9b%a0%e7%bc%98%e9%99%85%e4%bc%9a%e6%88%90%e5%b0%b1%e9%9c%b8%e4%b8%9a">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>曹操认为赤壁之战非赢不可，没想到最后却输了，而且输得非常惨。当你得到出乎意料的胜利之后，紧接着很可能就是出乎意料的惨败，要引以为鉴。&lt;/p>
&lt;p>学校里有很多课程，但是没有开设“认识自己”这门课程，我认为这门课程恰恰最重要，因为人最糟糕的一点是不能认识自己。&lt;/p>
&lt;p>孙权知道自己不是曹操的对手，但是他不知道周瑜和鲁肃的想法。如果孙权知道周瑜的想法，知道鲁肃的远见，几个人联合起来的力量会完全不一样。孙权总是想着别人不要侵略他，有人侵略他的时候总想着能不能打得过，打不过就投降，等到有实力再打。而周瑜和鲁肃却想得更长远，他们的目标并不是一两场战役的胜负。&lt;/p>
&lt;p>鲁肃一开始就有与刘备结盟的想法，但是他不太好明说。于是先去荆州打探了刘备的底细，探刘备的口风。生活中，有些人明明初衷是好的，却很容易让老板不高兴，得不到重用，就是因为他们不会处事。我们的抽屉最少一年要整理一次，口袋最少一个星期要整理一次，只有头脑从出生到现在从没整理过。建议大家拿出半个小时，不要听电话，不要看电视，想象着把所有资讯倒掉，然后再一样一样放进去。头脑整理好了，自然就知道应该怎么处事。有的话要马上讲，有的话不能马上讲。老板在员工面前的时候要少说话，而员工有话单独跟老板说就很容易产生效果。当直属领导在场时，大老板来了，这时候轮不到你讲话。很多年轻人不懂这个道理，领导也在场，大老板在场，然后使劲表现，顶头上司一定会产生怀疑：平常不表现，老板来了就表现，是存心要给顶头上司难看吗？&lt;/p>
&lt;p>鲁肃就与这些年轻人不同，他知道怎样让老板听自己的意见，知道怎样达到自己的目的。鲁肃一开始就打算让孙权和刘备联盟，但是他也知道孙权不会听他的意见，于是他找来了跟他有同样想法的诸葛亮，这样说服孙权就更容易一点。&lt;/p>
&lt;p>张昭主张降，周瑜主张战，孙权觉得两边都有道理，就问鲁肃的意见。鲁肃说：“我们都可以降，只有主公不能降。”孙权就问为什么。鲁肃说：“我们投降了曹操，还是臣子，还是将军，主公投降了曹操以后就只有一匹马，一个仆人，住的地方小小的，不再享有现在的一切了。”孙权一听有道理，但还是有些犹豫不定。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮很清楚孙权犹豫不定的弱点，所以他亲自去了江东，说服孙权。鲁肃一直交代他说，千万不要说真话，如果告诉孙权曹操有那么多人，孙权很可能会投降。鲁肃向孙权引荐诸葛亮，孙权就问：“曹操有多少人？”诸葛亮说：“曹操的人比传闻的还要多，不只是80万，简直有上百万。”听诸葛亮这么说，鲁肃万分紧张。孙权又问：“曹操的将领有多少？”诸葛亮说：“将领如云。”其实鲁肃还是不了解孙权，诸葛亮非常了解孙权，他就是要激孙权，孙权果然中计了。会沟通的人要掌握对方的反应，从而达到自己的目的。如果想要学沟通，《三国演义》里有太多东西可以学习。&lt;/p>
&lt;p>被诸葛亮一激，孙权立刻就决定跟曹操打。然后诸葛亮跟鲁肃说，其实孙权还没有拿定主意，他始终摇摆不定，左右为难。当然，一个人到了紧要关头能够拿定主意也不是一件简单的事情。太快拿定主意叫刚愎自用，太慢拿定主意叫犹豫不定。两样都不好，适当的考虑是必要的。曹操遇到什么事情都先问大家意见怎么样，然后再说出自己的意见来，这样容易很快达成协议；刘备碰到什么事都先问孔明的意见。这是两种不同的领导风格：老板行，就先听听干部的意见，然后综合起来判断；老板不行，就看哪个干部行，听干部的。最怕的是这个的意见也不听，那个的意见也不听，自己又拿不定主意，跟着这样的老板很辛苦。&lt;/p>
&lt;p>诸葛亮最擅长的是激将法，鲁肃最擅长的是使两股力量变成一股，周瑜又很擅长打水上战役，这几个人使孙权赢得了赤壁之战的胜利。&lt;/p>
&lt;h1 id="尊重张昭领导倚老卖老的下属">尊重张昭：领导倚老卖老的下属&lt;a class="anchor" href="#%e5%b0%8a%e9%87%8d%e5%bc%a0%e6%98%ad%e9%a2%86%e5%af%bc%e5%80%9a%e8%80%81%e5%8d%96%e8%80%81%e7%9a%84%e4%b8%8b%e5%b1%9e">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>孙权对父兄在位时用的老臣都非常尊敬，把他们当做自己的老师。如果一开始就觉得他们是爸爸的老臣，都已经老了不能再用了，那就糟糕了。其中有个黄盖，一把年纪了还非常骁勇，可见年龄只是一个因素而已，还有很多因素需要考虑。&lt;/p>
&lt;p>周瑜和张昭的确也给孙权帮了很多忙，这就是老臣与接班人关系比较好的结果。很多接班人一上台就先把老臣清理掉，这是不太好的做法，大家可以从孙权的方法里学一些经验。&lt;/p>
&lt;p>张昭告诉孙权不可以这样、不可以那样，孙权也都接受，但就是始终没有养成深思熟虑的习惯。其实，一个人职位越高的时候越要沉着，越不可以想到什么就做什么。&lt;/p>
&lt;p>当然孙权吃的苦头也很多，老臣有时候会倚老卖老，张昭就是这样。张昭因为受孙策重用，甚至孙策临终时还将孙权托付给他，所以觉得责任很大。这个人也很正直，想到什么就说什么，有时候会说一些孙权不太爱听的话。所以孙权比较喜欢周瑜，比较讨厌张昭。可惜周瑜36岁就死了，张昭却活到了81岁。&lt;/p>
&lt;p>张昭看到孙权骑马去射虎，就板着脸教训他：“你知道你哥哥是怎么死的吗？如果是一个平民百姓死就死了，你如果死了，江东要怎么办？”孙权也很不错，他也承认了错误，答应以后改过。孙权是个知过必改的人，一个年轻人做错事情能够知过必改是好事，但不能长期如此，免得造成常常犯错、常常改过的情况。&lt;/p>
&lt;p>我希望各位建立这样一个观念：人没有优点，也没有缺点，只有盲点。盲点是看不懂自己，把个性发挥到正面就是优点，把个性发挥到负面就是缺点，关键在于能不能看懂自己。人一生有很多盲点。孙权就是没有看清楚自己的盲点，他的盲点就是爱冒险，如果他从小就知道冒险带来的恶果，就不会冒险了。其实他的父兄都是有勇无谋的，不能担当大事，孙权也没能从他们身上吸取教训，将目光放得长远一点。&lt;/p>
&lt;p>一个人勇敢很重要，但一定要有谋略，要能保住自己的性命，这样才能担当大事。孙权经常约束不了自己，总想要为所欲为，张昭常常教育他。&lt;/p>
&lt;p>尽管张昭帮了孙权很多，但孙权也不是事事都听张昭的。张昭几次暗示要当宰相，孙权始终不同意，让别人当了宰相。我觉得孙权这么做是对的，如果让张昭当了宰相，那张昭的权力就太大了，会威胁孙权的地位。所以我觉得人与人的协调、妥协也要有个限度，不能完全百依百顺。&lt;/p>
&lt;p>但是，51岁的时候孙权遭遇一个重大考验：辽东太守公孙衍反叛曹操，来联络孙权，表示要臣服于孙权，共同抵抗曹操。孙权很高兴，觉得一个太守愿意来归降应该接受。张昭却劝告他不要上当：公孙衍会投降我们，也会去投降曹操，现在接受他的归降，曹操一气之下来打我们，公孙衍会帮忙吗？公孙衍说不定反而去投奔曹操。两个人争执不下，张昭说“主公不听我的话，我就不上朝了”。孙权一气之下，让人用土墙把张昭家的门堵起来。张昭的仆人一打开门，看见一堵土墙，回去报告张昭。张昭让仆人把门关起来，在里面也修一堵土墙。孙权看张昭家好多天都没有人出来，就把墙打开一个缺口，把门打开，发现里面还有一堵土墙。最后，孙权向张昭道歉，把他请了出来。&lt;/p>
&lt;p>从这个故事可以看出孙权的一个优点——能屈能伸，后来证明他最初对公孙衍的判断是错误的，张昭是对的。一个会反叛那边的人，最后也会反叛这边，永远摇摆不定，心里只有利害关系。&lt;/p>
&lt;p>孙权是在一个特殊环境下当领导的。他有老臣，对老臣不能不尊重，老臣多半跟他的爸爸、哥哥有很深厚的关系，常常倚老卖老。再加上他们是家族企业，妈妈也有意见，妹妹也有意见，周瑜又跟他哥哥是姻亲，他都不能不买账。同时他又任用了一批新人，孙权最高明的地方就是在新旧之间、内外之间协调得非常好。&lt;/p>
&lt;p>很多接班人都是拉这派打那派，这很不好。想办法把不同意见的人联合起来才对，都打散了对团队发展是不利的。孙权这方面的造诣非常高，把老中青三代人都用得好好的。这些人都能够死心塌地替他卖命，这是我们要学习的。&lt;/p>
&lt;h1 id="几杀刘备目光短浅终害人害己">几杀刘备：目光短浅终害人害己&lt;a class="anchor" href="#%e5%87%a0%e6%9d%80%e5%88%98%e5%a4%87%e7%9b%ae%e5%85%89%e7%9f%ad%e6%b5%85%e7%bb%88%e5%ae%b3%e4%ba%ba%e5%ae%b3%e5%b7%b1">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>孙权一直想杀刘备，他觉得曹操不碍事，有长江隔着不用怕。他最讨厌刘备，而周瑜最讨厌的是诸葛亮。周瑜三番五次要杀诸葛亮，人们都说是周瑜心胸狭窄，见不得别人好，这冤枉了周瑜。周瑜是个心胸宽广的人，他给孙权推荐了很多人才。鲁肃就是他推荐的，孙权也很重视鲁肃，周瑜推荐的人他都重用。周瑜是这样的人：人才如果替我们主公卖命，我就敬佩，甚至把都督职位让给他都可以；如果站在敌对立场，那就非杀他不可。看人从表面去看是不对的，表面看起来周瑜气量很小，嫉妒诸葛亮的才能，三番五次要置诸葛亮于死地。其实他并不是出于私人恩怨，他希望诸葛亮跟诸葛瑾一样来江东做事，偏偏诸葛亮不买账，那只能想办法杀了诸葛亮。&lt;/p>
&lt;p>孙权看刘备非常不顺眼，要杀又没法杀，于是就跟周瑜合谋，以把妹妹嫁给刘备为借口，把刘备引到江东杀了。&lt;/p>
&lt;p>那时候刘备的妻子刚刚过世，孙权派人来做媒。刘备就问诸葛亮应不应该去江东。诸葛亮说，这是主公的事，不用问我的意见。诸葛亮这一套很高明，他知道刘备想去，不过是想让他支持。如果是诸葛亮支持刘备去的江东，万一有什么事情，责任就是诸葛亮的了。后来诸葛亮让赵云跟着刘备去了江东，告诉赵云紧要关头怎么做，可以保证主公安全。&lt;/p>
&lt;p>孙权的计划没有让自己的母亲吴国太知道。诸葛亮跟刘备说，到江东以后，首先去拜访乔国老，送他重礼，刘备照办。乔国老喜出望外，皇叔来看他，还送这么贵重的礼物，就问刘备有什么好事。刘备的随从告诉乔国老，孙权要把妹妹嫁给刘皇叔。于是乔国老就去恭喜吴国太。&lt;/p>
&lt;p>吴国太无奈之下只好约刘备来甘露寺，自己看一下，如果中意，就把女儿嫁给他，如果不中意，就杀了他。刘备那天晚上整夜没睡，他已经50岁了，不年轻了，怕人家嫌他老，只能打扮得很有精神的样子。其实丈母娘看女婿，多半是越看越中意的，吴国太对刘备很满意，于是这门亲事就定了下来。然后刘备就跪下来哭，跪求吴国太救他，说孙权要杀他。&lt;/p>
&lt;p>因为吴国太插手，孙权只能把妹妹真的嫁给刘备。然后跟周瑜商定，给刘备很好的住所，很好的待遇，让刘备住在这里不想回荆州就好了。&lt;/p>
&lt;p>我们都知道阿斗乐不思蜀，其实那是他老爸的遗传，刘备那时候也是连荆州都不想回去了。幸好诸葛亮早就算到了他可能会贪图享受，所以给赵云的锦囊里说，你请主公回荆州，如果主公不肯回来，就对主公说曹操来打荆州了。刘备一想：我留在这里很安全，是因为我有荆州，如果我没有荆州了，孙权不杀我才怪。于是他跟孙夫人说要回荆州。孙夫人说这件事一定要通知母亲，但是不能明说是要回荆州，只能说我们去江边祭祖，这就名正言顺了。他们的出发点也是好的，不想惹怒吴国太，让她担心。最后，孙权派一拨一拨的人去追刘备回来，都没有成功，结果落了个赔了夫人又折兵的下场。&lt;/p>
&lt;p>经过这件事，孙权对刘备会有好感吗？后来诸葛亮几次北伐，孙权都按兵不动。两家公司要合作其实也不是容易的事，因为会受到利害关系的影响。签什么约、定什么盟都是假的，利益才是真的。孙权如果真的跟刘备一条心，就能打败曹操，但他们始终貌合神离，最终也就形成了三足鼎立的局面。&lt;/p>
&lt;h1 id="重用江东才俊领导者应具有容人雅量">重用江东才俊：领导者应具有容人雅量&lt;a class="anchor" href="#%e9%87%8d%e7%94%a8%e6%b1%9f%e4%b8%9c%e6%89%8d%e4%bf%8a%e9%a2%86%e5%af%bc%e8%80%85%e5%ba%94%e5%85%b7%e6%9c%89%e5%ae%b9%e4%ba%ba%e9%9b%85%e9%87%8f">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>用人的时候应该只用不认识的人吗？那不公平。只用亲戚呢？还是不公平。应该把这些观念都打破，不管是亲戚也好，朋友也好，认识的也好，不认识的也好，只要是可以用的人都用。&lt;/p>
&lt;p>孙权的优点是敢用人，有了错误也敢承认。孙权19岁开始接掌孙氏大业，内心是非常惶恐的，毕竟经验不足。&lt;/p>
&lt;p>孙权有容人雅量，当时也确实是人才辈出——社会越乱人才就越多，因为有需求。对待人才，孙权有功必赏，真诚关怀，使得追随他的人都死心塌地。&lt;/p>
&lt;p>用吕蒙也是孙权会用人的一个表现。既然请吕蒙当了都督，就凡事都听吕蒙的，自己不出“馊”主意。吕蒙花费很多时间把关羽摸得一清二楚，他知道关羽武艺高强，但是很傲，看不起任何人，所以故意先让没有名气的陆逊当都督，自己称病辞职。陆逊当上都督以后，情报传到关羽那里，关羽问：“这是何许人也？”意思是这个人他连听都没有听过，可见东吴没有人才了，于是完全不在乎。陆逊又写了一封信给关羽，把关羽捧得很高，关羽更高兴了，更是完全不把陆逊放在心上。而后吕蒙让军士化装成客商，又叫他们穿着客商的衣服混过烽火台的盘问，然后抓到烽火台的守军，并收买他们骗荆州守军城门，顺利得到荆州。进了荆州以后秋毫无犯，荆州人民对东吴占领荆州也没有什么意见了。&lt;/p>
&lt;p>荆州一失，刘备就完了。刘备因为关羽而得荆州，也因为关羽而失荆州。吕蒙也因为杀了关羽声名大震，但是可惜没过多久就得急病死了。&lt;/p>
&lt;p>孙权也很会用诸葛瑾，这也是他了不起的地方。孙权没有因为诸葛瑾的弟弟为刘备效命而对诸葛瑾有什么成见，还是一样的重用。这也表明孙权是一个明白事理的人。孙权三番五次派诸葛瑾去看望刘备，其实是想让他游说弟弟诸葛亮，兄弟俩一起为东吴打拼。虽然没能成功，孙权也并未冷落诸葛瑾。&lt;/p>
&lt;h1 id="会激励转负面情绪为积极心态">会激励：转负面情绪为积极心态&lt;a class="anchor" href="#%e4%bc%9a%e6%bf%80%e5%8a%b1%e8%bd%ac%e8%b4%9f%e9%9d%a2%e6%83%85%e7%bb%aa%e4%b8%ba%e7%a7%af%e6%9e%81%e5%bf%83%e6%80%81">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>28岁时孙权曾经亲率大军打合肥——以前南方人去打北方，差不多都是从合肥进军。历来兵家必争之地，要么交通方便，要么易攻难守，合肥就是典型的易攻难守。孙权打合肥，打了一个月也打不下来，因此他很着急，而打仗恰恰是不能急的。其实做什么事情都不能急，中国人的智慧是手脚要勤快，头脑要冷静，这样才能取得成功。&lt;/p></description></item></channel></rss>