<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>008梁紀 on 随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/</link><description>Recent content in 008梁紀 on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:30 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>卷166梁紀二十二_起乙亥(五五五)尽丙子(五五六)凡二年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7166%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E4%B9%99%E4%BA%A5%E4%BA%94%E4%BA%94%E4%BA%94%E5%B0%BD%E4%B8%99%E5%AD%90%E4%BA%94%E4%BA%94%E5%85%AD%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:30 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7166%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E4%B9%99%E4%BA%A5%E4%BA%94%E4%BA%94%E4%BA%94%E5%B0%BD%E4%B8%99%E5%AD%90%E4%BA%94%E4%BA%94%E5%85%AD%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀二十二起旃蒙大淵獻（乙亥），盡柔兆困敦（丙子），凡二年。&lt;/p>
&lt;h1 id="敬皇帝諱方智字慧相小字法眞元帝第九子也諡法夙夜警戒曰敬">敬皇帝諱方智，字慧相，小字法眞。元帝第九子也，諡法：夙夜警戒曰敬。&lt;a class="anchor" href="#%e6%95%ac%e7%9a%87%e5%b8%9d%e8%ab%b1%e6%96%b9%e6%99%ba%e5%ad%97%e6%85%a7%e7%9b%b8%e5%b0%8f%e5%ad%97%e6%b3%95%e7%9c%9e%e5%85%83%e5%b8%9d%e7%ac%ac%e4%b9%9d%e5%ad%90%e4%b9%9f%e8%ab%a1%e6%b3%95%e5%a4%99%e5%a4%9c%e8%ad%a6%e6%88%92%e6%9b%b0%e6%95%ac">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="紹泰元年乙亥五五五是年十月方改元">紹泰元年（乙亥、五五五）是年十月方改元。&lt;a class="anchor" href="#%e7%b4%b9%e6%b3%b0%e5%85%83%e5%b9%b4%e4%b9%99%e4%ba%a5%e4%ba%94%e4%ba%94%e4%ba%94%e6%98%af%e5%b9%b4%e5%8d%81%e6%9c%88%e6%96%b9%e6%94%b9%e5%85%83">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，壬午朔‹一›，邵陵‹湖南省邵阳市›太守劉棻將兵援江陵‹湖北省江陵县›，吳孫皓寶鼎元年，分零陵北部都尉置邵陵郡；隋廢邵陵郡為邵陽縣，屬長沙郡；唐為邵州。棻，符分翻。將，即亮翻。至三百里灘‹湖南省冷水江市资水中游›，部曲宋文徹殺之，帥其眾還據邵陵。帥，讀曰率。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，壬午朔（初一），邵陵太守刘带兵救援江陵，走到三百里滩，部曲宋文彻杀了他，把他的部众带回邵陵据守。&lt;/p>
&lt;p>2梁王詧‹本年三十七岁›即皇帝位於江陵，詧，字理孫，梁昭明太子之第三子也。考異曰：周書詧傳云：「詧在位八載，保定二年薨。」然則詧雖以甲戌年為魏所立，乙亥年乃即位改元也。改元大定；追尊昭明太子‹萧统›為昭明皇帝，廟號高宗，妃蔡氏為昭德皇后；尊其母龔氏為皇太后，立妻王氏為皇后，子巋為皇太子‹本年十四岁›。巋kuī，區韋翻，又苦鬼翻，又丘愧翻。賞刑制度並同王者，唯上疏於魏‹首都长安陕西省西安市›則稱臣，奉其正朔。上，時掌翻。至於官爵其下，亦依梁氏之舊，其勳級則兼用柱國等名。勳級，置以賞功。柱國，魏所置也，為勳級之首。以諮議參軍蔡大寶為侍中、尚書令，參掌選事。選，須絹翻。外兵參軍太原王操為五兵尚書。大寶嚴整有智謀，雅達政事，雅，素也。文辭贍速，後梁主‹萧詧›推心任之，以為謀主，比之諸葛孔明；操亦亞之。追贈邵陵王綸太宰，諡曰壯武；邵陵王綸死於大寶二年。河東王譽丞相，諡曰武桓。河東王譽死於大寶元年。以莫勇為武州‹府设武陵湖南省常德市›刺史，魏永壽為巴州‹府设巴陵湖南省岳阳市›刺史，武州、巴州皆置於江陵之南岸，二將尋為侯平所擒，不能有二州也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]梁王萧在江陵即皇帝位，改年号为大定，追尊昭明太子萧统为昭明皇帝，庙号为高宗，昭明太子的妃子蔡氏被追尊为昭德皇后，尊母亲龚氏为皇太后，立妻子王氏为皇后，儿子萧岿为皇太子。在赏赐刑罚制度方面，都和称王称帝的体制一样，只有在向西魏上疏的时候自称臣，用西魏的历法。至于官制爵位等的颁发，也还依照梁朝的旧制，而给有功之臣定的功勋等级，则兼用西魏设置的柱国等名目。任命谘议参军蔡大宝为侍中、尚书令，参与掌管选拔官员的事情；任命外兵参军太原人王操为五兵尚书。蔡大宝为人严谨整饬有智谋，一向娴熟精通于政事，作文措辞丰沛敏捷，后梁主萧推心置腹地信任他，以他为出谋划策的主角，把他比为诸葛孔明，王操的地位仅次于他。追赠邵陵王萧纶为太宰，谥号为壮武；河东王萧誉为丞相，谥号为武桓。又任命莫勇为武州刺史，魏永寿为巴州刺史。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>3湘州‹府设临湘湖南省长沙市›刺史王琳將兵自小桂‹广东省连州市›北下，據姚思廉陳書，小桂，嶺名。輿地志：連州桂陽縣，漢屬桂陽郡，所謂小桂也。至蒸城‹湖南省衡阳市›，蓋漢臨蒸縣古城也，在衡州界。聞江陵已陷，為世祖‹萧绎›發哀，三軍縞素，為，于偽翻。縞，古老翻。遣別將侯平帥舟師攻後梁。帥，讀曰率。琳屯兵長沙‹临湘·湖南省长沙市›，傳檄州郡，為進取之計。長沙王韶及上游諸將皆推琳為盟主。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]湖州刺史王琳带兵从小桂北下，抵达蒸城，听到江陵已经陷落的消息，便为梁元帝萧绎发丧，三军都穿白衣丧服，并派别将侯平率领一支水军去攻打后梁。王琳自己屯兵于长沙，向各州郡发布文告，作进取天下的打算。长沙王萧韶和上游诸将都推举王琳为盟主。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>4齊‹首都邺城河北省临漳县西南邺镇›主‹高洋，本年二十七岁›使清河王岳將兵攻魏安州‹府设安陆湖北省安陆市›，五代志：安陸郡，西魏置安州。以救江陵。岳至義陽‹北齐郢州州政府所在城·河南省信阳市›，江陵陷，因進軍臨江，郢州‹府设夏口湖北省武汉市›刺史陸法和及儀同三司宋蒞舉州降之；降，戶江翻。考異曰：北史「宋蒞」作「宋茝chǎi」。今從北齊紀。又北齊紀云：「壬寅，岳渡江，克夏首，送法和。」按典略，甲午，齊已召岳還。今從典略。長史江夏‹郡政府夏口›太守王珉不從，殺之。夏，戶雅翻。甲午‹十三›，齊召岳還，使儀同三司清都‹首都邺城›慕容儼戍郢州。北齊書，慕容儼，清都武安人，皝之後也。按魏收地形志，東魏都鄴，以魏郡置魏尹，武安縣屬焉。五代志：齊官有清都尹，蓋改魏尹為清都尹也。考異曰：梁紀：「四月，法和降齊，使侯瑱討之。」按齊主與王僧辯書云：「清河王岳今次漢口，與陸居士相會。」然則法和先已降齊也。今從典略。王僧辯遣江州‹府设寻阳江西省九江市›刺史侯瑱攻郢州，任約、徐世譜、宜豐侯循皆引兵會之。瑱，他甸翻，又音鎮。任，音壬。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]北齐国主高洋派清河王高岳带兵攻打西魏的安州，以此举救援江陵。高岳进抵义阳，江陵已经陷落，于是挺进到长江边，郢州刺史陆法和与仪同三司宋献出州郡投降，长史江夏太守王珉不顺从，被杀。甲午（十三日），北齐命令高岳回去，派仪同三司清都人慕容俨守卫郢州。王僧辩派江州刺史侯去攻打郢州，任约、徐世谱、宜丰侯萧循等都带兵去会合。&lt;/p>
&lt;p>5辛丑‹二十›，齊立貞陽侯淵明為梁主，使其上黨王渙將兵送之，寒山之敗，貞陽沒於齊。徐陵、湛海珍等皆聽從淵明歸。武帝太清二年，徐陵使魏；魏禪於齊，而梁又有侯景之亂，是以留北。湛海珍降，見一百六十二卷三年。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]辛丑（二十日），北齐立贞阳侯萧渊明为梁朝的新主，并派上党王高涣带兵送他回南方，徐陵、湛海珍等都听从萧渊明一块回去。&lt;/p>
&lt;p>6二月，癸丑‹二›，晉安王‹萧方智›至自尋陽，入居朝堂，朝，直遙翻。即梁王位，時年十三。以太尉王僧辯為中書監、錄尚書、驃騎大將軍、都督中外諸軍事，驃，匹妙翻。騎，奇寄翻。加陳霸先征西大將軍，以南豫州‹府设姑孰安徽省当涂县›刺史侯瑱為江州刺史，湘州刺史蕭循為太尉，廣州‹府设番禺广东省广州市›刺史蕭勃為司徒，鎮東將軍張彪為郢州刺史。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]二月癸丑（初二），晋安王萧方智从寻阳来到建康，进入朝堂居住，登上梁王的位置，当时年仅十三岁。他任命太尉王僧辩为中书监、录尚书、骠骑大将军、都督中外诸军事，加封陈霸先为征西大将军，任命南豫州刺史侯为江州刺史，湘州刺史萧循为太尉，广州刺史萧勃为司徒，镇东将军张彪为郢州刺史。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000003.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>7齊主先使殿中尚書邢子才馳傳詣建康，與王僧辯書，以為：「嗣主沖藐，傳，張戀翻。藐，亡沼翻。未堪負荷。荷，下可翻，又如字。彼貞陽侯‹萧渊明›，梁武‹萧衍›猶子，長沙‹萧懿›之胤，貞陽雖為縲léi臣於齊，而貞陽侯則梁爵也，故與僧辯書稱「彼貞陽侯」。淵明，長沙王懿之子，武帝兄子，故曰猶子。以年以望，堪保金陵，故置為梁主，納於彼國。卿宜部分舟艦，迎接今主，分，扶問翻。艦，戶黯翻。并心一力，善建良圖。」乙卯‹四›，貞陽侯淵明亦與僧辯書求迎。僧辯復書曰：「嗣主體自宸極，受於乂祖。「乂」，當作「文」。蓋用受終于文祖事。【章：乙十一行本正作「文」；孔本同；張校同；退齋校同；十二行本作「父」。】明公儻能入朝，同獎王室，朝，直遙翻。伊、呂之任，僉qiān曰仰歸；意在主盟，不敢聞命。」甲子‹十三›，齊以陸法和為都督荊•雍等十州諸軍事、太尉、大都督、西南道大行臺，雍，於用翻。又以宋蒞為郢州刺史，蒞弟簉為湘州刺史。簉zào，初救翻。甲戌‹二十三›，上黨王渙克譙郡‹南谯郡·安徽省巢湖市东南›。梁置合州於合肥，立南譙郡於襄安縣界。襄安，漢之巢縣也，梁置蘄縣，隋改曰襄安，唐復曰巢縣。己卯‹二十八›，淵明又與僧辯書，僧辯不從。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]北齐国主高洋在送贞阳侯萧渊明回南方前，先派殿中尚书邢子才飞快地沿驿道去建康，给王僧辩送去一封信。信中认为：“你们立的嗣位的君主年龄幼小，不能承担治国的重任。而那个贞阳侯，是梁武帝的侄子，长沙王萧懿的后代，就他的年龄资望而言，却可以保障金陵不失，所以我把他立为梁朝的主子，送他回南方就国。你应该安排舟舰，去迎接现在的主子，和他同心协力，好好地筹建美好的未来。”乙卯（初四），贞阳侯萧渊明也写信给王僧辩要求来迎接他。王僧辩回信对他说：“当今的嗣主的血统来自皇帝，又受命于祖先。他是合法的嗣主。您如果能到朝廷来当官，一起匡扶王室，那么伊尹、吕望的使命，大家都会说应该归于您了。如果您回朝廷来是想当主子，那么我不能听从这样的命令。”甲子（十三日），北齐任命陆法和为都督荆州、雅州等十州诸军事，太尉，大都督，西南道大行台。又派宋莅当郢州刺史，宋莅的弟弟宋为湘州刺史。甲戌（二十三日），上党王高涣攻克谯郡。乙卯（二十八日），萧渊明又给王僧辩写信去求迎，王僧辩不答应。&lt;/p>
&lt;p>8魏‹首都长安陕西省西安市›以右僕射申徽為襄州‹原南梁之雍州·州政府设襄阳湖北省襄樊市›刺史。魏既得梁雍州，改曰襄州，因襄陽以名州也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]西魏任命右仆射申徽为襄州刺史。&lt;/p>
&lt;p>9侯平攻後梁巴、武二州，故劉棻主帥趙朗殺宋文徹，以邵陵歸于王琳。帥，所類翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]侯平攻打后梁巴州、武州，已故刘的主帅赵朗杀了宋文彻，献出邵陵投归王琳。&lt;/p>
&lt;p>10三月，貞陽侯淵明至東關‹安徽省含山县西南›，散騎常侍裴之橫禦之。齊軍司尉瑾、儀同三司蕭軌南侵皖城‹晋熙郡·安徽省潜山县›，晉熙郡懷寧縣，漢之皖城也。散，悉亶翻。騎，奇寄翻。皖，戶板翻。晉州‹府晋熙›刺史蕭惠以州降之。降，戶江翻。齊改晉熙為江州，齊晉州治平陽‹山西省临汾市›，故此晉州改為江州。以尉瑾為刺史。丙戌‹六›，齊克東關，斬裴之橫，俘數千人；王僧辯大懼，出屯姑孰，謀納淵明。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]三月，贞阳侯萧渊明到了东关，散骑常侍裴之横带兵防御他。北齐军司尉瑾、仪同三司萧轨向南侵犯皖城，晋州刺史萧惠献出州郡投降了。北齐把晋熙改名为江州，任命尉谨当刺史。丙戌（初六），北齐攻克东关，杀了裴之横，俘虏了几千人。王僧辩大惊失色，带兵出城屯驻于姑孰，准备接受萧渊明。&lt;/p>
&lt;p>11丙申‹十六›，齊主還鄴，封世宗二子孝珩為廣寧王，珩，音行。延宗為安德王。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]丙申（十六日），北齐国主高洋回到邺城，封文襄帝的两个儿子高孝珩为广宁王，高延宗为安德王。&lt;/p>
&lt;p>12孫瑒聞江陵陷，棄廣州還，瑒，雉杏翻，又音暢。曲江侯勃復據有之。去年蕭勃避王琳居始興。復，扶又翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]孙所说江陵陷落，扔下广州回来了，曲江侯萧勃又占据了广州。&lt;/p>
&lt;p>13魏太師泰遣王克、沈烱等還江南。去年，江陵陷，王克等入長安。泰得庾季才，厚遇之，令參掌太史。季才散私財，購親舊之為奴婢者，泰問：「何能如是？」對曰：「僕聞克國禮賢，古之道也。武王克商，釋箕子囚，式商容閭，封比干墓，所謂禮賢也。今郢都‹南梁首都江陵›覆沒，其君信有罪矣，江陵，楚之故都，古郢城及渚宮皆在其地。搢紳何咎，皆為皁隸！杜預曰：皁隸，賤官。皁，才早翻。隸，力計翻。鄙人羈旅，不敢獻言，誠竊哀之，故私購之耳。」泰乃悟曰：「吾之過也！微君，遂失天下之望！」因出令，免梁俘為奴婢者數千口。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]西魏太师宇文泰派王克、沈炯等人回江南。宇文泰得了庚季才，给他优厚的待遇，让他参与掌管太史的工作。庚季才拿出自己的私财，为亲朋故旧沦为奴婢的人赎身。宇文泰问：“你怎么能这样仗义疏财？”庾季才回答他说：“我听说攻克一个国家，但对那个国家的贤人要予以礼遇，自古以来都是这样做的。现在郢都覆灭了，他们的君主确实有罪，但他手下的官绅士大夫有什么罪呢，竟然都沦为奴隶！我是羁留在这儿的外人，不敢向您进言，但心里私下为他们的命运感到哀怜，所以才用私财为他们赎身。”宇文泰听了才省悟过来，说：“这都是我的过错呀！要不是你提醒，这就要失去天下人的心了！”于是发布命令，免去梁朝的俘虏当奴婢的惩罚，一下子使几千人得到自由。&lt;/p>
&lt;p>14夏，四月，庚申‹十›，齊主如晉陽‹山西省太原市›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]夏季，四月，庚申（初十），北齐国主高洋到了晋阳。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000004.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>15五月，庚辰‹一›，侯平等擒莫勇、魏永壽。江陵之陷也，永嘉王莊生七年矣，莊，世子方等之子，元帝之孫。尼法慕匿之，尼，女夷翻。王琳迎莊，送之建康。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]五月，庚辰（初一），侯平等抓住了莫勇、魏永寿。当江陵陷落的时候，永嘉王萧庄正好七岁，尼姑法慕把他藏起来收养着，王琳派人去把他接出来，送到了建康。&lt;/p>
&lt;p>16庚寅‹十一›，齊主還鄴。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]庚寅（十一日），北齐国主高洋回到了邺城。&lt;/p>
&lt;p>17王僧辯遣使奉啟於貞陽侯淵明，定君臣之禮，又遣別使奉表於齊，使，疏吏翻。以子顯及顯母劉氏、弟子世珍為質於淵明，質，音致。考異曰：典略：「三月，辛卯，遣廷尉張種等送質于鄴。」按淵明五月始入建康，疑太早，恐非。遣左民尚書周弘正至歷陽‹安徽省和县›奉迎，晉武帝太康中，置左民尚書。唐六典：曹魏置左民尚書，晉惠帝置右戶尚書。唐戶部尚書，即左民、右戶之任也。因求以晉安王為皇太子；淵明許之。淵明求度衛士三千，僧辯慮其為變，止受散卒千人。散，蘇旱翻。散卒者，冗散之卒，非敗散之卒也。敗散之散，去聲。庚子‹二十一›，遣龍舟法駕迎之，淵明與齊上黨王渙盟於江北，辛丑‹二十二›，自采石‹安徽省马鞍山市西南›濟江。考異曰：梁紀：「七月，辛丑，淵明濟江。甲辰，入京師。」北齊紀：「五月，蕭明入建業。」按典略，「五月，庚子，僧辯逆淵明；辛丑，濟江；癸卯，至建康。」今從之。於是梁輿南渡，齊師北返。僧辯疑齊，擁檝中流，檝jí，與楫同，櫂zhào也；所以撥水行船。擁檝，附船而不鼓，則船定而不進。不敢就西岸。齊侍中裴英起衛送淵明，與僧辯會于江寧‹江苏省江宁县西南江宁乡›。癸卯‹二十四›，淵明入建康，望朱雀門而哭，逆者以哭對。丙午‹二十七›，即皇帝位，改元天成，以晉安王‹萧方智›為皇太子，王僧辯為大司馬，陳霸先為侍中。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [17]王僧辩派使者向贞阳侯萧渊明上表，确定君臣之礼。又派另一使者到北齐去上表，派儿子王显和王显的母亲刘氏、弟弟的儿子王世珍到萧渊明那儿去当人质。又派左民尚书周弘正到历阳去奉迎萧渊明，并要求确立晋安王萧方智为皇太子，萧渊明答应了。萧渊明要求自己的三千名卫士跟着去，王僧辩怕这么多卫士会生出变乱来，因此只接受了一千名冗散的士兵。庚子（二十一日），王僧辩派龙船，备法驾去迎接萧渊明。萧渊明和北齐上党王高涣在长江北边盟誓，辛丑（二十二日），才从采石渡过长江。于是梁朝的车辆南渡，北齐的军队返回北方。王僧辩对北齐军队心存疑惧，把船停在长江中流，不敢靠近西岸。北齐侍中裴英起护送萧渊明南渡，和王僧辩在江宁会面。癸卯（二十四日），萧渊明进入建康，看到朱雀门痛哭失声，去迎接他的群臣也痛哭。丙午（二十七日），萧渊明即皇帝位，改换年号为天成，立晋安王萧方智为皇太子，任命王僧辩为大司马，陈霸先为侍中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000005.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>18六月，庚戌朔‹一›，齊發民一百八十萬築長城，自幽州‹府设蓟县北京市›夏口‹北京市昌平县西北居庸关›西至恆州‹府设平城山西省大同市›九百餘里，幽州夏口，蓋即居庸下口也。幽州軍都縣西北有居庸關。濕餘水出上谷沮陽縣之東，南流出關，謂之下口。「夏」當作「下」。恆，戶登翻。命定州‹府设中山河北省定州市›刺史趙郡王叡將兵監之。叡，琛之子也。趙郡王琛，即高永寶，歡之弟也。永寶，琛字。監，工銜翻。琛，丑林翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [18]六月，庚戌朔（初一），北齐征发民工一百八十万人修筑长城，从幽州夏口向西延伸到恒州，共九百多里长，朝廷任命定州刺史赵郡王高睿带兵去监督工程进展。高睿是高琛的儿子。&lt;/p>
&lt;p>19齊慕容儼始入郢州，而侯瑱等奄至城下，儼隨方備禦，瑱等不能克；乘間出擊瑱等軍，大破之。間，古莧翻。城中食盡，煮草木根葉及靴皮帶角食之，靴，許戈翻。與士卒分甘共苦，堅守半歲，人無異志。貞陽侯淵明立，乃命瑱等解圍，瑱還鎮豫章。齊人以城在江外難守，因割以還梁。儼歸，望齊主，悲不自勝。勝，音升。齊主‹高洋›呼前，執其手，脫帽看髮，歎息久之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [19]北齐慕容俨刚进入郢州时，侯等人就突然出现在城下，慕容俨按照自己确定的方略进行防备抵御，侯等无法攻克。慕容俨又乘着空隙主动出击侯等人的军队，把他们打得大败。后来城里粮食吃光了，守城军民只好煮草木的棍、叶和靴子的皮、衣带的角等来充饥。慕容俨和士卒同甘共苦，坚守了半年，人们没有动摇、离散的想法。贞阳侯萧渊明即位之后，便命令侯等人撤去对郢州的围困，侯便回去镇守豫章。北齐方面因为郢州城在长江以南，难以防守，就把它割让给了梁朝。慕容俨归国后，望着北齐国主高洋，悲伤得不能自抑。北齐国主叫他走近前来，拉着他的手，脱下他的帽看他的头发，叹息了很久。&lt;/p></description></item><item><title>卷165梁紀二十一_起癸酉(五五三)尽甲戌(五五四)凡二年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7165%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%80_%E8%B5%B7%E7%99%B8%E9%85%89%E4%BA%94%E4%BA%94%E4%B8%89%E5%B0%BD%E7%94%B2%E6%88%8C%E4%BA%94%E4%BA%94%E5%9B%9B%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:28 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7165%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%80_%E8%B5%B7%E7%99%B8%E9%85%89%E4%BA%94%E4%BA%94%E4%B8%89%E5%B0%BD%E7%94%B2%E6%88%8C%E4%BA%94%E4%BA%94%E5%9B%9B%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀二十一起昭陽作噩（癸酉），盡閼逢閹茂（甲戌），凡二年。&lt;/p>
&lt;h1 id="世祖孝元皇帝下">世祖孝元皇帝下&lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%96%e7%a5%96%e5%ad%9d%e5%85%83%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%8b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="承聖二年癸酉五五三">承聖二年（癸酉、五五三）&lt;a class="anchor" href="#%e6%89%bf%e8%81%96%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e7%99%b8%e9%85%89%e4%ba%94%e4%ba%94%e4%b8%89">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，王僧辯發建康，承制，使陳霸先代鎮揚州‹府设建康江苏省南京市›。使陳霸先自京口代鎮揚州。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，王僧辩从建康出发，按照诏旨让陈霸先从京口回来替代他镇守扬州。&lt;/p>
&lt;p>2丙子‹十三›，山胡‹吐京胡·山西省石楼县匈奴部落›圍齊‹首都邺城河北省临漳县西南邺镇›離石‹山西省离石县›。戊寅‹十五›，齊主‹高洋，本年二十五岁›討之，未至，胡已走，因巡三堆‹山西省静乐县›，魏收地形志：永安郡平寇縣，魏真君七年併三堆屬焉。隋鴈門郡崞guō縣有平寇縣。大獵而歸。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]丙子（十三日），山胡包围了北齐的离石城。戊寅（十五日），北齐国主高洋出兵讨伐，还没到离石，山胡已经跑了，于是乘便巡视了三堆一带，痛快地打了一场猎后回来。&lt;/p>
&lt;p>3以吏部尚書王褒為左僕射。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]梁元帝任命吏部尚书王褒为左仆射。&lt;/p>
&lt;p>4己丑‹二十六›，齊改鑄錢，文曰「常平五銖」。五代志：齊文宣除魏永安五銖，改鑄常平五銖，重如其文，其錢甚貴，且制造甚精。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]己丑（二十六日），北齐修改铸钱的图样，上面铸的字为“常平五铢”。&lt;/p>
&lt;p>5二月，庚子‹七›，李洪雅力屈，以空雲城‹湖南省株洲县南›降陸納。去年吳藏攻李洪雅。降，戶江翻；下同。納囚洪雅，殺丁道貴。納以沙門寶誌詩讖有「十八子」，以為李氏當王，天監中，寶誌為讖云：「太歲龍，將無理。蕭經霜，草應死。餘人散，十八子。」時言蕭氏當滅，李氏代興。讖，楚譖翻。甲辰‹十一›，推洪雅為主，號大將軍，使乘平肩輿，列鼓吹，納帥眾數千，左右翼從。吹，尺瑞翻。帥，讀曰率；下同。從，才用翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]二月，庚子（初七），李洪雅兵力不济，献出空云城投降陆纳。陆纳把李洪雅关起来，杀了丁道贵。陆纳因为僧人宝志写的诗谶中有“十八子”字样，以为姓李的会当皇帝，便于甲辰（十一日），推举李洪雅为主子，封号为大将军，让他坐在平肩舆上，左右排列鼓吹乐队，自己则率领几千士兵在左右护卫。&lt;/p>
&lt;p>6魏太師泰去丞相、大行臺，去，羌呂翻。為都督中外諸軍事。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]西魏太师宇文泰辞去丞相、大行台等职，出任都督中外诸军事。&lt;/p>
&lt;p>7王雄至東梁州‹府设魏兴陕西省安康市›，黃眾寶帥眾降。黃眾寶反見上卷上年。太師泰赦之，遷其豪帥於雍州‹京畿›。帥，所類翻。雍，於用翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]王雄进军东梁州，黄众宝率众投降。太师宇文泰赦免了黄众宝，把他手下骁勇的将领迁到了雍州。&lt;/p>
&lt;p>8齊主送柔然可汗鐵伐之父登注及兄庫提還其國。登注等奔齊見上卷上年。可，從刊入聲。汗，音寒。鐵伐尋為契丹‹内蒙古西辽河上游›所殺，契，欺訖翻，又音喫。國人立登注為可汗。登注復為其大人阿富提所殺，復，扶又翻。國人立庫提。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]北齐国主高洋送柔然可汗铁伐的父亲登注和哥哥库提回到了他们的国家。铁伐不久被契丹人杀害，其国人又立登注为可汗，登注又被头人阿富提杀死，国人又立库提为可汗。&lt;/p>
&lt;p>9突厥‹新疆东北部›伊利可汗卒，子科羅立，號乙息記可汗；厥，君勿翻。考異曰：顏師古隋書突厥傳云：「弟逸可汗立。」今從周書及北史。三月，遣使獻馬五萬于魏。使，疏吏翻。柔然別部又立阿那瓌叔父鄧叔子為可汗；考異曰：魏書、北史蠕蠕傳皆云「立鐵伐為可汗」，突厥傳皆云「立鄧叔子為可汗」。蓋諸部分散，各有所立也。乙息記擊破鄧叔子於沃野‹内蒙古五原县›北木賴山‹阴山山脉一峰›。乙息記卒，捨其子攝圖而立其弟俟斤，號木杆可汗。俟，渠之翻。杆，公旦翻。為後佗鉢卒、攝圖爭國張本。考異曰：周書作「木汗」，隋書作「俟斗木杆」。今從北史。木杆狀貌奇異，性剛勇，多智略，善用兵，鄰國畏之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]突厥伊利可汗去世，其子科罗立为可汗，号为乙息记可汗。三月，科罗派使者献马匹五万给西魏。柔然另一个部落又立阿那的叔父邓叔子为可汗。乙息记可汗在沃野北边木赖山一带把邓叔子打得大败。乙息记去世，没有立他的儿子摄图而立他的弟弟俟斤为可汗，号为木杆可汗。木杆可汗相貌形状颇为奇特怪异，性格刚强勇猛，足智多谋，善于用兵打仗，邻国都怕他。&lt;/p>
&lt;p>10上‹萧绎，本年四十六岁›聞武陵王紀東下，使方士畫版為紀像，畫，與𦘕同。親釘支體以厭之，釘，丁定翻。厭，於叶翻。又執侯景之俘以報紀。初，紀之舉兵，皆太子圓照之謀也。圓照時鎮巴東‹白帝城·重庆市奉节县东›，巴東，信州。執留使者，啟紀云：「侯景未平，宜急進討；已聞荊鎮為景所破。」紀信之，趣兵東下。使，疏吏翻。趣，讀曰促。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]元帝听到武陵王萧纪出兵东下的消息，就派会妖术的方士在木版上画上萧纪的图像，亲自往图像的躯体四肢上钉钉子，以为可以把他诅死。又把侯景的俘虏押送到萧纪那儿，告诉他侯景已平。当初，萧纪举兵东进，全是太子萧圆照的主意。萧圆照这时镇守巴东，截获了使者，派人报告萧纪说：“侯景还没平定，应该赶快进军声讨。我已听到荆州被侯景攻破的消息。”萧纪信以为真，就火速率兵东下。&lt;/p>
&lt;p>上甚懼，與魏書曰：「『子糾，親也，請君討之。』」左傳：齊無知弒其君，雍廩殺無知。公子小白自莒入于齊。魯莊公伐齊，納子糾，魯師敗績。齊鮑叔帥師來言曰：「子糾，親也，請君討之。」乃殺子糾。太師泰曰：「取蜀制梁，在茲一舉。」諸將咸難之。咸以為難也。大將軍代人尉遲迥jiǒng，泰之甥也，迥傳：其先魏之別種，號尉遲部，因氏焉。尉，紆勿翻。獨以為可克。泰問以方略，迥曰：「蜀與中國隔絕百有餘年，恃其險，【章：十二行本「險」下有「遠」字；乙十一行本同；孔本同；張校同。】不虞我至，若以鐵騎兼行襲之，無不克矣。」騎，奇寄翻；下同。泰乃遣迥督開府儀同三司原珍等六軍，甲士萬二千，騎萬匹，自散關‹陕西省宝鸡市西南›伐蜀。考異曰：典略在正月戊辰。今從周紀。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 元帝很害怕，就写信给西魏求援，信中引用了《左传》中鲍叔所说的“子纠，是我的亲族，请你不必顾虑，出兵讨伐他”，让宇文泰出兵打萧纪。太师宇文泰说：“夺取蜀地，制伏梁朝，就在这一次了。”但是，将领们都感到困难。大将军代京人尉迟迥是宇文泰的外甥，只有他以为能打下来。宇文泰问他有什么方法谋略，尉迟迥说：“蜀地和中原别的地区隔绝有一百多年了，仗恃其地险要，从来不曾担心我军会去攻打，如果我们用铁甲骑兵，昼夜兼行去偷袭，没有打不下来的。”宇文泰深以为然，就派尉迟迥率领开府仪同三司原珍等六支部队，甲士一万二千人，骑兵一万，从散关进发讨伐蜀地。&lt;/p>
&lt;p>11陸納遣其將吳藏、潘烏黑、李賢明等下據車輪‹湖南省湘阴县北›。將，即亮翻；下同。按下文，陸納夾岸為城。甲子，王僧辯攻拔之，乙丑，進圍長沙。則車輪之地，蓋據湘江之要，去長沙不遠也。考異曰：梁紀云「二月丙子」。按長曆，二月無丙子。梁紀誤。王僧辯至巴陵‹湖南省岳阳市›，考異曰：典略云「三月辛酉」。按長曆，是月癸亥朔，無辛酉。典略誤。宜豐侯循讓都督於僧辯，考異曰：僧辯傳云「與陳霸先讓都督」。今從典略。僧辯弗受。上乃以僧辯、循為東、西都督。夏，四月，丙申‹四›，僧辯軍于車輪。考異曰：典略作「甲子」，非也。今從梁紀。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]陆纳派他的部将关藏、潘乌黑、李贤明等人占据了车轮。王僧辩到了巴陵，宜丰侯萧循把都督让给王僧辩，王僧辩不接受。元帝就任命王僧辩、萧循为东西都督。夏季，四月，丙申（初四），王僧辩把军队驻扎在车轮。&lt;/p>
&lt;p>12吐谷渾可汗夸呂，雖通使於魏而寇抄不息，吐，從暾入聲。谷，音浴。使，疏吏翻；下同。抄，楚交翻。宇文泰將騎三萬踰隴‹陇山›，至姑臧‹甘肃省武威市›，討之。夸呂懼，請服；既而復通使於齊。涼州‹府姑臧›刺史史寧覘知其還，襲之於赤泉‹武威市境›，唐志：涼州姑臧縣有赤水軍，本赤烏鎮，有赤烏泉，因名，幅員五千一百八十里，軍之最大者也。復，扶又翻。覘，丑鹽翻，又丑豔翻。獲其僕射乞伏觸狀。【嚴：「狀」改「拔」。】&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]吐谷浑可汗夸吕，虽然和西魏互派使者修好，但仍然在西魏边境抢劫进犯不止，宇文泰带骑兵三万人越过陇地，抵达姑臧去讨伐夸吕。夸吕害怕了，请求降服，但不久又派使者去联通北齐。凉州刺史史宁侦察到夸吕回来了，就在赤泉设伏兵袭击了他，抓获了他的仆射乞伏触壮。&lt;/p>
&lt;p>13陸納夾岸為城，以拒王僧辯。納士卒皆百戰之餘，僧辯憚之，不敢輕進，稍作連城以逼之。納以僧辯為怯，不設備；五月，甲子‹三›，僧辯命諸軍水陸齊進，急攻之，僧辯親執旗鼓，宜豐侯循親受矢石，拔其二城；納眾大敗，步走，保長沙。乙丑‹四›，僧辯進圍之。僧辯坐壟上視築圍壘，吳藏、李賢明帥銳卒千人開門突出，蒙楯直進，趨僧辯。帥，讀曰率。楯，食尹翻。趨，七喻翻。時杜崱、杜龕並侍左右，甲士衛者止百餘人，力戰拒之。崱，士力翻。龕，苦含翻。僧辯據胡牀不動，裴之橫從旁擊藏等，藏等敗退，賢明死，李賢明，本侯景將也，景敗，歸王琳。藏脫走入城。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]陆纳夹江岸修筑城垒，以抵抗王僧辩。陆纳的士兵都是身经百战的精锐，王僧辩有点害怕，因此不敢大意轻进，慢慢修筑相连的城垒来逼近陆纳的部队。陆纳以为王僧辩胆怯，所以一点也不防备。五月，甲子（初三），王僧辩命令水陆各路兵马齐头并进，猛烈发动进攻。王僧辩亲自举旗擂鼓，宜丰侯萧循亲自迎着飞箭乱石，从而攻下了陆纳的两座城垒。陆纳的队伍大败，步行逃跑退保长沙。乙丑（初四），王僧辩挥师进逼并把陆纳包围起来。王僧辩坐在土岸上督察兵士修筑围垒，吴藏、李贤明突然率领精锐将士一千人开门冲出来，拿着盾牌挥矛直进，朝王僧辩冲去。这时杜、杜龛两人都侍立在王僧辩身边，甲士、警卫人员只有一百多人，拼死抵抗。战斗异常激烈，但王僧辩坐在胡床上不动。裴之横从旁边率军袭击吴藏等人，吴藏才败退下去。李贤明战死，吴藏逃脱跑入城里。&lt;/p>
&lt;p>14武陵王紀至巴郡‹重庆市›，聞有魏兵，遣前梁州‹府设南郑陕西省汉中市›刺史巴西‹四川省阆中市›譙淹還軍救蜀‹四川省成都市›。初，楊乾運求為梁州刺史，紀以為潼州‹府设涪城四川省绵阳市›刺史；【章：十二行本無「刺史」二字；乙十一行本同；張校同，云無註本亦無。】五代志：金山郡，西魏置潼州。蓋梁已置此州也，治涪城。楊法琛求為黎州‹府设晋寿四川省广元市›刺史，以為沙州‹原北益州·州政府设白水四川省青川县东沙州乡›：蓋即以平興為沙州也。潼，音同。琛，丑林翻。二人皆不悅。乾運兄子略說乾運曰：「今侯景初平，宜同心戮力，說，式芮翻。戮，音留，又音六，并力也。保國寧民，而兄弟尋戈，左傳，子產曰：「昔高辛氏有二子，伯曰閼伯，季曰實沈，不相能也，日尋干戈，以相征討。」此自亡之道也。夫木朽不雕，論語，孔子曰：「朽木不可雕也。」世衰難佐，不如送款關中，可以功名兩全。」乾運然之，令略將二千人鎮劍閣‹四川省剑阁县北剑门关›，又遣其壻樂廣鎮安州‹府设南安四川省剑阁县›，五代志：普安郡，梁置南安州，後改為安州。普安舊曰南安，西魏改普安。將，即亮翻。與法琛皆潛通於魏。魏太師泰密賜乾運鐵券，授驃騎大將軍、開府儀同三司、梁州刺史。西魏之官，驃騎大將軍、開府儀同三司，位次柱國大將軍。驃，匹妙翻。尉遲迥以開府儀同三司侯呂陵始為前軍，侯呂陵，虜三字姓。至劍閣，略退就樂廣，翻城應始，始入據安州。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]武陵王萧纪的军队抵达巴郡，听说有西魏的士兵出现，就派前梁州刺史巴西人谯淹掉头回师救蜀。当初，杨乾运要求当梁州刺史，萧纪任命他为潼州刺史；杨法琛要求当黎州刺史，萧纪任命他为沙州刺史，两人都不高兴。杨崐乾运的侄子杨略向杨乾运进言说：“现在侯景之乱刚刚平定，应该同心协力，保卫国家，安抚黎民，而萧纪却起兵与萧绎争帝，兄弟打仗，争斗不已，这是自我灭亡的行为。人们说木头朽烂了就不能雕刻，世道衰颓了就难以扶救。我看不如和西魏联络一下，派人到关中去表示归附的心迹，这样可以功名两全。”杨乾运深以为然，命令杨略带兵二千去镇守剑阁，又派他女婿乐广去镇守安州，连同杨法琛一起，暗暗和西魏打通了关系。西魏太师宇文泰秘密地把铁券踢给杨乾运，并授予他骠骑大将军、开府仪同三司、梁州刺史的职位。西魏尉迟迥以开府仪同三司侯吕陵始为前军，抵达剑阁，杨略有意弃城退却，去投靠乐广，他从城墙翻出来接应侯吕陵始，这样，侯吕陵始就轻而易举地占据了安州。甲戌（十三日），尉迟迥进军到涪水，杨乾运献出潼州投降。尉迟迥分出一部分军队守潼州，大军继续挺进，袭击成都。这时成都的守军剩下不满一万人，仓库空虚，粮草兵器都用完了，永丰侯萧环城防守，尉迟迥把成都包围起来。谯淹派江州刺史景欣、幽州刺史赵拔扈带兵去救援成都。尉迟迥派原珍等人击跑了他们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>甲戌‹十三›，迥至涪水‹嘉陵江支流，流经涪城西南›，涪水自龍州入潼州界。潼州治涪，其城西臨涪水。涪，音浮。乾運以州降。降，戶江翻。迥分軍守之，進襲成都。時成都見兵不滿萬人，見，賢遍翻。倉庫空竭，永豐侯撝嬰城自守，迥圍之。譙淹遣江州‹西江州·州政府设犍为四川省彭山县›刺史景欣、幽州刺史趙拔扈援成都，五代志：隆山郡隆山縣，舊曰犍為縣，置江州。迥使原珍等擊走之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 武陵王萧纪进军到巴东时，才听说侯景之乱已经平定，于是感到后悔，就把太子萧元照找来，责备他。但萧元照回答说：“侯景之乱虽平，但江陵方面湘东王并没有臣服呀！”萧纪也认为自己既然已经称帝，就不能再臣服别人，于是就想继续东进。但是，他军中的将士们日夜思念故土，想回老家，他手下的江州刺史王开业认为应该回去，救援成都，巩固根本，慢慢再考虑今后的发展。将领们也都觉得这种想法是对的。只有萧元照和刘孝胜固执地说不行，必须继续东进。萧纪听从了这两人的意见，当众宣布说：“敢再多说的就处死！”乙丑（疑误），萧纪的军队到达西陵，军势看起来很强盛，战船把江面都遮蔽了。江陵方面派护军陆法和在峡口修筑了两座城堡，运来很多大石头填江，同时拉上铁索把江面航道切断。&lt;/p>
&lt;p>武陵王紀至巴東，聞侯景已平，乃自悔，召太子圓照責之，對曰：「侯景雖平，江陵未服。」紀亦以既稱尊號，紀稱尊號，見上卷上年。不可復為人下，復，扶又翻；下上復、復送、乃復、無復同。欲遂東進。將卒日夜思歸，其江州刺史王開業以為宜還救根本，更思後圖；諸將皆以為然。將，即亮翻。圓照及劉孝勝固言不可，紀從之，宣言於眾曰：「敢諫者死！」乙丑‹二十八›，紀至西陵‹湖北省宜昌市›，軍勢甚盛，舳艫翳川。舳zhú，音逐。艫，音廬。翳，蔽也。護軍陸法和築二城於峽口‹西陵峡口·宜昌市西›兩岸，運石填江，鐵鎖斷之。斷，音短。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 元帝把任约从监狱里放出来，任命地为晋安王司马，让他协助陆法和抵抗萧纪，并对他说：“你本来是该得死罪的，我不杀你，就是为了今天让你戴罪立功。”于是，把宫庭警卫部队也撤销了，把他们发配给任约指挥。元帝仍然答应任约把庐陵王萧续的女儿嫁给他，还派宣猛将军刘和他一块儿出发。&lt;/p>
&lt;p>帝拔任約於獄，以為晉安王司馬，帝封子方智為晉安王。任，音壬。使助法和拒紀，赤亭之戰，法和活約，是有舊恩，故使助之。謂之曰：「汝罪不容誅，我不殺，本為今日！」因撤禁兵以配之，仍許妻以廬陵王續之女，使宣猛將軍劉棻與之俱。為，于偽翻。妻，七細翻。棻fēn，符分翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]庚辰（十九日），巴州刺史余孝顷带兵一万去长沙和王僧辩会合。&lt;/p>
&lt;p>15庚辰‹十九›，巴州‹府设巴陵湖南省岳阳市›刺史余孝頃將兵萬人會王僧辯於長沙。將，即亮翻；下同。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]豫章太守观宁侯萧永，糊涂而缺少决断事情的魄力，把事情一概托给身边的亲信武蛮奴来掌管，军主文重对此很痛恨。萧永带兵去讨伐陆纳，抵达宫亭湖时，文重杀了武蛮奴，萧永的军队溃败下来，逃跑回江陵。文重带着他的部众投奔开建侯萧蕃，萧蕃杀了文重，而吞并了他的军队。&lt;/p>
&lt;p>16豫章‹江西省南昌市›太守觀寧侯永，昏而少斷，少，詩沼翻。斷，丁亂翻。左右武蠻奴用事，軍主文重疾之。永將兵討陸納，至宮亭湖‹鄱阳湖南半湖称宫亭湖›，重殺蠻奴，永軍潰，奔江陵。重將其眾奔開建侯蕃，蕃殺之而有其眾。開建侯蕃時鎮鄱陽‹江西省波阳县›。沈約曰：宋文帝分臨賀郡之封陽縣立開建縣。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [17]六月，壬辰（初一），武陵王萧纪修筑互相连接的城垒，攻断了拦江的铁锁，陆法和连连向江陵告急。元帝又把谢答仁从监狱里放出来，任命他为步兵校尉，配以士兵，让他去协助陆法和。又派使者送王琳去陆纳那里，让他去劝说陆纳归顺。乙未（初四），王琳到了长沙，王僧辩派人送他去前线，崐把他指给陆纳看，陆纳等部众都拜倒在地哭泣不止。陆纳派人对王僧辩说：“朝廷如果赦免了王琳，请你放他到城里来。”王僧辩不允许，又把王琳送回江陵。陆法和不断求救，元帝想把在长沙的王僧辩的军队调动来使用，又怕失去陆纳，于是又派王琳去，允许他到陆纳占据的城里去劝降。王琳进了城，陆纳就投降了，湘州从此被平定了。元帝恢复了王琳的官职爵位，让他带兵向西去支援峡口。&lt;/p>
&lt;p>17六月，壬辰‹一›，武陵王紀築連城，攻絕鐵鎖，陸法和告急相繼。上‹萧绎›復拔謝答仁於獄，去年侯景敗，得謝答仁，不殺而囚之。以為步兵校尉，梁東宮有步兵等三校尉。校，戶教翻。配兵使助法和；又遣使送王琳，令說諭陸納。使，疏吏翻。說，式芮翻。乙未‹四›，琳至長沙，僧辯使送示之，納眾悉拜且泣，使謂僧辯曰：「朝廷若赦王郎，乞聽入城。」僧辯不許，復送江陵。陸法和求救不已，上欲召長沙兵，恐失陸納，乃復遣琳許其入城。琳既入，納遂降，湘州平。降，戶江翻。考異曰：梁紀：「乙酉，湘州平。」按長曆，是月無乙酉。梁紀誤。上復琳官爵，使將兵西援峽口。將，即亮翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [18]甲辰（十三日），北齐章武景王库狄干去世。&lt;/p>
&lt;p>18甲辰‹十三›，齊章武景王庫狄干卒。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [19]武陵王萧纪派将军侯睿带领七千人修筑城堡和陆法和对抗。元帝派使者送信给萧纪，准许他带头回蜀，可以专制一方。萧纪不听从，回信用兄弟之礼相称，不用君臣之礼。陆纳被平定后，湘州各路人马相继向西开来，元帝再次写信给萧纪，说：“我年纪比你大，又有平定侯景的功劳，荣幸被众人心悦诚服地推举，登基称帝的事实乃天意。倘若你这时看清形势，派使者来朝见称臣，这正是我等待的。如果不这样做，那么就此扔下笔动刀兵吧！兄弟之间，本该友好，因为大家形体虽分，血脉气质却是相通的。汉代赵孝自愿代替瘦弱的弟弟去死，情深谊厚，但我们之间却不再有相见的时候，孔融对兄长让枣推梨，欢乐愉悦，已经一去不返。兄弟之爱存于我心，文字是不能完全表达的。”萧纪看到军队屯驻日久，频繁地打仗，都不顺利，又听说西魏的军队深入后方，成都处于孤立而危险的态势之中，于是忧愁愤懑，不知该怎么办好。于是，他派手下的度支尚书乐奉业去江陵向萧绎求和，请求按照以前萧绎信中说的回师蜀地。乐奉业看到萧纪必败无疑，就报告元帝说：“蜀军缺乏粮食，士兵死亡很多，全军灭亡，指日可待。”元帝听到这个情况，就不允许萧纪求和了。&lt;/p></description></item><item><title>卷164梁紀二十_起辛未(五五一)尽壬申(五五二)凡二年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7164%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%BA%8C%E5%8D%81_%E8%B5%B7%E8%BE%9B%E6%9C%AA%E4%BA%94%E4%BA%94%E4%B8%80%E5%B0%BD%E5%A3%AC%E7%94%B3%E4%BA%94%E4%BA%94%E4%BA%8C%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:26 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7164%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%BA%8C%E5%8D%81_%E8%B5%B7%E8%BE%9B%E6%9C%AA%E4%BA%94%E4%BA%94%E4%B8%80%E5%B0%BD%E5%A3%AC%E7%94%B3%E4%BA%94%E4%BA%94%E4%BA%8C%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀二十起重光協洽（辛未），盡玄黓涒灘（壬申），凡二年。&lt;/p>
&lt;h1 id="太宗簡文皇帝下">太宗簡文皇帝下&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%aa%e5%ae%97%e7%b0%a1%e6%96%87%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%8b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="大寶二年辛未五五一">大寶二年（辛未、五五一）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a7%e5%af%b6%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e8%be%9b%e6%9c%aa%e4%ba%94%e4%ba%94%e4%b8%80">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，新吳‹江西省奉新县›余孝頃舉兵拒侯景，漢靈帝中平中，立新吳縣，屬豫章郡，隋省新吳入建昌縣。景遣于慶攻之，不克。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，新吴人余孝顷率领军队抵抗侯景。侯景派于庆去攻打他，没有打赢。&lt;/p>
&lt;p>2庚戌‹五›，湘東王繹遣護軍將軍尹悅、安東將軍杜幼安、巴州‹府设巴陵湖南省岳阳市›刺史王珣將兵二萬自江夏‹夏口·湖北省武汉市›趣武昌‹湖北省鄂州市›，江夏，今鄂州。武昌，今壽昌軍。將，即亮翻。夏，戶雅翻。趣，七喻翻。考異曰：典略在去年十一月。今從太清紀。受徐文盛節度。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]庚戌（初五），湘东王萧绎派护军将军尹悦、安东将军杜幼安、巴州刺史王率兵二万从江夏急行军去武昌，接受徐文盛指挥。&lt;/p>
&lt;p>3楊乾運攻拔劍閣‹四川省剑阁县北剑门关›，楊法昌【章：乙十一行本「昌」作𬍯，按本卷三葉作「琛」。】退保石門‹四川省广元市西北›，去年，武陵王紀遣楊乾運討楊法琛。祝穆曰：大劍山在今劍門關之劍門縣，大劍山西北三十里有小劍山。輿地廣記曰：山有小石門，穿山通道，六丈有餘，即秦所通石牛道也。又魏收志：武都郡治石門縣，隋為將利縣。魏志：東益州武興郡有石門縣。仇池郡有西石門縣。輿地紀勝：龍州江油縣東百里有石門戍。杜佑曰：龍州治江油縣，有石門山，與氐分界。蓋蜀多山險，地之以石門名者多矣。唐志，利州景谷縣西有石門關，此蓋楊法昌退保之地。乾運據南陰平‹四川省剑阁县西北三十千米›。晉永嘉流寓，置南陰平於緜竹之萇楊。楊乾運既拔劍閣，無緣棄險退據緜竹。五代志，南梁州有陰平縣，宋之北陰平郡也。九域志，劍州東北五十五里有劍門縣，西北百六十里有陰平縣。乾運所據，其此陰平歟？若漢志之陰平道，則今之文州是也。又在西北，故以此為南陰平。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]杨乾运攻下了剑阁，杨法琛退却守卫石门，杨乾运进据南阴平。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>4辛亥‹六›，齊‹首都邺城河北省临漳县西南邺镇›主‹高洋，本年二十三岁›祀圜丘。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]辛亥（初六），北齐国主高洋在圜丘祭天。&lt;/p>
&lt;p>5張彪遣其將趙稜圍錢塘‹浙江省杭州市›，孫鳳圍富春‹富阳·浙江省富阳市›，侯景遣儀同三司田遷、趙伯超救之，稜、鳳敗走。考異曰：典略：去年十一月，「彪自圍錢塘，與趙伯超戰敗于臨平，死者八萬餘人，走還剡shàn。伯超兄子稜在彪軍中，謀殺彪，僞請與彪盟，引小刀披心出血自歃。彪信之，亦取刀刺血報之，刀適至心，稜以手按之，刀斜入不深，彪頓絕。稜謂已死，出外告彪諸將云：『彪已死，當共求富貴。』彪左右韓武入視之，彪已蘇，細聲謂曰：『我尚活，可與手。』武遂誅稜。彪復奉表於湘東王繹。」今從太清紀。稜，伯超之兄子也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]张彪派他的部将赵棱包围钱塘，孙凤包围富春，侯景派仪同三司田迁、赵伯超去救援，赵棱、孙凤兵败逃跑。赵棱，是赵伯超哥哥的儿子。&lt;/p>
&lt;p>6癸亥‹十八›，齊主‹高洋›耕藉田。乙丑‹二十›，享太廟。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]癸亥（十七日），北齐国主高洋去藉田举行耕种仪式。乙丑（十九日），祭祀太庙。&lt;/p>
&lt;p>7魏楊忠圍汝南‹侨郡·湖北省钟祥市北›，李素戰死。李素納邵陵王綸見上卷上年。二月，乙亥‹一›，城陷，執邵陵攜王綸，殺之，考異曰：太清紀云：「宇文泰遣忠襲綸，詐稱來相禮接，綸白服與相見，執而害之。」今從梁書、南史。投尸江岸；岳陽王詧chá取而葬之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]西魏杨忠围困汝南，李素战死。二月，乙亥（初一），汝南城被攻破，杨忠抓住了邵陵携王萧纶，杀了他，把他的尸体扔在江岸边。岳阳王萧取回尸体予以埋葬。&lt;/p>
&lt;p>8或告齊太尉彭樂謀反；壬辰‹十八›，樂坐誅。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]有人告发北齐太尉彭乐阴谋造反。壬辰（十八日），彭乐因此而获罪被杀。&lt;/p>
&lt;p>9齊遣散騎常侍曹文皎使于江陵‹湖北省江陵县›，散，悉亶翻。騎，奇寄翻。使，疏吏翻。考異曰：典略在正月丙午朔。今從太清紀。湘東王繹使兼散騎常侍王子敏報之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]北齐派散骑常侍曹文皎出使江陵，湘东王萧绎派兼散骑常侍王子敏回访。&lt;/p>
&lt;p>10侯景以王克為太師，宋子仙為太保，元羅為太傅，郭元建為太尉，張化仁為司徒，或曰：張化仁即支化仁。【章：乙十一行本正作「支」；退齋校同。按胡刻本卷八葉作「支」。】任約為司空，王偉為尚書左僕射，索超世為右僕射，索，蘇各翻。景置三公官，動以十數，儀同尤多。以子仙、元建、化仁為佐命元功，偉、超世為謀主，于子悅、彭雋主擊斷，斷，丁亂翻。陳慶、呂季略、盧暉略、丁和等為爪牙。梁人為景用者，則故將軍趙伯超，前制局監周石珍，內監嚴亶，內監，領內器仗。邵陵王記室伏知命。自餘王克、元羅及侍中殷不害、太常周弘正等，景從人望，加以尊位，非腹心之任也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]侯景任命王克为太师，宋子仙为太保，元罗为太傅，郭元建为太尉，张化仁为司徒，任约为司空，王伟为尚书左仆射，索超世为尚书右仆射。侯景设置三公一级的官，一次任命的人数往往以十人计，而任命为仪同的官员则尤其多。侯景把宋子仙、郭元建、张化仁视为辅佐王命的第一等功臣，让王伟、索超世当军师负责谋略，让于子悦、彭隽掌管军事上的决策，陈庆、吕季略、卢晖略、丁和等人充当爪牙。梁朝旧人被侯景重用的，有从前的将军赵伯超、前制局监周石珍、内监严、邵陵王的记室伏知命。其他的如王克、元罗以及侍中殷不害、太常周弘正等人，侯景由于他们深孚众望，因此给予尊位，但不让他们担任要害职务。&lt;/p>
&lt;p>11北兗州‹府设淮阴江苏省淮阴市›刺史蕭邕謀降魏，侯景殺之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]北兖州刺史萧邕密谋投降西魏，侯景杀了他。&lt;/p>
&lt;p>12楊乾運進據平興，平興者，楊法琛所治也。法琛退保魚石洞‹四川省广元市西北›，乾運焚平興而歸。五代志：義城郡景谷縣，舊曰白水，置平興郡。唐志：武德四年，以利州之景谷及龍州之方維置沙州，貞觀元年，州廢，省方維為鎮，以景谷還屬利州。西有石門關，西北有白埧jù、魚老二鎮城。九域志：文州曲水縣有方維鎮。劉昫曰：利州景谷縣，漢白水縣地，宋置平興縣，隋為景谷縣。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]杨乾运的部队进据平兴。平兴是杨法琛治理的地盘。杨法琛退却保卫鱼石洞，杨乾运烧毁平兴城后收兵返回。&lt;/p>
&lt;p>13李遷仕收眾還擊南康‹江西省赣州市›，去年李遷仕敗走，保寧都。陳霸先遣其將杜僧明等拒之，將，即亮翻。生擒遷仕，斬之。考異曰：太清紀在四月，云「遷仕追霸先於雩yú都縣，連營相持百餘日。是月，廣州刺史蕭勃遣歐陽隗水步萬餘人來援，隗與戰，大破之，斬遷仕首，餘黨悉降。霸先引軍前進。」今從陳書。湘東王繹使霸先進兵取江州，以為江州刺史。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]李迁仕收罗部下，重整军队，回师进攻南康。陈霸先派他的部将杜僧明等迎战，活捉了李迁仕，砍了他的头。湘东王萧绎派陈霸先进兵攻取江州，任命他为江州刺史。&lt;/p>
&lt;p>14三月，丙午‹二›，齊襄城王淯卒。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]三月，丙午（初二），齐国襄城王萧去世。&lt;/p>
&lt;p>15庚戌‹六›，魏文帝‹元宝炬›殂，年四十五。太子欽立。欽，文帝之長子也，母乙弗后。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]庚戌（初六），西魏文帝元宝炬去世，太子元钦立为皇帝。&lt;/p>
&lt;p>16乙卯‹十一›，徐文盛等克武昌，進軍蘆洲。蘆洲在武昌西。昔伍胥去楚出關，於江上求渡，漁父歌曰：「灼灼兮已私，與子期兮蘆之漪。」子胥既渡，解劍與之，辭不受，漁父遂覆舟而死，即其處。水經註：漢邾縣故城，南對蘆洲。蘇軾曰：武昌縣劉郎洑正與蘆洲相對，伍子胥奔吳所從渡江也；亦曰伍洲。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]乙卯（十一日），徐文盛等攻克武昌，进军芦州。&lt;/p>
&lt;p>17己未‹十五›，齊以湘東王繹為梁相國，建梁臺，總百揆，承制。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [17]己未（十五日），北齐任命湘东王萧绎为梁国的相国，设置梁国台省，总领百官，秉承皇帝的命令办事。&lt;/p>
&lt;p>18齊司空司馬子如自求封王，齊主怒，庚子‹十六›，免子如官。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [18]北齐司空司马子如自己要求封王，国主高洋勃然大怒，庚子（疑误），撤掉了司马子如的官职。&lt;/p>
&lt;p>19任約告急，侯景自帥眾西上，攜太子大器從軍以為質，帥，讀曰率。上，時掌翻。質，音致。留王偉居守。守，手又翻。閏月，景發建康，考異曰：梁帝紀，「三月，丁未，景發京師。」典略云「閏三月，丁未。」按乙卯，徐文盛克武昌，不容丁未景已發建康。閏三月甲戌朔，無丁未，蓋字誤也。自石頭‹建康城西北›至新林‹江苏省江宁县西›，舳艫相接。舳zhú，音逐。艫，音盧。約分兵襲破定州‹府设蒙笼城湖北省麻城市东›刺史田龍祖於齊安‹湖北省黄陂县北›。上卷作「田祖龍」，此作「田龍祖」，必有一誤。五代志：黃州黃岡縣，齊曰南安，置齊安郡。九域志：黃岡縣有齊安鎮。壬寅‹二十九›，景軍至西陽‹湖北省黄州市›，與徐文盛夾江築壘。癸卯‹三十›，文盛擊破之，射其右丞庫狄式和，墜水死，射，而亦翻。景遁走還營。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [19]任约报告他那儿军情危急，侯景亲自率领军队向西进发，携带太子萧大器作为人质随军出发，把王伟留下来守卫建康。闰月，侯景的军队从建康出发，从石头到新林，兵船密密麻麻，头尾相连。任约分出一支部队在齐安袭击打败了定州刺史田龙祖。壬寅（二十九日），侯景的军队抵达西阳地界，与徐文盛的部队对峙，双方在大江两岸修筑营垒。癸卯（三十日），徐文盛发动攻击，大破侯军，用箭射中了侯景的右丞库狄式和，使他坠水淹死。侯景逃跑回到兵营。&lt;/p>
&lt;p>20夏，四月，甲辰‹一›，魏葬文帝于永陵‹陕西省富平县东南›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [20]夏季，四月，甲辰（初一），西魏把魏文帝安葬在永陵。&lt;/p>
&lt;p>21郢州‹府设夏口›刺史蕭方諸，年十五，以行事鮑泉和弱，常侮易之，易，以豉翻。或使伏牀，騎背為馬；恃徐文盛軍在近，不復設備，日以蒱酒為樂。復，扶又翻。蒱酒，摴chū蒱飲酒也。樂，音洛。侯景聞江夏‹夏口›空虛，夏，戶雅翻。乙巳‹二›，使宋子仙、任約帥精騎四百，由淮內襲郢州。自西陽至江夏百五十餘里，景使宋子仙等蓋由蘆洲上流渡兵以襲之。帥，讀曰率。騎，奇寄翻；下同。丙午‹三›，大風疾雨，天色晦冥，有登陴望見賊者，告泉曰：「虜騎至矣！」泉曰：「徐文盛大軍在下，賊何由得至！當是王珣軍人還耳。」既而走告者稍眾，始命閉門，子仙等已入城。方諸方踞泉腹，以五色綵辮其髯；辮，補典翻，交結也。見子仙至，方諸迎拜，泉匿于牀下；子仙俯窺見泉素髯間綵，間，古莧翻。驚愕，遂擒之，及司馬虞豫，送於景所。景因便風，中江舉帆，遂越文盛等軍，丁未‹四›，入江夏。文盛眾懼而潰，與長沙王韶等逃歸江陵‹湖北省江陵县›。上甲侯韶，去年繹封為長沙王。王珣、杜幼安以家在江夏，遂降於景。降，戶江翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [21]郢州刺史萧方诸，年十五岁，行事鲍泉由于生性平和软弱，所以常常被萧方诸侮慢轻视，有时让他伏在床上，拿他当马骑。萧方诸仗着徐文盛的部队在近旁，就不再设防，每天以玩樗争输赢和喝酒来寻欢作乐。侯景听说江夏守备空虚，乙巳（初二），派宋子仙、任约率领精锐骑兵四百人，从淮河以南偷袭郢州。丙午（初三），刮着大风，下着暴雨，天色阴沉，郢州城里有人登上土坡望见贼兵已到，急忙报告鲍泉说：“敌人的骑兵来了！”鲍泉说：“徐文盛的大军就在城下，贼兵哪能飞到这里？可能是王手下的士兵回来了。”过了一阵，跑来报告军情危急的人多起来了，鲍泉才命令关上城门，但门未关上，宋子仙等人已经进城。这时，萧方诸刚刚坐在鲍泉肚子上，用五色彩线编结着鲍泉的胡子。看到宋子仙来了，萧方诸跪拜着迎接，而鲍泉则躲在床下。宋子仙低下头一探，看到鲍泉的白胡子间夹杂着彩线，感到很惊讶。于是把鲍泉抓起来，连同抓获的司马虞豫，一块送到侯景住的地方去。侯景因为遇到顺风，在长江中流扬帆急驶，这样就超越了徐文盛等人的军队，丁未（初四），进占江夏。徐文盛的军队因害怕一下子就溃散了。徐文盛和长沙王萧韶等人一起逃回江陵。王、杜幼安因为家在江夏，就投降了侯景。&lt;/p>
&lt;p>湘東王繹以王僧辯為大都督，帥巴州刺史丹楊淳于量、定州‹南定州·州政府设郁林广西桂平县›刺史杜龕、宜州‹府设宜都湖北省枝城市›刺史王琳、郴州‹府设郴县湖南省郴州市›刺史裴之橫東擊景，五代志：巴陵郡，梁置巴州。夷陵郡，梁置宜州。桂陽郡，梁置郴州。龕，苦含翻。郴，丑林翻。徐文盛以下並受節度。戊申‹五›，僧辯等軍至巴陵，自江陵至巴陵四百一十里；自巴陵至江夏三百五十里。聞郢州已陷，因留戍之。繹遺僧辯書曰：「賊既乘勝，必將西下，遺，于季翻。自江夏指江陵，當作「西上」。不勞遠擊；但守巴丘，巴丘，即巴陵，有巴丘山。以逸待勞，無慮不克。」又謂將佐曰：「賊若水步兩道，直指江陵，此上策也。據夏首‹夏口›，積兵糧，中策也。悉力攻巴陵，下策也。巴陵城小而固。僧辯足可委任。景攻城不拔，野無所掠，暑疫時起，食盡兵疲，破之必矣。」湘東安能料敵如此，當時作史者為之辭耳。將，即亮翻。夏，戶雅翻。乃命羅州‹府设湘阴湖南省湘阴县北›刺史徐嗣徽自岳陽‹府同设湘阴›、武州‹府设武陵湖南省常德市›刺史杜崱自武陵，引兵會僧辯。五代志：湘陰縣，梁置羅州及岳陽郡。湘陰，隋屬巴陵郡。又梁置武州於武陵郡。崱zè，士力翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 湘东王萧绎任命王僧辩为大都督，率领巴州刺史丹阳人淳于量、定州刺史杜龛、宜州刺史王琳、郴州刺史裴之横向东出发进攻侯景，徐文盛以下的将领一并受王僧辩指挥。戊申（初五），王僧辩等人率领的军队抵达巴陵，听说郢州已经陷落，于是，就在巴陵驻扎下来。萧绎写信给王僧辩说：“贼兵凭借着胜利的气势，必然会向西进攻。我军不用远出奔袭，只要守住巴陵，以逸待劳，不用担心打败不了敌人。”同时萧绎又对身边的将领谋士们说：“贼兵如果水陆两路齐头并进，直扑江陵，这是上策；如果据守夏首，蓄兵积粮，这是中策。如果他们尽力攻打巴陵，这是下策。巴陵城很小但很坚固，易守难攻，王僧辩足以胜任守城之职。侯景攻城不下，野外又没有什么可抢掠的东西，酷暑季节流行疾病不时发生，军粮吃完，士兵疲惫，我们打败他是必然的事！”于是命令罗州刺史徐嗣徽从岳阳出发，武州刺史杜从武陵出发，各率军队和王僧辩会合。&lt;/p></description></item><item><title>卷163梁紀十九_庚午(五五〇)一年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7163%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E4%B9%9D_%E5%BA%9A%E5%8D%88%E4%BA%94%E4%BA%94%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:24 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7163%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E4%B9%9D_%E5%BA%9A%E5%8D%88%E4%BA%94%E4%BA%94%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀十九上章敦牂（庚午），一年。&lt;/p>
&lt;h1 id="太宗簡文皇帝上諱綱字世讚小字六通武帝第三子昭明太子母弟也謚法平易不訾曰簡學勤好問曰文">太宗簡文皇帝上諱綱，字世讚，小字六通。武帝第三子，昭明太子母弟也。謚法：平易不訾曰簡，學勤好問曰文。&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%aa%e5%ae%97%e7%b0%a1%e6%96%87%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%8a%e8%ab%b1%e7%b6%b1%e5%ad%97%e4%b8%96%e8%ae%9a%e5%b0%8f%e5%ad%97%e5%85%ad%e9%80%9a%e6%ad%a6%e5%b8%9d%e7%ac%ac%e4%b8%89%e5%ad%90%e6%98%ad%e6%98%8e%e5%a4%aa%e5%ad%90%e6%af%8d%e5%bc%9f%e4%b9%9f%e8%ac%9a%e6%b3%95%e5%b9%b3%e6%98%93%e4%b8%8d%e8%a8%be%e6%9b%b0%e7%b0%a1%e5%ad%b8%e5%8b%a4%e5%a5%bd%e5%95%8f%e6%9b%b0%e6%96%87">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="大寶元年庚午五五零">大寶元年（庚午、五五零）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a7%e5%af%b6%e5%85%83%e5%b9%b4%e5%ba%9a%e5%8d%88%e4%ba%94%e4%ba%94%e9%9b%b6">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，辛亥朔‹一›，大赦，改元。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，辛亥朔（初一），梁朝大赦天下，改年号为大宝。&lt;/p>
&lt;p>2陳霸先發始興‹广东省韶关市›，至大庾嶺‹南岭›，大庾嶺，在今南安軍大庾縣西南二十里。吳錄：南野縣有大庾山，自嶺嶠九嶝二里，至嶺下，平行十里，至平亭。蔡路養將二萬人軍於南野‹江西省南康市南›以拒之。南野縣，漢屬豫章郡，晉屬南康郡。劉昫曰：唐韶州始興縣，漢南野縣地。宋白曰：虔州之南康大庾嶺，南雄州之始興，皆漢南野縣地。輿地志：今虔州龍南縣，漢南野縣地。將，即亮翻。路養妻姪蘭陵‹南兰陵·江苏省镇江市境›蕭摩訶，年十三，單騎出戰，無敢當者。杜僧明馬被傷，騎，奇寄翻。被，皮義翻。陳霸先救之，授以所乘馬；僧明上馬復戰，上，時掌翻。復，扶又翻。眾軍因而乘之，路養大敗，脫身走。霸先進軍南康，考異曰：太清紀在二月。今從陳帝紀。湘東王繹承制授霸先明威將軍、交州刺史。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]陈霸先率军从始兴出发，抵达大庾岭。蔡路养统率两万人驻扎在南野进行抵抗。蔡路养的妻侄兰陵人萧摩诃，年方十三，单骑出战，没人敢抵挡他。杜僧明的战马受了伤，陈霸先救了他，并把自己骑的马给他；杜僧明跃上马又投入战斗，众军乘着他的气势勇猛进击，蔡路养大败，脱身逃跑了。陈霸先于是进军南康，湘东王萧绎以皇帝之令授予陈霸先明威将军、交州刺史。&lt;/p>
&lt;p>3戊辰‹十八›，東魏進太原公高洋位丞相、都督中外諸軍、錄尚書事、大行臺、齊郡王。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]戊辰（十八日），东魏晋升太原公高洋为丞相、都督中外诸军、录尚书事、大行台、齐郡王。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>4庚午‹二十›，邵陵王綸至江夏‹夏口·湖北省武汉市›，郢州‹府夏口›刺史南康王恪郊迎，「南康」當作「南平」，參考前後及梁書可見。夏，戶雅翻。以州讓之，綸不受；乃推綸為假黃鉞，都督中外諸軍事，承制置百官。考異曰：太清紀云：「三月，綸逼奪恪州，徙恪於郡廨。」今從梁書、典略。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]庚午（二十日），邵陵王萧纶率人马到达江夏，郢州刺史南平王萧恪带人到郊外恭迎，并表示要把郢州让给他。萧纶不接受；于是推举萧纶为假黄钺、都督中外诸军事，以皇帝的旨意设置百官。&lt;/p>
&lt;p>5魏楊忠圍安陸‹湖北省安陆市›，柳仲禮馳歸救之，去年仲禮將兵趣襄陽。諸將恐仲禮至則安陸難下，請急攻之，將，即亮翻；下同。忠曰：「攻守勢殊，未可猝拔；若引日勞師，表裏受敵，非計也。南人多習水軍，不閑野戰，仲禮師在近路，吾出其不意，以奇兵襲之，彼怠我奮，一舉可克。克仲禮，則安陸不攻自拔，諸城可傳檄定也。」乃選騎二千，銜枚夜進，敗仲禮於漴chóng頭‹安陆市西北十千米›，敗，補邁翻。杜佑曰：漴，音崇。水所衝曰漴。考異曰：太清紀作「潼頭」在去年十二月。今從典略。獲仲禮及其弟子禮，盡俘其眾。馬岫以安陸、別將王叔孫以竟陵，皆降於忠。降，戶江翻。於是漢東之地盡入于魏。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]西魏杨忠围攻安陆，柳仲礼急忙率军驰归救援。诸将担心柳仲礼的援兵抵达后安陆就难以攻克了，都要求赶快加紧进攻。杨忠说：“攻和守所处的情势很不相同，安陆是不能一下子就攻克的；如果我军拖延时日，久攻疲劳，援兵一来，里外受敌，这可不是好办法。南方人大都习惯于水战，对陆地野战不熟悉。柳仲礼的军队就在附近，我军出其不意，以奇兵突袭，敌军懈怠，我军奋勇，一举可克。打败了柳仲礼，那么安陆就不攻自破了，诸城也就可以传檄而定。”于是精选两千骑兵，为了防止喧嚣而暴露意图，令所有的人口中衔着小木棍，乘夜偷袭，在3378头把柳仲礼打败了，促获了柳仲礼和他弟弟柳子礼，把他的军队全部俘虏了。马岫献出了安陆，别将王叔孙献出了竟陵，都投降了杨忠。从此汉东之地全部归于西魏。&lt;/p>
&lt;p>6廣陵‹江苏省扬州市›人來嶷，嶷，魚力翻。說前廣陵太守祖皓曰：「董紹先輕而無謀，輕，牽正翻。人情不附，襲而殺之，此壯士之任也。今欲糾帥義勇，奉戴府君。帥，讀曰率；下同。若其克捷，可立桓、文之勳，必天未悔禍，猶足為梁室忠臣。」皓曰：「此僕所願也。」乃相與糾合勇士，得百餘人。癸酉‹二十三›，襲廣陵，斬南兗州‹府广陵›刺史董紹先；據城，馳檄遠近，推前太子舍人蕭勔為刺史，勔，彌兗翻。仍結東魏為援。皓，暅之子；祖暅見一百四十七卷武帝天監十二年，諸本作「暅之之子」者，衍一「之」字。暅xuǎn，古鄧翻。勔，勃之兄也。乙亥‹二十五›，景遣郭元建帥眾奄至，皓嬰城固守。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]广陵人来嶷去游说前广陵太守祖皓说：“董绍先为人轻慢而缺乏谋略，人心不归附他，如果您发兵袭击并歼灭他，这可是壮士应有的义举呀。现在我想召集率领义勇之士，尊奉拥戴您去做这件大事。如果这件事成功了，可以建立齐桓公、晋文公那样的千古勋业；即使他气数未尽，此事未成，也足以表示您是梁室的忠臣。”祖皓说：“这正是我的心愿。”于是和来嶷一起策划纠合勇士一百余人，癸酉（二十三日），袭击广陵，杀了南兖州刺史董绍先；占据南兖州，向远近各方发布告示，推举前太子舍人萧勔为刺史，仍与东魏联合。祖皓是祖暅的儿子。萧勔是萧勃的哥哥。乙亥（二十五日），侯景派郭元建带兵攻打南兖州，祖皓环城固守。&lt;/p>
&lt;p>7二月，魏楊忠乘勝至石城‹湖北省钟祥市›，五代志：竟陵郡長壽縣，後周置石城郡。欲進逼江陵‹湖北省江陵县›，湘東王繹遣舍人庾恪說忠曰：「詧來伐叔說，式芮翻。來伐事見上卷上年。而魏助之，何以使天下歸心！」忠遂停湕北‹建阳河，长江支流›。湕水之北也。湕，紀偃翻。繹遣舍人王孝祀等送子方略為質以求和，魏人許之。繹與忠盟曰：「魏以石城為封，梁以安陸為界，請同附庸，并送質子，貿遷有無，質，音致。貿，易也；遷，徙也；徙有之無以相貿易。貿，音茂。永敦鄰睦。」忠乃還。還，從宣翻，又如字。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]二月，西魏杨忠乘胜率兵抵达石城，意欲进逼江陵。湘东王萧绎派舍人庾恪去劝说杨忠，说：“萧詧目无尊长，竟然进攻叔父，而魏国帮助他，这怎么能使天下归心！”杨忠听了，就停兵于湕北。萧绎派舍人王孝祀送儿子萧方略为人质以求和，西魏人答应了。萧绎与杨忠订立盟约，约定“魏国以石城为封疆，梁国以安陆为国界，请求按照附庸关系，互送儿子为人质，发展贸易以通有无，永远作为邻邦和睦相处。”&lt;/p>
&lt;p>8宕昌‹甘肃省宕昌县›王梁彌定宕，徒浪翻。為其宗人獠甘所襲，彌定奔魏，獠甘自立。羌酋傍乞鐵悤據渠株川‹甘肃省岷县›，獠，魯皓翻。酋，慈秋翻。與渭州‹府设襄武甘肃省陇西县›民鄭五醜合諸羌以叛魏。丞相泰使大將軍宇文貴、涼州‹府设姑臧甘肃省武威市›刺史史寧討之，擒斬鐵悤、五醜。寧別擊獠甘，破之，獠甘將百騎奔生羌鞏廉玉。生羌，遠在塞外，不羈屬於魏者。騎，奇寄翻。寧復納彌定於宕昌，置岷州於渠株川，五代志，臨洮郡臨洮縣，西魏置溢樂縣，並置岷州。復，扶又翻。進擊鞏廉玉，斬獠甘，虜廉玉送長安。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]宕昌王梁弥定被他宗族里的人獠甘所袭击，梁弥定奔逃到西魏，獠甘自立为王。羌族酋长傍乞铁匆盘据渠株川，与谓州人郑五醜纠合诸羌起兵背叛西魏。丞相宇文泰派大将军宇文贵、凉州刺史史宁发兵征讨，擒斩傍乞铁匆和郑五醜。史宁又移兵攻打獠甘，打败了他，獠甘带领百名骑兵投奔远在塞外而不辖属于西魏的羌族首领巩廉玉。史宁重新迎立梁弥定为宕昌王，在渠株川设置岷州，派兵进击巩廉玉，斩獠甘，俘虏了巩廉玉，把他送往长安。&lt;/p>
&lt;p>9侯景遣任約、于慶等帥眾二萬攻諸藩。諸藩，謂梁之宗室分任藩維者。任，音壬。帥，讀曰率。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]侯景派任约、于庆等带兵两万攻打梁室诸蕃王。&lt;/p>
&lt;p>10邵陵王綸欲救河東王譽而兵糧不足，乃致書於湘東王繹曰：「天時、地利，不及人和，用孟子之言。況於手足肱支，豈可相害！今社稷危恥，創巨痛深，禮記三年問曰：創巨者其疾久，痛甚者其愈遲。三年者，稱情而立文，所以為至痛極也。斬衰、苴杖、居倚廬、食粥、寢苫、枕塊，所以為至痛飾也。創，初良翻。唯應剖心嘗膽，泣血枕戈，越王句踐臥薪嘗膽，求以報吳。晉劉琨枕戈待旦，志梟逆虜。枕，之任翻。子執親喪，泣血三年。孔穎達曰：說文：哭，哀聲也。泣，無聲出淚也。則無聲謂之泣矣。連言血者，以淚出於目，猶血出於體，故以淚比血。禮記曰：子羔執親之喪，泣血三年。註曰：無聲而血出，是也。其餘小忿，或宜容貰。貰shì，貸也。若外難未除，家禍仍構，料今訪古，難，乃旦翻。料，音聊。未或不亡。夫征戰之理，唯求克勝；至於骨肉之戰，愈勝愈酷，捷則非功，敗則有喪，喪，息浪翻。勞兵損義，虧失多矣。侯景之軍所以未窺江外者，荊州治江陵，在江北，故曰江外。良為藩屏盤固，宗鎮強密。為，于偽翻。屏，必郢翻。弟若陷洞庭，湘州之地，襟帶洞庭，故謂湘州為洞庭。不戢兵刃，雍州疑迫，何以自安，必引進魏軍以求形援。以綸之昏狂，猶能言及於此，蓋勢有所必至也。戢jí，阻立翻。雍，於用翻。弟若不安，家國去矣。必希解湘州之圍，存社稷之計。」繹復書，陳譽過惡不赦，言其過大惡極，法所不赦。且曰：「詧引楊忠來相侵逼，頗遵談笑，用卻秦軍，魯仲連談笑而卻秦軍，繹引此以為大言。曲直有在，不復自陳。復，扶又翻。臨湘旦平，臨湘縣自漢以來屬長沙郡，時為州郡治所。隋改臨湘縣曰長沙縣。暮便即路。」即路，就路也。承上文而言，若欲攻襄陽；考之下文，蓋謂討侯景。綸得書，投之於案，慷慨流涕曰：「天下之事，一至於斯，湘州若敗，吾亡無日矣！」綸知繹兵東下，必將圖己，故云然。使在京口之時能思及此，則何亡國喪身之有！古人所以重居安慮危，居寵思畏者也。史為綸北奔張本。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]邵陵王萧纶想救援河东王萧誉，但兵粮不足，于是写信给湘东王萧绎说：“天时、地利也比不上人和，何况弟兄犹如手足股肱，岂可相互损害！现在国家处于危难，蒙受耻辱，创伤巨大，痛苦殊深，我辈只有剖心尝胆，泣血枕戈，发奋救危雪耻，其余的小怨恨，应该能互相谅解才是。如果外难未除，仍然在家族中构祸不止，观今鉴古，没有不灭亡的道理。战争的道理是不顾一切，只求能胜；至于骨肉相残的战争，则愈是获胜愈加残酷，大捷也不是什么功劳，战败则必然有所损失。动用武力，损害人伦道义，亏失实在是太多了。侯景的军队之所以未敢进犯长江以北，实在是因为我们梁朝诸藩互为屏护，象磐石一样牢固，宗室的镇守强大而严密。您如果攻陷洞庭而不约束兵刃，雍州方面必然怀疑您将要进逼，无以自安，势必引进西魏的军队以为援手。这样必将给您造成威胁。您如果感到不安定，那么梁朝的天下就完了。请您一定解除湘州之围，以保存国家社稷。”萧绎复信，逐条陈述萧誉过大恶极，法所不赦，并且说：“萧詧如果勾引杨忠来相侵逼的话，那我将象鲁仲连谈笑而却秦军一样轻而易举地打败他们。是非曲直明摆着，我就不再自陈了。临湘早上被攻下，晚上我就上路。”萧纶收到信，看后扔到案几上，慷慨流涕地说：“天下之事，竟然糟到这个地步！湘州如果陷落，我就快灭亡了！”&lt;/p>
&lt;p>11侯景遣侯子鑒帥舟師八千，自帥徒兵一萬，徒兵，步兵也。帥，讀曰率；下同。攻廣陵，三日，克之，執祖皓，縛而射之，箭徧體，然後車裂以徇；城中無少長皆埋之於地，馳馬射而殺之。射，而亦翻。少，詩照翻。長，知兩翻。考異曰：太清紀曰：「城中數百人，」典略曰：「死者八千人，」今從南史。以子鑒為南兗州刺史，鎮廣陵。廣陵之人既殲矣，子鑒所鎮者空城耳。景還建康。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]侯景派侯子鉴率领水军八千人，自率步兵一万人，攻打广陵。打了三天，城破，抓住了祖皓，把他缚住用箭射他，箭镞丛集遍体，然后再把他车裂示众。城中民众不分老少都被埋在地里，让士兵来回纵马奔驰，射而杀之。侯景任命侯子鉴当南兖州刺史，镇守广陵，他自己回建康。&lt;/p>
&lt;p>12丙戌‹六›，以安陸王大春為東揚州‹府设会稽浙江省绍兴市›刺史。省吳州‹府设吴县江苏省苏州市›。景置吳州見上卷上年。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]丙戌（初六），侯景任命安陆王侯大春为东扬州刺史，裁省吴州。&lt;/p>
&lt;p>13乙巳‹二十五›，以尚書僕射王克為左僕射。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]乙巳（二十五日），侯景任命尚书仆射王克为左仆射。&lt;/p>
&lt;p>14庚寅‹十›，東魏以尚書令高隆之為太保。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]庚寅（疑误），东魏任命尚书令高隆之为太保。&lt;/p>
&lt;p>15宣城‹安徽省宣州市›內史楊白華進據安吳‹安徽省泾县西南›，孫吳立安吳縣，屬宣城郡；隋省安吳入涇縣。侯景遣于子悅帥眾攻之，不克。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]宣城内史杨白华进据安吴。侯景派遣于子悦率众攻打安吴，没打下。&lt;/p>
&lt;p>16東魏行臺辛術將兵入寇，圍陽平‹侨郡·江苏省洪泽县›，不克。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]东魏行台辛术带兵入境进犯，围困阳平，没打下。&lt;/p>
&lt;p>17侯景納上‹萧纲，本年四十八岁›女溧陽公主，甚愛之。溧，音栗。三月，甲申，景請上禊xì宴於樂遊苑，禊宴，因祓fú禊而開宴。禊，胡計翻。樂遊苑，在玄武湖南。帳飲三日。上還宮，景與公主共據御牀，南面並坐，群臣文武列坐侍宴。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [17]侯景娶简文帝的女儿溧阳公主，非常喜爱她。三月，甲申（疑误），侯景请皇上修褉宴集于乐游苑，在帐幕里宴饮三天。简文帝还宫后，侯景与溧阳公主一起占据御床，南面并坐，让群臣文武列坐侍宴。&lt;/p>
&lt;p>18庚申‹十一›，東魏進丞相洋爵為齊王。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [18]庚申（十一日），东魏晋升丞相高洋为齐王。&lt;/p>
&lt;p>19臨川‹江西省南城县›內史始興王𣪣等擊莊鐵，王𣪣，始興人；𣪣即「毅」字，後人傳寫，變「立」為「彐jì」耳。鄱陽王範遣其將巴西‹北巴西·四川省阆中市›侯瑱救之，瑱tiàn，他甸翻。𣪣等敗死。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [19]临川内史始兴人王毅等进攻庄铁。鄱阳王萧范派他的部将巴西人侯瑱去救援，王毅等兵败身死。&lt;/p>
&lt;p>20鄱陽世子嗣與任約戰於三章，約敗走；嗣因徙鎮三章，謂之安樂柵。去年鄱陽王範西上，使世子嗣守安樂柵，今移柵三章，亦以安樂名柵。樂，音洛。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [20]鄱阳世子萧嗣与任约在三章开战，任约败走；萧嗣乘势迁移，镇守三章，称之为“安乐栅”。&lt;/p>
&lt;p>21夏，四月，庚辰朔‹一›，湘東王繹以上甲侯韶為長沙王。上甲侯韶奔江陵，見上卷上年。按梁書，長沙王懿子淵業嗣封；卒，子孝儼嗣封；又卒，子眘嗣封。眘shèn，懿曾孫也，時在建康。湘東以韶歸之，遂以為長沙王，非禮也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [21]夏季，四月，庚辰朔（初一），湘东王萧绎任命上甲侯萧韶为长沙王。&lt;/p>
&lt;p>22丙午‹二十七›，侯景請上‹萧纲›幸西州‹建康城西›，上御素輦，侍衛四百餘人，景浴鐵數千，翼衛左右。浴鐵者，言鐵甲堅滑，若以水浴之也。上聞絲竹，悽然泣下，命景起舞；景亦請上起舞。酒闌坐散，坐，徂臥翻。上抱景于牀曰：「我念丞相。」景曰：「陛下如不念臣，臣何得至此！」逮夜乃罷。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [22]丙午（二十七日），侯景请简文帝巡视西州，简文帝乘坐不加雕漆的素辇，带四百多名侍卫人员。而侯景则率几千名铁甲铮亮的武士，翼卫在左右。简文帝听到丝竹之声，凄然流泪，传命侯景起舞；侯景也请简文帝起舞。酒阑人散，简文帝在床上抱着侯景说：“我心里念着丞相。”侯景回答说：“陛下如不念顾我，我哪能得到现在的地位！”直到夜色降临才分手。&lt;/p></description></item><item><title>卷162梁紀十八_己巳(五四九)一年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7162%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E5%85%AB_%E5%B7%B1%E5%B7%B3%E4%BA%94%E5%9B%9B%E4%B9%9D%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:22 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7162%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E5%85%AB_%E5%B7%B1%E5%B7%B3%E4%BA%94%E5%9B%9B%E4%B9%9D%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀十八屠維大荒落（己巳），一年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝十八">高祖武皇帝十八&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e5%8d%81%e5%85%ab">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="太清三年己巳五四九">太清三年（己巳，五四九）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%aa%e6%b8%85%e4%b8%89%e5%b9%b4%e5%b7%b1%e5%b7%b3%e4%ba%94%e5%9b%9b%e4%b9%9d">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，丁巳朔‹一›，柳仲禮自新亭‹建康城西南›徙營大桁‹秦淮河浮桥南›。會大霧，韋粲軍迷失道，比及青塘‹玄武湖水南下注入秦淮河处，在建康城东南›，比，必利翻。夜已過半，立柵未合，侯景望見之，亟帥銳卒攻粲。過，工禾翻。帥，讀曰率。粲使軍主鄭逸逆擊之，命劉叔胤以舟師截其後，截其渡淮之路。叔胤畏懦不敢進，逸遂敗。景乘勝入粲營，左右牽粲避賊，粲不動，叱子弟力戰，遂與子尼及三弟助、警、構、從弟昂皆戰死‹韦粲年五十四岁›，從，才用翻。親戚死者數百人。史言韋粲忠勇。仲禮方食，投箸被甲，與其麾下百騎馳往救之，箸，竹助翻。被，皮義翻。騎，奇寄翻。與景戰於青塘，大破之，斬首數百級，沈淮水死者千餘人。沈，持林翻。仲禮矟將及景，矟，色角翻。而賊將支伯仁自後斫仲禮，中肩，馬陷于淖，「支伯仁」，當作「支化仁」，將，即亮翻；下同。中，竹仲翻。淖，奴教翻，泥也。賊聚矟刺之，騎將郭山石救之，得免。仲禮被重瘡，會稽‹浙江省绍兴市›人惠臶jiàn吮瘡斷血，刺，七亦翻。被，皮義翻。臶，徂悶翻。吮，徂兗翻。故得不死。自是景不敢復濟南岸，復，扶又翻；下不復、綸復同。仲禮亦氣索，索，蘇各翻。不復言戰矣。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，丁巳朔（初一），柳仲礼将新亭的军营迁往大桁。这一天遇上有大雾，书粲的军队的在路上迷失了方向，等他们到达青塘的时候，已经过了半夜。军营外围扎下的栅栏还没来得及合拢，侯景就已经望见，他迅速率领精锐部队前来攻打。韦粲派军主郑逸进行迎击，又命令刘叔胤带着乘船的部队从后面截击。刘叔胤心里害怕不敢前进，郑逸于是遭到了失败。侯景乘胜攻进韦粲的军营，韦粲身边的下属都拉韦粲躲避贼兵，韦粲一动不动，大声命令子弟奋力战斗，最后他与儿子韦尼以及三个弟弟韦助、韦警、韦构，还有堂弟韦昂一起战死了，同时死去的亲戚共有几百人。战斗开始时，柳仲礼正在吃饭，他扔下筷子，穿上盔甲，与他的一百来名下属骑马赶去救援，在青塘和侯景展开激战，将侯景的部队打得大败，斩敌人首级数百，敌人淹死在秦淮河的达一千多人。柳仲礼的槊眼看就要扎到侯景，正在这时，叛贼将领支伯仁从后面挥刀砍中柳仲礼的肩膀，柳仲礼骑的马陷入泥淖里，贼兵的长矛集中向他刺去，幸好骑兵将领郭山石赶上去救援，柳仲礼才得免一死。见到柳仲礼身受重伤，会稽人惠为他吸吮伤口止血，所以柳仲礼最后没有死去。从此，侯景不敢再渡河到南岸，柳仲礼也失去了原来的气势，不再提要和对方交战了。&lt;/p>
&lt;p>邵陵王綸復收散卒，邵陵王綸敗走見上卷上年。與東揚州‹府设会稽›刺史臨城公大連、新淦公大成等自東道並至；淦，古暗翻。庚申‹四›，列營于桁南，亦推柳仲禮為大都督。大連，大臨之弟也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 邵陵王萧纶重新聚集逃散的士兵，与东扬州刺史临城公萧大连、新淦公萧大成等人一起从东边赶到了；庚申（初四），他们在大桁的南面排列起营垒，也推举柳仲礼为大都督。萧大连是萧大临的弟弟。&lt;/p>
&lt;p>朝野以侯景之禍共尤朱异，朝，直遙翻。异慙憤發疾，庚申‹四›，卒‹年六十七岁›。考異曰：梁帝紀作「乙丑」。今從太清紀、典略。故事：尚書官不以為贈，上‹萧衍，本年八十六岁›痛惜异，特贈尚書右僕射。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 梁朝朝廷内外都因为侯景造成的祸患而责怪朱异，朱异愤恨、惭愧，渐渐发病，庚申（初四），去世。以往的制度规定：尚书官不能作为追封，梁武帝对朱异的死感到痛惜，特地追封他为尚书右仆射。&lt;/p>
&lt;p>甲子‹八›，湘東世子方等及王僧辯軍至。考異曰：梁帝紀作「戊辰」。今從太清紀。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 甲子（初八），梁朝湘东王的嫡长子萧方等以及王僧辩的部队赶到。&lt;/p>
&lt;p>2戊辰‹十二›，封山侯正表以北徐州‹府设钟离安徽省凤阳县东北临淮关›降東魏‹都邺城河北省临漳县西南邺镇›，東魏徐州‹府设彭城江苏省徐州市›刺史高歸彥遣兵赴之。歸彥，歡之族弟也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]戊辰（十二日），梁朝封山侯萧正表带领北徐州军民投降了东魏，东魏徐州刺史高归彦派遗部队赶到北徐州。高归彦是高欢的同族弟弟。&lt;/p>
&lt;p>3己巳‹十三›，太子遷居永福省。永福省在禁中，自宋以來，太子居之，取其福國於有永也。高州‹府设高凉广东省阳江市›刺史李遷仕、五代志：高涼郡，梁置高州。天門‹湖南省石门县›太守樊文皎將援兵萬餘人至城下。臺城與援軍信命久絕，有羊車兒獻策，作紙鴟，紙鴟，即紙鳶也，今俗謂之紙鷂。鴟chī，丑之翻。繫以長繩，寫敕於內，放以從風，冀達眾軍，題云：「得鴟送援軍，賞銀百兩。」太子自出太極殿前乘西北風縱之，賊怪之，以為厭勝，射而下之。厭，於協翻。射，而亦翻。援軍募人能入城送啟者，鄱陽世子嗣左右李朗請先受鞭，詐為得罪，叛投賊，因得入城，城中方知援兵四集，舉城鼓譟。上以朗為直閤將軍，賜金遣之。朗緣鍾山之後，宵行晝伏，積日乃達。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]己巳（十三日），梁朝的皇太子搬到永福省居住。高州刺史李迁仕、天门太守樊文皎率领一万多名援兵赶到城下。朝廷与援军之间的书信往来已经中断很久，有一位叫羊车儿的人出了一个主意，按照这一主意做了一只纸鸢，在上面系上长绳，将敕令写在里头，顺风放出去，希望它能到达援军中的任何崐一支部队里。为了保证成功，纸鸢上还题上这样几个字：“如果得到纸鸢后把它送给援军，将赏一百两银子。”皇太子亲自走到太极殿的前面，乘着西北风放出纸鸢，贼兵见了觉得奇怪，以为这是一种能以诅咒制服人的巫术用品，就把它射了下来，援军那一边也在招募能进入都城呈送文书的人，鄱阳王嫡长子萧嗣身边的下属李朗主动请求先打自己一顿鞭子，然后假装得罪了上司，叛逃到贼兵那里，因此得到机会进入城中，城中的军民这才知道援军已经聚集在周围，全城上下高兴得又是擂鼓又是呐喊。梁武帝任命李朗为直将军，赏赐他金银后又派他出城。李朗沿着钟山的后面，晚上行走白天潜伏，几天之后才到达援军的营垒。&lt;/p>
&lt;p>癸未‹二十七›，鄱陽世子嗣、永安侯確、莊鐵、羊鴉仁、柳敬禮、李遷仕、樊文皎將兵渡淮，攻東府‹宰相府·建康城南›前柵，焚之；侯景退。眾軍營於青溪‹玄武湖支流，南下注入秦淮河›之東，遷仕、文皎帥銳卒五千獨進帥，讀曰率。深入，所向摧靡。至菰首橋東，橋在青溪上。菰，音孤。菰首，今人謂之茭白。景將宋子仙伏兵擊之，將，即亮翻；下同。文皎戰死，遷仕遁還。敬禮，仲禮之弟也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 癸未（二十七日），鄱阳王的嫡长子萧嗣、永安侯萧确、庄铁、羊鸦仁、柳敬礼、李迁仕、樊文皎率领部队渡过秦淮河，攻打并焚烧了东府前面的栅栏；侯景向后退却。援军的大部队在青溪的东面安营扎寨，李迁仕、樊文皎率领五千名精锐的士兵单独前进，一直深入到敌军营地，每到一个地方，都把敌人打得一败涂地。打到菰首桥东面的时候，侯景手下的将领宋子仙埋伏的部队袭击了他们，樊文皎战死，李迁仕逃了回去，柳敬礼是柳钟礼的弟弟。&lt;/p>
&lt;p>仲禮神情傲狠，陵蔑諸將，邵陵王綸每日執鞭至門，亦移時弗見，凡部將見主帥，執鞭以為禮。狠，戶墾翻。由是與綸及臨城公大連深相仇怨。大連又與永安侯確有隙，永安，本漢彘縣，順帝陽嘉元年，更名永安，魏、晉屬平陽郡。江左僑立南河東郡，併僑立永安縣，屬荊州。註又見前。諸軍互相猜阻，莫有戰心。援軍初至，建康士民扶老攜幼以候之，纔過淮，即縱兵剽掠。剽，匹妙翻。由是士民失望，賊中有謀應官軍者，聞之，亦止。史言臺城覆陷之由。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 柳仲礼看上去总是一副傲慢狠毒的样子，平时经常欺侮怠慢各位将领，邵陵王萧纶按照部将求见主帅时的礼节，每天拿着鞭子来到他的门口，他也好长时间不见。由于这一点，他与萧纶以及临城公萧大连结下了深深的仇怨。萧大连又和永安侯萧确有矛盾，这些部队之间互相猜疑，给对方设置障碍，都没有打仗的心思。。援军刚到的时候，建康的老百姓纷纷扶老携幼出来迎接，可是部队刚刚渡过秦淮河，就放纵将士们抢劫掠夺。老百姓们因此都感到失望，叛贼里面一些人原来打算响应官军，听到这一情况之后，也停止了自己的行动。&lt;/p>
&lt;p>4王顯貴以壽陽‹安徽省寿县›降東魏。侯景命王顯貴守壽陽，見上卷上年。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]王显贵率领寿阳军民投降了东魏。&lt;/p>
&lt;p>5臨賀王記室吳郡‹江苏省苏州市›顧野王起兵討侯景，二月，己丑‹三›，引兵來至。初，臺城之閉也，公卿以食為念，男女貴賤並出負米，得四十萬斛，收諸府藏錢帛五十萬億，並聚德陽堂，藏，徂浪翻。而不備薪芻、魚鹽。至是，壞尚書省為薪。撤薦，剉以飼馬，薦盡，又食以飯。薦以藁秸為之，所以藉寢。壞，音怪。飼、食，並祥吏翻。軍士無膎，膎xié，戶皆翻，脯也，又肉食肴。或煮鎧、熏鼠、捕雀而食之。鎧，可亥翻。御甘露廚有乾苔，味酸鹹，分給戰士。釋氏謂營膳之所曰甘露廚。乾，音干。苔生於海，其形如髮，春二、三月間，海人採取之成片，納土窖中，出而曬之令乾，南人多食之。軍人屠馬於殿省間，雜以人肉，食者必病。侯景眾亦飢，抄掠無所獲；抄，楚交翻。東城有米，可支一年，東城，即東府城。援軍斷其路。斷，音短。又聞荊州‹府设江陵湖北省江陵县›兵將至，景甚患之。王偉曰：「今臺城不可猝拔，援兵日盛，吾軍乏食，若偽求和以緩其勢，東城之米，足支一年，因求和之際，運米入石頭，援軍必不得動，然後休士息馬，繕脩器械，伺其懈怠擊之，一舉可取也。」伺，相吏翻。景從之，遣其將任約、于子悅至城下，拜表求和，乞復先鎮。將，即亮翻。任，音壬。先鎮，謂壽陽時已降齊矣。太子‹萧纲›以城中窮困，白上，請許之。上怒曰：「和不如死！」太子固請曰：「侯景圍逼已久，援軍相仗不戰，仗，除兩翻。宜且許其和，更為後圖。」上遲回久之，乃曰：「汝自圖之，勿令取笑千載。」遂報許之。太子綱疑范桃棒之來降而信侯景之請和，何其昧也！載，子亥翻。景乞割江右四州之地，江右四州：南豫‹府设寿阳›、西豫‹府设晋熙·安徽省潜山县›、合州‹府设合肥·安徽省合肥市›、光州‹府设光城·河南省光山县›。并求宣城王大器出送，然後濟江。中領軍傅岐固爭曰：「豈有賊舉兵圍宮闕而更與之和乎！此特欲卻援軍耳。戎狄獸心，必不可信。且宣城嫡嗣之重，國命所繫，豈可為質！」梁之智士唯傅岐一人而已。質，音致；下同。上乃以大器之弟石城公大款為侍中，出質於景。又敕諸軍不得復進，復，扶又翻。下詔曰：「善兵不戰，止戈為武。可以景為大丞相，都督江西四州諸軍事，豫州牧、河南王如故。」己亥‹十三›，設壇於西華門外，遣僕射王克、上甲侯韶、吏部郎蕭瑳韶，帝室也，封上甲侯。宋白曰：江州德安縣，本蒲塘場，晉建興初，始以為郡，領尋陽、上甲、柴桑、九江等縣；義熙中，以尋陽入柴桑，上甲入彭澤。瑳cuō，七何翻，又七可翻。與于子悅、任約、王偉登壇共盟。太子詹事柳津出西華門，景出柵門，遙相對，更殺牲歃血為盟。更，工衡翻。歃，色甲翻。既盟，而景長圍不解，專脩鎧仗，鎧，可亥翻。託云「無船，不得即發」，又云「恐南軍見躡」，援軍時皆屯秦淮南岸，故謂之南軍。遣石城公還臺，求宣城王出送；邀求稍廣，了無去志。太子知其詐言，猶羈縻不絕。韶，懿之孫也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]南梁临贺王的记室，吴郡人顾野王拉起队伍讨伐侯景，二月，己丑（崐初三），顾野王率部队赶到了京城。当初，台城关闭城门的时候，公卿们将粮食问题记挂在自己的心上，男的、女的、尊贵的、低贱的都出来背米，一共得到四十万斛粮食，同时还收集了各个府第贮藏的钱和帛达五十万亿，它们全都集中在德阳堂，但是他们并没有储备柴禾、牲口草料，以及鱼、盐。到了此时，只好拆除尚书省的建筑作木柴，拿掉垫席，磨碎了以后喂马，垫席用光了，又把米饭喂马。士兵们没有肉吃之后，有的人都煮甲衣上的皮革，烤老鼠，捕捉鸟雀来吃。皇室的厨房里有一种干的海苔，味道又酸又咸，不得已拿出来分给战士。军人们在皇宫与各省的办公地点之间杀马，煮的马肉中还夹杂着人肉，吃得人无不得病。侯景的部队也很饥饿，四处搜寻掠夺没有取得什么收获。东府城里有不少大米，可以供应部队整整一年，可是去那里的路被援军切断了。在这种情况下，侯景又听说荆州的部队将要赶到，心里非常害怕。王伟对他说：“现在看来，台城不可能迅速攻克，对方的援军力量日益强大，而我们的部队缺少粮食，如果我们假装向他们求和的话，可以缓解他们逼近的势头，东城的大米，足够让我们吃一年，趁着求和的时候，把大米运进石头城，援军一定不敢行动，然后我们使将士与战马都得到休息，修理好有关器械，看到对方懈怠下来再攻击他们，一下子就可以夺取台城。”侯景接受了他的建议，派遣手下的将领任约、于子悦来到台城下面，恭敬地递上文书求和，请皇上允许他去恢复原先镇守的失地。皇太子考虑到城里已穷困不堪，就将此事禀报给梁武帝，请他答应侯景的要求。梁武帝愤怒地说道：“跟侯景和好，还不如死！”皇太子再三请求说：“侯景围困逼迫我们已经很久，我们的援军又相互推诿不投入战斗，应该暂且答应与侯景媾和，以后再作其它打算。”梁武帝犹豫了很久才说：“你自己考虑吧，不要让千载以下的人讥笑。”于是派人告诉侯景，说皇上已答应他的请求。侯景乞求朝廷割让长江西面的四个州给他，又表示得让宣城王萧大器出来相送，然后他才渡过长江。中领军傅岐态度坚决地争辩说：“哪有叛贼兴兵包围宫殿，而我们转过头来跟他们媾和的道理！侯景现在的这一行动是想让援军撤走而已。戎狄侯景人面兽心，绝对不能相信。况且宣城王是皇上的直系后裔，地位重要，国家的命运维系在他的身上，怎么可以叫他去当人质！”梁武帝于是便任命萧大器的弟弟，石城公萧大款为侍中，派他去侯景部做人质。他又命令各路援军一律不得再前进，同时还颁下这样的诏书：“善于用兵的人不必以刀兵定胜负，止与戈两字合成为‘武’。我可以再任命侯景为大丞相，统管江西四个州诸军事，仍照旧担任豫州牧、河南王之职。”己亥（十三日），梁武帝在西华门外设立神坛，派遣仆射王克、上甲侯萧韶、吏部郎萧与于子悦、任约、王伟一同登上神坛订立盟约。太子詹事柳津来到西华门外，侯景则来到栅门外，遥遥相对，双方再屠宰牲畜，口中含血，订立盟誓。盟约订立以后，侯景却长时间地不解除原来的包围，集中精力专门修缮铠甲与兵器，还找借口说：“没有船只，不能立即出发。”又说：“害怕那些屯驻在秦淮河南岸的援军追击我们。”他叫石城公返回台城，要宣城王出来相送，提的要求越来越多，丝毫没有离去的意思。皇太子明知他说的都假话，却还是不停地笼络他。萧韶是萧懿的孙子。&lt;/p>
&lt;p>庚子‹十四›，前南兗州‹府设广陵江苏省扬州市›刺史南康王會理、前青•冀二州‹府设郁洲江苏省连云港市东沉积小岛›刺史湘潭侯退、西昌侯世子彧眾合三萬，至于馬卬洲‹江苏省南京市北长江中小岛，在白下对面江中›，馬卬洲，蓋即今王家沙、老鸛觜一帶。考異曰：梁帝紀作「丁未」。今從太清紀、典略。典略云：「至于琅邪。」今從太清紀、梁帝紀。按晉置琅邪郡於江乘蒲洲上，即前所謂今王家沙地。景慮其自白下而上，上，時掌翻。啟云：「請【章：十二行本「請」下有「敕」字；乙十一行本同；孔本同；張校同。】北軍聚還南岸，以地望言之，馬卬洲在臺城之北，故云北軍。南岸，即謂秦淮南岸。不爾，妨臣濟江。」太子即勒會理自白下城移軍江潭苑。考異曰：梁帝紀作「蘭亭苑」。今從太清紀、典略。退，恢之子也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 庚子（十四日），前南兖州刺史、南康王萧会理，前青冀二州刺史、湘谭侯萧退，西昌侯的嫡长子萧率领合起来数量为三万的人马来到马洲。侯景担心他们从白下攻打上来，就向梁武帝呈交奏折，说，“请让驻扎在北面马洲的部队聚集起来，回到南岸去，如果不这样的话，就会妨碍我们渡长江。”皇太子便命萧会理将部队从白下城转移到江潭苑。萧退是萧恢的儿子。&lt;/p>
&lt;p>辛丑‹十五›，以邵陵王綸為司空，鄱陽王範為征北將軍，柳仲禮為侍中、尚書右僕射。景以于子悅、任約、傅士悊皆為儀同三司，悊，與哲同。夏侯譒為豫州‹府设悬瓠河南省汝南县›刺史，譒bò，補過翻。董紹先為東徐州‹府设宿预江苏省宿迁市›刺史，徐思玉為北徐州刺史，王偉為散騎常侍。散，悉覽翻。騎，奇寄翻。上以偉為侍中。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 辛丑（十五日），梁武帝任命邵陵王萧纶为司空，鄱阳王萧范为征北将军，柳仲礼为侍中，尚书右仆射。侯景任命于子悦、任约、傅士三人为仪同三司，夏侯为豫州刺史，董绍先为东徐州刺史，徐思玉为北徐州刺史，王伟为散骑常侍。梁武帝又任命王伟为侍中。&lt;/p>
&lt;p>乙卯‹十六›，景又啟曰：「適有西岸信至，大江西岸，即歷陽‹安徽省和县›。高澄已得壽陽、鍾離，臣今無所投足，求借廣陵并譙州‹府设顿丘侨县·安徽省滁州市›，俟得壽陽，即奉還朝廷。」又云：「援軍既在南岸，須於京口‹江苏省镇江市›渡江。」太子並答許之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 乙卯（疑误），侯景又启奏梁武帝，说：“刚才我接到一封来自西岸的信，上面说高澄已经取得了寿阳、钟离这两地方，我现在没有地方可以立足，请求皇上将广陵和谯州借给我，等我夺取了寿阳，马上会把广陵和谯州奉还给朝廷。”又说：“援军既然在南岸，我军说必须在京口渡江。”对这些要求，皇太子全都答应了。&lt;/p>
&lt;p>癸卯‹十七›，大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 癸卯（十七日），梁朝大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>庚戌‹二十四›，景又啟曰：「永安侯確、直閤趙威方頻隔柵見詬云：『天子自與汝盟，我終當破汝。』乞召侯及威方入，即當引路。」言引兵就路還北。詬，古候翻，又許候翻。上遣吏部尚書張綰召確，辛亥‹二十五›，以確為廣州‹府设番禺广东省广州市›刺史，威方為盱眙‹江苏省盱眙县›太守。盱眙，音吁怡。守，手又翻。確累啟固辭，不入，上不許。確先遣威方入城，因欲南奔。確蓋欲南奔荊、江二鎮。邵陵王綸泣謂確曰：「圍城既久，聖上憂危，臣子之情，切於湯火，故欲且盟而遣之，更申後計。成命已決，何得拒違！」時臺使周石珍、東宮主書左法生在綸所，使，疏吏翻；下同。確謂之曰：「侯景雖云欲去，而不解長圍，意可見也。今召僕入城，何益於事！」石珍曰：「敕旨如此，郎那得辭！」確意尚堅，綸大怒，謂趙伯超曰：「譙州為我斬之！為，于偽翻。持其首去！」伯超揮刃眄確眄miǎn，眠見翻，目斜視也。曰：「伯超識君侯，刀不識也。」確乃流涕入城。景凡所請，上父子無不從，求以卻其攻，乃所以速其攻也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 庚戌（二十四日），侯景又递上奏折，说：“永安侯萧确，直赵威方频繁地隔着栅栏骂我说：‘皇上同你订立盟约是他自己的事，我反正终究要打败你。’我乞求皇上叫永安侯与赵威方入城，我将立即指挥部队上路返回北方。”梁武帝派遗吏部尚书张绾去召回萧确。辛亥（二十五日），梁武帝任命萧确为广州刺史，赵威方为盱眙太守。萧确屡次启奏梁武帝，坚决推辞，不进台城，但是梁武帝没有答应。萧确先派遣赵威方进城，自己想奔向南面的荆、江二镇。邵陵王萧纶流着眼泪对萧确说：“台城已经被围困很久，皇上的处境危险，让人忧虑，作为臣下和儿子的心情，就跟沸水与大火差不多，所以我们想暂且与侯景订立盟约，打发他离开。以后再作其它打算。这一决定已经作出，怎么能够抗拒与违反？”此时，台使周石珍，东宫主书左法生正在萧纶的住所，萧确对他们说：“侯景虽然说要撤离，但又不解除长长的包围圈，他的意图由此可见。现在皇上叫我进城，对现在的局势能有什么好处呀？”周石珍回答说：“皇上的圣旨叫你这么做，你哪能推辞？”萧确的主意还是不动摇，萧纶非常愤怒，对赵伯超说道：“你替我把他杀了，提着他的头颅进城！”赵伯超挥起腰刀斜眼看着萧确说：“我本人认识君侯您，可是手中的刀却不认识你。”萧确这才流着眼泪进入台城。&lt;/p>
&lt;p>上常蔬食，及圍城日久，上廚蔬茹皆絕，乃食雞子。綸因使者蹔通，上雞子數百枚，上雞，時掌翻。上手自料簡，料，音聊。歔欷哽咽。歔，音虛。欷，許既翻，又音希。哽，古杏翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 梁武帝平时经常吃蔬菜，随着台城被包围的时间一长，皇帝专用厨房里的蔬菜都吃光了，他就开始吃鸡蛋。萧纶趁着使者能够与台城取得短时间的联系的机会，呈送给梁武帝几百个鸡蛋，梁武帝一边亲手料理，一边哽咽抽泣。&lt;/p>
&lt;p>湘東王繹軍於郢州‹府设夏口湖北省武汉市›之武城‹湖北省黄陂县东南›，水經註：武口水上通安陸之延頭，南至武城入大江，吳舊屯所在，荊州界盡此。蓋今之沙武口即其地。湘州‹府设临湘湖南省长沙市›刺史河東王譽軍於青草湖‹洞庭湖东南一小湖，水满时与洞庭›湖合而为一，水經註：湘水自汨羅口西北逕壘石山，西北對青草湖。祝穆曰：青草湖，一名巴丘湖，北洞庭，南瀟湘，東納汨羅之水，自昔與洞庭並稱。按一湖之內，南名青草，北名洞庭，中有沙洲間之，所謂重湖也。信州‹府设白帝城重庆市奉节县东›刺史桂陽王慥軍於西峽口，五代志：巴東郡，梁置信州，唐之夔州也。水經註：江水自巴東魚復縣東逕廣溪峽，斯乃三峽首也。峽中有瞿塘、黃龕二灘。慥zào，七到翻。託云俟四方援兵，淹留不進。中記室參軍蕭賁，骨鯁士也，以繹不早下，心非之，嘗與繹雙六，食子未下，賁曰：「殿下都無下意。」雙六，亦博之一名。續事始云：陳思王製雙六局，置骰子二；唐末有葉子之戲，遂加至六。戰國策曰：博之所以貴梟者，便則食，不便則止。可以食子而未下者，擬議其便否也。賁因其未下，借雙六以諷其不下救君父。繹深銜之。及得上敕，繹欲旋師，賁曰：「景以人臣舉兵向闕，今若放兵，未及渡江，童子能斬之矣，必不為也。大王以十萬之眾，未見賊而退，柰何！」繹不悅，未幾，因事殺之。幾，居豈翻。慥，懿之孫也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 湘东王萧绎的部队驻扎在郢州的武城。湘州刺史河东王萧誉的部队驻扎在青草湖，信州刺史桂阳王萧的部队驻扎在西峡口，他们都借口要等待四面来的援兵，久留在原地不前进。中记室参军萧贲是位耿直的人，看到萧绎不尽早向下游进发，心里反感。他曾经和萧绎玩一种叫做双六的赌博游戏，吃了子却不拿下，对萧绎说：“殿下您全然没有下的意思。”萧绎深深地恨上了萧贲。等得到梁武帝诏书，萧绎准备回师原地，萧贲对他说：“侯景以臣子的身份带兵攻打皇宫，现在他如果放下武器，那么等不到渡江，一个小孩子就能杀掉他，所以他必定不会这么做。大王您拥有十万大军，还没看见叛贼就撤退，这是为什么？”萧绎听了很不高兴，没有多久，就找了一个理由杀掉了萧贲。萧是萧懿的孙子。&lt;/p>
&lt;p>6東魏河內‹河南省沁阳市›民四千餘家，以魏‹都长安陕西省西安市›北徐州‹侨州·州政府设温县河南省温县›刺史司馬裔，其鄉里也，相帥歸之。帥，讀曰率；下同。丞相泰欲封裔，裔固辭曰：「士大夫遠歸皇化，裔豈能帥之！賣義士以求榮，非所願也。」據周書，裔，司馬楚之之後。司馬氏本河內溫人，魏孝武西遷，裔始歸鄉里，於溫城起義，附西魏。與東魏交戰，頻有克獲，授河內郡守，尋加持節、平東將軍、北徐州刺史。帥，讀曰率。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]东魏河内地区有四千多家百姓，因为西魏的北徐州刺史司马裔是他们的同乡，所以都相互领着归附了他。丞相宇文泰想要授司马裔爵位，司马裔坚决推辞，说：“读书人远道而来归附到皇上的政令、教化所能达到的地方，我司马裔哪里能够率领他们！出卖忠义之士以追求荣华富贵，不是我愿意做的事情。”&lt;/p>
&lt;p>7侯景運東府米入石頭，既畢，王偉聞荊州軍退，謂湘東王繹旋師也。援軍雖多，不相統壹，乃說景曰：「王以人臣舉兵，圍守宮闕，逼辱妃主，殘穢宗廟，擢王之髮，不足數罪。用史記須賈之言。擢，拔也。說，式芮翻。數，所具翻。今日持此，欲安所容身乎！背盟而捷，自古多矣，背，蒲妹翻。願且觀其變。」臨賀王正德亦謂景曰：「大功垂就，豈可棄去！」景遂上啟，陳帝十失，且曰：「臣方事睽違，所以冒陳讜直。讜，音黨。陛下崇飾虛誕，惡聞實錄，上，時掌翻。惡，烏路翻。以祅怪為嘉禎，祅yāo，於驕翻。禎，音貞，祥也。以天譴為無咎。敷演六藝，排擯前儒，王莽之法也。以鐵為貨，輕重無常，公孫之制也。漢公孫述據蜀，用鐵錢。爛羊鐫印，朝章鄙雜，更始、趙倫之化也。漢更始濫授官爵，長安為之語曰：「爛羊胃，騎都尉；爛羊頭，關內侯。」晉趙王倫篡位，貂蟬盈坐，時人為之語曰：「貂不足，狗尾續。」朝，直遙翻。更，工衡翻。豫章以所天為血讎，見一百五十卷普通六年。邵陵以父存而冠布，事見同上。冠，古玩翻，又如字。石虎之風也。石虎父子事見晉成帝紀。脩建浮圖，百度糜費，使四民飢餒，笮融、姚興之代也。」笮融事佛事見漢獻帝紀。姚興事佛事見晉安帝紀。笮zé，在各翻。又言：「建康宮室崇侈，陛下唯與主書參斷萬機，政以賄成，諸閹豪盛，眾僧殷實。皇太子珠玉是好，酒色是耽，斷，丁亂翻。好，呼到翻。吐言止於輕薄，賦詠不出桑中；桑中，見詩衛國風，淫放之詩也。邵陵所在殘破；湘東群下貪縱；南康、定襄之屬，皆如沐猴而冠耳。南康王會理，帝子續之子，時鎮廣陵。定襄侯祗，南平王偉之子，時鎮淮陰。沐猴而冠，用漢書語。親為孫姪，位則藩屏，屏，必郢翻。臣至百日，誰肯勤王！此而靈長，未之有也。昔鬻拳兵諫，王卒改善，左傳：鬻拳強諫楚子‹文王芈熊赀›，楚子弗從，臨之以兵，懼而從之。卒，子恤翻。今日之舉，復奚罪乎！復，扶又翻。伏願陛下小懲大戒，引易大傳之言，指斥甚矣！放讒納忠，使臣無再舉之憂，陛下無嬰城之辱，則萬姓幸甚！」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]侯景将东府的大米运进石头城，事情办完之后，王伟听说来自荆州的部队已经撤退，援军的人数虽然多，但是相互不统一，于是就劝侯景道：“大王您以臣子的身份发动兵变，包围皇宫，逼迫污辱妃嫔，毁坏弄脏宗庙，犯下的罪行之多，就是拔掉大王您的头发来数也不够。今天弄到这种地步，您还想平平安安地呆在一个地方吧？背弃盟约而取得胜利这类事情，自古以来就很多，希望您暂且观察事态的发展。”临贺王萧正德也对侯景说：“大功眼看就要告成，怎么可以放弃呢？”侯景于是上书梁武帝，陈述梁武帝的十大过失，并且说：“我正要准备离去，所以冒昧地陈述以下谠直之言。陛下您喜欢崇饰虚诞，恶闻实录，将妖怪视为呈祥的象征，而对上天的谴责却置若罔闻。您解说六艺，排斥前儒之说，这是王莽的做法。您用铁来铸造货币，轻重时常变化，这是公孙述所采用的办法。您还滥授官爵，乱刻官印，使官职象烂羊头，烂羊胃一样不值钱，弄得朝纲混乱，这是汉朝更始年间、晋代司马伦篡位时期的风气。豫章王萧综将父皇视为仇敌，邵陵王萧纶在父皇在世之时，便把一个老头装扮成自己的父亲而加以捶打，这是晋代石虎的作法。您还大肆建造佛塔，造成极大的浪费，使得四方的百姓饥饿不堪，这分明又是当年笮融、姚兴佞佛的再演。”侯景又说：“建康的皇宫中移崇奢侈的风气，陛下您只跟主书一道决断各种机要大事，政务要通过贿赂才能办成，宦官们豪奢富足，僧人们产业殷实。皇太子一味喜好珠宝，沉湎于洒宴与女色之中，说出的都是轻薄的话语，撰写与呤咏的都是淫荡的诗赋；邵陵王到处残害百姓，湘东王的官员们贪婪放纵；南康王、定襄王的下属个个沐猴而冠，象孙子、侄子一类的亲人，都封王封侯，我到这里都一百天了，又有谁真的前来保卫王室？象这样而能国运绵长，以前从来未曾有过。昔日鬻拳以武器强谏楚王，楚王最终改正了自己的错误，我今天的举动，又有什么罪过呢？我希望陛下您受到这次小的惩罚之后，能够进一步警戒自己，放逐那些谗佞小人，接纳忠贞的臣子，这样就能使我不用忧虑再次发动兵变，陛下您也不用蒙受被围困在城中的耻辱了，这对百姓来说也是非常幸运的！”&lt;/p>
&lt;p>上覽啟，且慙且怒。言皆指實而無如之何，有慙怒而已。三月，丙辰朔‹一›，立壇於太極殿前，告天地，以景違盟，舉烽鼓譟。初，閉城之日，男女十餘萬，擐甲者二萬餘人；考異曰：南史作「三萬」。今從典略。被圍既久，人多身腫氣急，氣急，上氣喘急也。被，皮義翻。死者什八九，乘城者不滿四千人，率皆羸喘。橫尸滿路，不可瘞埋，羸，倫為翻。喘，昌兗翻。瘞yì，於計翻。爛汁滿溝。而眾心猶望外援。柳仲禮唯娶妓妾、置酒作樂，妓，渠綺翻。諸將日往請戰，仲禮不許。安南侯駿說邵陵王綸曰：說，式芮翻。考異曰：典略云：綸已下咸說柳仲禮如此。今從太清紀。「城危如此，而都督不救，若萬一不虞，殿下何顏自立於世！今宜分軍為三道，出賊不意攻之，可以得志。」綸不從。柳津登城謂仲禮曰：「汝君父在難，難，乃旦翻。不能竭力，百世之後，謂汝為何！」仲禮亦不以為意。上問策於津，對曰：「陛下有邵陵，臣有仲禮，不忠不孝，賊何由平！」考異曰：典略云：「柳仲禮族兄暉謂仲禮曰：『天下事勢如此，何不自取富貴？』仲禮曰：『兄今若為取之？』暉曰：『正當堅營不戰，使賊平臺城，囚天子，徐而縱兵，既破之後，復挾天子令諸侯也。』仲禮納之。」按景既克城，則人情皆去，援軍自散，仲禮安能帥以破景！仲禮閉壁不出，自為重傷而懼耳，非用暉計也。今從太清紀及南史。太清紀又云：「景嘗登朱雀門樓，與之語。又遺以金，自是以後，閉壁不戰。」典略云：「景遺以金鐶」，亦又近誣，今不取。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 梁武帝阅读着这份文书，又羞惭又愤怒。三月，丙辰朔（初一），他下令在太极殿前设立祭坛，禀告天地，以侯景违背盟约为由，举起烽火擂鼓呐喊，准备与侯景继续战斗。当初，城门关闭的时候，城里有男男女女十几万人，披盔带甲的将士有二万多人；被围困的时间一长，大多数人身体浮肿，气喘吁吁，十个人中有八九个死亡，登上城墙的不满四千人，他们都瘦弱不堪。城里的道路到处横躺着尸体，无法掩埋，腐料后的尸体流出的汁液积满了沟渠。在这样的时刻，大家将希望还寄托在外面的援军身上。柳仲礼只知聚集歌舞妓女，终日设洒宴寻欢作乐，将领们天天去向他请战，他都没有答应。安南侯萧骏劝说邵陵王萧纶道：“台城面临的危险已经如此严重，但是都督却还不去救援，如果万一真的发生了料想不到的事，那么殿下您还有什么脸面在这个世界上立身？现在我们应该把部队分成三路，出其不意地攻打叛贼，一定可以取胜。”萧纶没有听从他们的意见。柳津登上城楼对柳仲礼说：”你的君王与父亲正在受难，而你却不能竭尽全力救援，百世以后，人们将会把你说成什么人？”柳仲礼听了也不在意。梁武帝向柳津询问计策，柳津回答说：“陛下您有邵陵王这样的儿子，我有柳仲礼这样的儿子，他们不忠又不孝，叛贼怎能平定呢？”&lt;/p>
&lt;p>戊午‹三›，南康王會理與羊鴉仁、趙伯超等進營於東府城北，約夜渡軍。既而鴉仁等曉猶未至，景眾覺之，營未立，景使宋子仙擊之，趙伯超望風退走。寒山之敗，玄武湖側之敗及此時之敗，皆趙伯超為之也。會理等兵大敗，戰及溺死者五千人。溺，奴狄翻。景積其首於闕下，以示城中。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 戊午（初三），南康王萧会理与羊鸦仁、赵伯超等人把军营推进到东府城的北面，约定晚上指挥部队渡江。到了拂晓，羊鸦仁等人还未到指定地点，侯景的部队就已发现。没等援军建立营地，侯景便派遣宋子仙前来攻击，赵伯超望风而逃。萧会理等人的部队遭到惨重的失败，战死以及淹死的达五千人。侯景把这些人的头颅堆到宫门下面，向城里人展示。&lt;/p>
&lt;p>景又使于子悅求和，上使御史中丞沈浚至景所。景實無去志，謂浚曰：「今天時方熱，軍未可動，乞且留京師立效。」浚發憤責之，景不對，橫刀叱之。示將殺浚也。浚曰：「負恩忘義，違棄詛盟，詛，莊助翻。固天地所不容！沈浚五十之年，常恐不得死所，何為以死相懼邪！」因徑去不顧。景以其忠直，捨之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 侯景又派于子悦向梁武帝求和。梁武帝派御史中丞沈浚来到侯景处。侯景实际上并没有离去的想法，他对沈浚说：“现在天气正是炎热的时候，我们的部队无法行动，请让我们暂且留在就城立功效力。”听罢，沈浚愤怒地遣责起侯景，侯景不作正面回答，而是横刀喝斥沈浚，示意要杀掉他。沈浚说道：“你忘恩负义，违背盟誓，本身就被天地所不容！我沈浚已经五十岁，经常担心自己不能死得其所，你何必要用死来吓唬我？”说着，他头也不回就径直离去。侯景敬佩他忠诚正直，放掉了他。&lt;/p>
&lt;p>於是景決石闕前水，石闕前水，景決玄武湖以灌城者也。百道攻城，晝夜不息。邵陵世子堅屯太陽門，太陽門，臺城六門之一也。終日蒱飲，蒱音蒲。蒱飲，摴蒱且飲酒也。不恤吏士，其書佐董勛、熊曇朗恨之。考之南史，此熊曇朗非後來為盜於豫章之熊曇朗也。南史侯景傳作「白曇朗」。曇，徒含翻。丁卯‹十二›，夜向曉，勛、曇朗於城西北樓引景眾登城，永安侯確力戰，不能卻，乃排闥入啟上云：「城已陷。」上安臥不動，曰：「猶可一戰乎？」確曰：「不可。」上歎曰：「自我得之，自我失之，亦復何恨！」因謂確曰：「汝速去，語汝父：勿以二宮為念。」因使慰勞在外諸軍。復，扶又翻。語，牛倨翻。勞，力到翻。&lt;/p></description></item><item><title>卷161梁紀十七_戊辰(五四八)一年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7161%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E4%B8%83_%E6%88%8A%E8%BE%B0%E4%BA%94%E5%9B%9B%E5%85%AB%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:20 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7161%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E4%B8%83_%E6%88%8A%E8%BE%B0%E4%BA%94%E5%9B%9B%E5%85%AB%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀十七著雍執徐（戊辰），一年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝十七">高祖武皇帝十七&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e5%8d%81%e4%b8%83">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="太清二年戊辰五四八">太清二年（戊辰、五四八）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%aa%e6%b8%85%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e6%88%8a%e8%be%b0%e4%ba%94%e5%9b%9b%e5%85%ab">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，己亥‹七›，慕容紹宗以鐵騎五千夾擊侯景，承上卷上年紹宗與景相持事，故不書東魏。景誑其眾曰：「汝輩家屬，已為高澄所殺。」衆信之。蓋前乎此時，景以此言誑眾也。誑，居況翻。紹宗遙呼曰：呼，火故翻。「汝輩家屬並完，若歸，官勳如舊。」歸，謂復歸東魏。官者，各人先所居之官。勳，勳階也。被髮向北斗為誓。質北斗為誓，以明其言之不欺。被，皮義翻。景士卒不樂南渡，樂，音洛。其將暴顯等各帥所部降於紹宗。暴顯去年春為侯景所執。將，即亮翻。帥，讀曰率。降，戶江翻。景眾大潰，爭赴渦水‹淮河支流，流经安徽省蒙城县北›，渦，音戈。水為之不流。為，于偽翻。景與腹心數騎自硤石‹安徽省凤台县西南淮河北岸›濟淮，稍收散卒，得步騎八百人，騎，奇寄翻。南過小城，人登陴詬之曰：「跛奴！侯景右足偏短，故詬為跛奴。陴pī，頻彌翻。詬，苦候翻。跛，普我翻。欲何為邪！」景怒，破城，殺詬者而去。晝夜兼行，追軍不敢逼。考異曰：典略云：「晝息夜行，追軍漸逼。」今從梁書。使謂紹宗曰：「景若就擒，公復何用！」紹宗乃縱之。人臣苟有才，必養寇以自資，東魏之世，彭樂、慕容紹宗同一轍耳。復，扶又翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，已亥（初七），东魏慕容绍宗带领五千精锐骑兵前后夹击侯景的军队。侯景欺骗他的士兵们说：“你们这些人的家属，已经被高澄杀掉了。”侯景手下的士兵都相信了他的话。慕容绍宗从远方高喊着：“你们的家属都平安无事，如果你们回归，官职和勋爵会象从前一样封给你们。”说完，他披散着头发面向北斗星发誓。侯景的士兵们不愿意南渡，他的将领暴显等人各自统率自己的部队投降了慕容绍宗。侯景的人马全面溃败，士兵们争相抢渡涡水，河水都被败兵们阻断、不再奔流了。侯景与自己的几个心腹之人骑马从硖石渡过了淮河。他们逐渐收集了一些溃散的士兵，步兵、骑兵共有八百人。他们向南经过一座小城时，有人登上了城墙上面呈凸凹形的短墙对侯景谩骂道：“跛脚的奴才，看你还想做什么！”侯景听完恼羞成怒，攻破了这座小城，杀掉了骂他的人之后带兵离去。他们昼夜兼行，追击他们的东魏军队不敢逼近。侯景派人对慕容绍宗说：“侯景如果被抓去，您还有什么用呢？”慕容绍宗于是便放过了他。&lt;/p>
&lt;p>2辛丑‹九›，以尚書僕射謝舉為尚書令，守吏部尚書王克為僕射。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]辛丑（初九），梁武帝任命尚书仆射谢举为尚书令，守吏部尚书王克为仆射。&lt;/p>
&lt;p>3甲辰‹十二›，豫州‹府设悬瓠河南省汝南县›刺史羊鴉仁以東魏軍漸逼，稱糧運不繼，棄懸瓠，還義陽‹河南省信阳市›；殷州‹府设项城河南省沈丘县›刺史羊思達亦棄項城走；去年，使羊鴉仁鎮懸瓠，羊思達鎮項城。考異曰：典略在六月，今從梁帝紀。東魏人皆據之。上‹萧衍，本年八十五岁›怒，責讓鴉仁；鴉仁懼，啟申後期，頓軍淮上。不敢歸義陽。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]甲辰（十二日），豫州刺史羊鸦仁因东魏军队逐渐逼近，声称粮草运输接济不上，舍弃了悬瓠城，回到了义阳；殷州刺史羊思达也丢弃了项城逃走。这些地方都被东魏军队占领了。梁武帝十分恼怒，斥责了羊鸦仁，羊鸦仁很害怕，启奏梁武帝申请宽限一段时期，并把军队驻扎在淮河上游。&lt;/p>
&lt;p>4侯景既敗，不知所適，時鄱陽王範除南豫州‹府设寿阳安徽省寿县›刺史，未至。去年，遣蕭淵明攻彭城，以範代鎮壽陽，時猶未至。馬頭‹安徽省怀远县南马城›戍主劉神茂，素為監州事韋黯所不容，監，工銜翻。聞景至，故往候之，有意見之為故。鄭玄曰：古者謂候為進。孔穎達曰：古時謂迎客為進，漢時謂迎客為候。今按經、傳，迎客為進，則「進使者而問故」之類是也。迎客為候，則鄭註周禮候人云，「候，候迎賓客之來」是也。景問曰：「壽陽去此不遠，城池險固，欲往投之，韋黯其納我乎？」神茂曰：「黯雖據城，是監州耳。王若馳至近郊，彼必出迎，因而執之，可以集事。得城之後，徐以啟聞，朝廷喜王南歸，必不責也。」景執其手曰：「天教也。」神茂請帥步騎百人先為鄉導。帥，讀曰率。鄉，讀曰嚮。壬子‹二十›，景夜至壽陽城下；韋黯以為賊也，授甲登陴。陴，頻彌翻。景遣其徒告曰：「河南王戰敗來投此鎮，願速開門！」黯曰：「既不奉敕，不敢聞命。」景謂神茂曰：「事不諧矣。」神茂曰：「黯懦而寡智，可說下也。」說，式芮翻。乃遣壽陽徐思玉入見黯曰：徐思玉本壽陽人，仕於東魏，今隨侯景南來。「河南王，朝廷所重，君所知也。今失利來投，何得不受？」黯曰：「吾之受命，唯知守城；河南自敗，何預吾事！」思玉曰：「國家付君以閫外之略，今君不肯開城，若魏兵來至，河南為魏所殺，君豈能獨存！【章：十二行本「存」下有「縱使或存」四字；乙十一行本同；孔本同；退齋校同；張校同，云「獨守」無註本作「獨存」，是張據校本「存」作「守」。】何顏以見朝廷？」黯然之。思玉出報，景大悅曰：「活我者，卿也。」癸丑‹二十一›，黯開門納景，景遣其將分守四門，詰責黯，將斬之；將，即亮翻；下同。詰，去吉翻。既而撫手大笑，置酒極歡。黯，叡之子也。合肥之役，黯請叡下城避箭，其懦闇可知矣。然使黯能拒景，梁朝亦將敕黯納之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]侯景战败后，不知道该投奔哪里。这时鄱阳王萧范被任命为南豫州刺史，还没有上任。马头戍主刘神茂，平素不被监州事韦黯所容。当他听说侯景来到，便前去迎候侯景。侯景问他：“寿阳离这个地方路途不远，城池险要、坚固。我想要前往投奔，韦黯他能接纳我吗？”刘神茂回答说：“韦黯虽然占据着寿阳城，但他只是监州官罢了。如果您率兵到了寿阳近郊，韦黯一定会出来迎接，趁此机会拘捕他，事情就可以成功。得到寿阳城之后，再慢慢地启奏皇上，让皇上知道此事。朝廷对大王南来归顺很高兴，一定不会责怪你的。”崐侯景听完握住刘神茂的手说：“真是天教我也。”刘神茂请求率领一百名步兵和骑兵先去做向导。壬子（二十日）。侯景夜间来到了寿阳城下。韦黯以为是贼盗来了，披上铠甲登上了城墙。侯景派手下人告诉韦黯说：“河南王侯景战败前来投奔此镇，希望赶快打开城门！”韦黯说：“我因为没有接到皇帝的圣旨，不敢听从你的命令。”侯景对刘神茂说：“事情不妙了。”刘神茂回答说：“韦黯懦弱并且缺少智谋，可以让人劝说他改变主意。”于是，侯景派寿阳人徐思玉进城拜见韦黯说：“河南王是朝廷所器重的人，您是知道的。现在他失利前来投奔你，怎么能不接纳他呢？”韦黯说：“我所接受的命令，只知道要守卫寿阳城，河南王战败了，与我有什么相干！”徐思玉说：“国家付予你统兵在外的权力，现在你不肯打开城门，如西魏的军队追来，河南王被西魏人杀掉，你怎能独自生存呢！你还有什么脸去见朝廷？”韦黯认为徐思玉说得很对。徐思玉出城秉报了侯景，侯景非常高兴地说：“救活我的人，正是你啊。”癸丑（二十一日），韦黯打开了城门接纳侯景。侯景派他的将领分别把守四个城门。他斥责韦黯不马上接纳他，要斩杀韦黯。不久，侯景又拍手放声大笑起来，摆出酒宴，尽情欢乐。韦黯是韦睿的儿子。&lt;/p>
&lt;p>朝廷聞景敗，未得審問；或云：「景與將士盡沒。」上下咸以為憂。侍中、太子詹事何敬容詣東宮，太子‹萧纲›曰：「淮北始更有信，侯景定得身免，不如所傳。」敬容曰：「得景遂死，深為朝廷之福。」太子失色，問其故，敬容曰：「景翻覆叛臣，終當亂國。」太子於玄圃自講老、莊，自蕭齊以來，東宮有玄圃。崑崙之山三級，下曰樊桐，二曰玄圃，三曰層城，太帝之所居。東宮次於帝居，故立玄圃。敬容謂學士吳孜曰：梁祕書省有撰史學士。「昔西晉祖尚玄虛，使中原淪於胡、羯。事見晉紀。今東宮復爾，江南亦將為戎乎！」何敬容雖不能優游於文義，其識則過於梁朝諸臣矣。復，扶又翻；下景復、復敕、乃復、故復同。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 朝廷听说侯景战败，没有能详细地查问。有人说：“侯景与他的将士全军覆没了。”朝廷上上下下都为此而担忧。侍中、太子詹事何敬容来到东宫，太子说：“淮河北面又有消息了，侯景一定会免于身亡，并不象人们所传说的那样。”何敬容说：“得知侯景终于死了，这实在是朝廷的福分啊。“太子听完大惊失色。问他为什么这样说。何敬容说：“侯景是个反复无常的叛臣，他将会使国家大乱。”太子在玄圃亲自讲读《老子》、《庄子》，何敬容对学士吴孜说：“昔日，西晋始祖崇尚玄妙、虚无之说，结果使中原沦丧在胡人、羯人手中。现在东宫太子又这样做，江南恐怕也将成为胡人的天下了吧！”&lt;/p>
&lt;p>甲寅‹二十二›，景遣儀同三司于子悅馳以敗聞，併自求貶削；優詔不許。景復求資給，上以景兵新破，未忍移易。乙卯‹二十三›，即以景為南豫州牧，本官如故；更以鄱陽王範為合州‹府设合肥安徽省合肥市›刺史，鎮合肥。更，工衡翻。光祿大夫蕭介上表諫曰：「竊聞侯景以渦陽敗績，隻馬歸命，渦，音戈。陛下不悔前禍，復敕容納。臣聞凶人之性不移，天下之惡一也。昔呂布殺丁原以事董卓，終誅董而為賊；事見漢靈、獻二帝紀。劉牢反王恭以歸晉，還背晉以構妖。事見晉安帝紀。妖，於驕翻。何者？狼子野心，終無馴狎之性，養虎之喻，必見飢噬之禍矣。侯景以凶狡之才，荷高歡卵翼之遇，左傳：楚令尹子西曰：「勝如卵，予翼而長之。」荷，下可翻。位忝台司，任居方伯，然而高歡墳土未乾，乾，音干。即還反噬。逆力不逮，乃復逃死關西；宇文不容，故復投身於我。陛下前者所以不逆細流，李斯上秦王書曰：江海不擇細流，故能就其深。正欲比屬國降胡以討匈奴，漢邊郡置屬國以處降胡，使偵伺匈奴。降，戶江翻。冀獲一戰之效耳；今既亡師失地，直是境上之匹夫，陛下愛匹夫而棄與國。【章：十二行本「國」下有「臣竊不取也」五字；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同。】與國，謂東魏。若國家猶待其更鳴之辰，歲暮之效，臣竊惟侯景必非歲暮之臣；惟，思也。棄鄉國如脫屣xǐ，背君親如遺芥，背，蒲妹翻。豈知遠慕聖德，為江、淮之純臣乎！事迹顯然，無可致惑。臣朽老疾侵，不應干預朝政；朝，直遙翻。但楚囊將死，有城郢‹湖北省江陵县›之忠，左傳：楚令尹子囊將死，遺言子庚必城郢。君子謂子囊忠，將死不忘衛社稷。衛魚臨亡，亦有尸諫之節。孔子家語曰：衛大夫蘧qú伯玉賢，靈公不用；彌子瑕不肖，反任之。史魚驟諫不從，將卒，命其子曰：「吾不能進蘧伯玉，退彌子瑕，是不能正君也。生不能正君，死無以成禮，我死，汝置屍牖下，於我畢矣。」其子從之。靈公弔焉，怪而問之，其子以告。公曰：「是寡人之過也。」命之殯於客位，進蘧伯玉，退彌子瑕。孔子聞之曰：「古之烈諫者，死則已矣，未有若史魚死而屍諫，忠感其君者也。」臣忝為宗室遺老，敢忘劉向之心！」劉向事見三十卷漢成帝陽朔二年。上歎息其忠，然不能用。介，思話之孫也。宋元嘉間，蕭思話歷當方任。按新唐書宰相世系表，介與帝同十三世祖後漢中山相苞。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 甲寅（二十二日），侯景派遣仪同三司于子悦飞马返回建康，把自己战败的事启奏朝廷，并且自己请求革职贬官。梁武帝下诏没有答应。侯景又请求为他补充财物和给养，梁武帝因为侯景的军队刚刚被打败，没有忍心把他调动。乙卯（二十三日），梁武帝就让侯景担任南豫州牧，他原来的官职还依然保持；又任命鄱阳王萧范为合州刺史，镇守合肥。光禄大夫萧介上表进谏说：“我私下听说侯景在涡阳打了败仗，单枪匹马前来归顺。陛下您不追悔他从前造成的灾难，又敕免并容纳了他。我听说恶人的秉性不会改变，天下的恶人是一样的。昔日吕布杀死了丁原，来侍奉董卓，而最终又杀死了董卓，成为叛贼。刘牢反叛王恭，归附晋朝，但又背弃了晋朝，制造邪恶事端。为什么呢？因为狼子野心，最终也不会有驯服、顺从的秉性，以喂养老虎为例，一定会出现被饥饿的老虎吃掉的祸患。侯景凭借着他的凶狠与狡猾的才能，受高欢的豢养和保护，身居高位独据一方，然而，高欢死后坟土还未干，他就反叛了高氏。只是因为叛逆的力量还不足，他才又逃奔到了关西。宇文泰没有收容他，所以他崐才投靠了我们。陛下您以往这所以不拒细流，接纳了侯景，正是为了象汉代在边境上设置属国安投降的胡人来对会匈奴那样，欲让侯景来对付东魏，希望他同东魏打一仗；而现在侯景既然亡师失地，吃了败仗，那么他便只是边境上的一个平常之人，陛下您舍不得区区一个侯景，却失去了与友好国家的和睦，如果国家还等待他自新之时，晚年效力，我私下认为侯景必定不是晚年效力的臣子。他抛弃家国象脱掉鞋一样轻率，背弃国君、亲人象丢掉草芥一样容易，他怎么会懂得远慕圣德而来，做我们梁朝纯贞的臣子呢！他的所作所为很明显，没有人会感到迷惑不解。我已经衰老，又受疾病侵扰，本不应该干预朝廷政事。但是楚国令尹子囊在临死时，还叮嘱子庚修筑郢都的城墙，不忘保护社稷。卫国的史鱼将死之时，尚有让儿子置尸窗下进谏卫灵公之举。我身为皇族遗老，怎么敢忘记刘向的一片忠心！”梁武帝魏很赞赏萧介的一片忠心，但是却不能听从他的忠告。萧介是萧思话的孙子。&lt;/p>
&lt;p>5己未‹二十七›，東魏大將軍澄朝于鄴。朝，直遙翻；下同。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]己未（二十七日），东魏大将军高澄来到邺城朝拜国主。&lt;/p>
&lt;p>6魏以開府儀同三司趙貴為司空。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]西魏任命开府仪同三司赵贵为司空。&lt;/p>
&lt;p>7魏‹元宝炬，本年四十二岁›皇孫生，大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]西魏文帝的孙子降生，大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>8二月，東魏殺其南兗州‹府设谯城安徽省亳州市›刺史石長宣，討侯景之黨也；石長宣書官者，表其以南兗州附侯景也，不可以春秋書法觀之。其餘為景所脅從者，皆赦之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]二月，东魏杀掉了南兖州刺史石长宣，这是讨伐侯景的同党。其余被侯景所威胁，迫不得已随从他反叛的人都被赦免了。&lt;/p>
&lt;p>9東魏既得懸瓠‹河南省汝南县›、項城‹河南省沈丘县›，悉復舊境。大將軍澄數遣書移，移，謂移檄也。數，所角翻。復求通好；朝廷未之許。澄謂貞陽侯淵明曰：「先王與梁主和好，十有餘年。復，扶又翻。好，呼到翻；下舊好同。聞彼禮佛文云：『奉為魏主，并及先王，』為，于偽翻。言為魏主君臣祈福也。此乃梁主厚意；不謂一朝失信，致此紛擾，知非梁主本心，當是侯景扇動耳，宜遣使諮論。使，疏吏翻；下同。若梁主不忘舊好，吾亦不敢違先王之意，諸人並即遣還，侯景家屬亦當同遣。」淵明乃遣省事夏侯僧辯奉啟於上，稱「勃海王弘厚長者，若更通好，當聽淵明還。」上‹萧衍›得啟，流涕，此所謂婦人之仁也。帝於是墮高澄數中矣。與朝臣議之。右衛將軍朱异、御史中丞張綰等皆曰：「靜寇息民，和實為便。」司農卿傅岐獨曰：「高澄何事須和？必是設間，异，羊至翻。間，古莧翻。故命貞陽遣使，欲令侯景自疑；景意不安，必圖禍亂。若許通好，正墮其計中。」侯景之反覆，何敬容、蕭介知之；髙澄之姦詐，傅岐知之；梁朝非果無人也，武帝不能決擇而用之耳。异等固執宜和，上亦厭用兵，乃從异言，賜淵明書曰：「知高大將軍禮汝不薄，省啟，甚以慰懷。當別遣行人，重敦鄰睦。」省，悉景翻。重，直龍翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]东魏得到了悬瓠、项城后，完全恢复了有的疆土区域。大将军高澄多次派人送交国书，再次请求与梁朝通和、友好。朝廷没有允许。高澄对贞阳侯萧渊明说：“先王与梁主和睦相处，有十多年了。听说他拜佛的文字中写着，为魏国国主奉佛，同时也提到先王。这是梁主的真情厚意，没想到一朝失信，竟导致如此纷乱。我知道这并不是梁主的本意，一定是侯景煽动罢了。我们应该派遣使者去商讨一下，如果梁主没有忘记旧日两国这间的友好关系，我也不敢违背先王的意愿与梁朝为敌。我会立即遣返留在北方的人，侯景的家属也会同时得到遣返。”萧渊明于是派遣省事夏侯僧辩向梁武帝呈递了奏书，声称：“勃海王高澄是宽宏大量、十分厚道的长者，如果梁朝再次与东魏关系友好的话，高澄会允许我回到梁朝的。”梁武帝看到萧渊明的启奏后，流下了眼泪。便与朝中大臣们共同商议此事。右卫将军朱异、御史中丞张绾等人都说：“平息敌寇，安息百姓，讲和对于我们来说确实很好。”只有司农卿傅岐认为；“高澄为什么要和我们讲和？这一定是他设下的离间计，之所以让贞阳侯萧渊明派来使者，目的是想让侯景自己产生猜疑。侯景的心神不定，心里不安宁，就一定会图谋叛乱引起灾祸。如果您答应与东魏友好往来，就正好堕入了高澄的圈套，中了他的奸计。”朱异等人固执地主张应该与东魏和好，梁武帝也厌倦了战争，于是便同意了朱异的意见，赐给萧渊明一封信，信上说：“知道高大将军待你不错，我看了你的奏折，心里感到很宽慰。自当另外派遣使者到魏国，以便重新建立两国之间的和睦友好关系。”&lt;/p>
&lt;p>僧辯還，過壽陽，侯景竊訪知之，攝問，具服。攝問，收錄其人而問之也。乃寫答淵明之書，陳啟於上曰：「高氏心懷鴆毒，怨盈北土，人願天從，歡身殞越。謂人所祝願，天從而殺之。子澄嗣惡，計滅待時，所以昧此一勝者，謂渦陽之勝也。蓋天蕩澄心以盈凶毒耳。左傳：楚武王將死，告其夫人鄧曼曰：「余心蕩」。鄧曼曰：「王祿盡乎！盈而蕩，天之道也。」杜預註曰：蕩，動散也。澄苟行合天心，行，下孟翻，又如字。腹心無疾，又何急急奉璧求和？豈不以秦兵扼其喉，秦兵，謂西魏之兵。西魏據有關西，故曰秦兵。胡騎迫其背，胡騎，謂柔然之兵。故甘辭厚幣，取安大國。臣聞『一日縱敵，數世之患，』晉先軫之言。何惜高澄一豎，以棄億兆之心！竊以北魏安強，莫過天監之始，鍾離‹安徽省凤阳县东北临淮关›之役，匹馬不歸。鍾離之戰，見一百四十六卷天監六年。當其強也，陛下尚伐而取之；及其弱也，反慮而和之。舍已成之功，縱垂死之虜，使其假命強梁，以遺後世，舍，讀曰捨。遺，于季翻。非直愚臣扼腕，實亦志士痛心。昔伍相奔吳，楚邦卒滅；左傳：楚殺伍奢，其子奔吳，吳王闔閭用之，破楚入郢。腕，烏貫翻。相，息亮翻。卒，子恤翻。陳平去項，劉氏用興；見漢高帝紀。臣雖才劣古人，心同往事。誠知高澄忌賈在翟，惡會居秦，左傳：晉靈公‹姬夷皋›之初，賈季奔翟‹陕西省北部›，隨會奔秦，秦人用其謀，晉人患之。六卿相見於諸浮，趙宣子曰：「隨會在秦，賈季在翟，難日至矣。將若之何？」翟，與狄同。惡，烏路翻。求盟請和，冀除其患。若臣死有益，萬殞無辭；唯恐千載，有穢良史。」觀景此言，其氣悖矣。景又致書於朱异，餉金三百兩；异納金而不通其啟。史言朱异昧利而不顧患。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 夏侯僧辩返回东魏，路过寿阳城。侯景私下查访知道了这件事，便拘捕了他，向他寻问情况。夏侯僧辩把一切都告诉了侯景。侯景于是写了一封回复萧渊明的书信向梁武帝陈述启奏说：“高氏内心象毒酒一样狠毒，北方人民对怨恨至极。天从人愿，高欢终于死去。他的儿子高澄继承了他父亲的恶毒，灭亡的时间已经不长了。高澄侥幸打胜了涡汤战役的原因，大概是上天要动荡其心，好让他恶贯满盈吧。高澄的行为如果合乎上天的意愿，心腹要害如果没有毛病，又为什么要急急忙忙地捧璧求和呢？还不是因为关中的军队卡住了他的咽喉，柔然的军队在他的背后步步逼的缘故，所以他才用甜言蜜语，丰厚的钱财，来换取同我朝之间关系的安定。我听说‘一天放纵敌人，就会成为几代人的祸患’，您何必要怜悯高澄这小子，而背弃亿万人民的心愿呢！我私下认为北魏安定强大的时期，莫过于天监初年，但钟离战役，北魏却片甲未回。当其强大之时，陛下尚且还讨伐并战胜了它，现在东魏力量薄弱了，您反而顾虑重重与它讲和。舍弃已经成就的功业，去放纵东魏这个濒临死亡的人，使它能托命强梁，把祸患留给后世。这不仅让我扼腕叹息，也让有志之士感到痛心啊。以前，楚国的伍了胥投奔了吴国，楚国终于被吴国灭掉；陈平离开项羽，刘邦任用了他从而使国家兴盛起来。我虽然比古人才疏学浅，但是，我的忠心却和他们一样。我知道高澄是忌恨我投奔梁朝，就象忌恨贾季投翟，随会投奔秦一样。他请求讲和结成盟国，只是希望除掉他的心腹之患。如果我死了能对国家有益，我万死不辞。只恐怕千百年后，在史册上留下陛下的污点。”侯景又写信给朱异，并赠给朱异三百两黄金。朱异收下了侯景的钱财却没有把侯景的奏折向梁武帝呈递。&lt;/p>
&lt;p>己卯‹十七›，上遣使弔澄。景又啟曰：「臣與高氏，釁隙已深，仰憑威靈，期雪讎恥；今陛下復與高氏連和，使臣何地自處！此乃侯景由衷之言。使，疏吏翻。釁，許覲翻。復，扶又翻。處，昌呂翻。乞申後戰，宣暢皇威！」上報之曰：「朕與公大義已定，豈有成而相納，敗而相棄乎！今高氏有使求和，朕亦更思偃武。進退之宜，國有常制，公但清靜自居，無勞慮也！」景又啟曰：「臣今蓄糧聚眾，秣馬潛戈，指日計期，克清趙、魏，不容軍出無名，故願以陛下為主耳。觀景此言，亦那可忍。今陛下棄臣遐外，南北復通，將恐微臣之身，不免高氏之手。」景言至此，辭意迫切，獸窮則搏，能無及乎！復，扶又翻；下勞復同。上又報曰：「朕為萬乘之主，豈可失信於一物！想公深得此心，不勞復有啟也。」既斷來章，景又生心矣。乘，繩證翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 己卯（十七日），梁武帝派遣使者去慰问高澄，吊唁高欢。侯景又向梁武帝奏说：“我与高氏父子之间的嫌隙和仇恨已经很深，我仰仗您的威灵，期待着报仇雪耻。现在陛下又与高氏修好讲和，让我何处安身呢？请求您让我再次与高澄交战，来显示梁朝的皇威！”梁武帝写信回答侯景说：“我与你之间君臣大义已定，怎会有你打了胜仗就接纳你，打了败仗就抛弃你的道理呢？现在，高澄派遣使者来求和，我也想停止干戈。应该进还是应该退，国家有正常的制度，你只管清静自居就行了，无需费心去考虑这些！”侯景又向梁武帝启奏说：“我现在已贮备了粮草，聚集了士兵，喂了战马，藏好了武器，不日便可收复北方。我不能出师无名，所以希望陛下您能为我做主。现在陛下把我弃这在外，南北双方又开始互相沟通，只怕微臣的性命，将难免死在高澄之手。”梁武帝又写信给侯景说：“我是大国这君，怎么可以失信于人呢！我想你深深知道我的这番心，你不必再启奏了。”&lt;/p>
&lt;p>景乃詐為鄴中書，求以貞陽侯易景，上將許之。舍人傅岐曰：傅岐先兼中書通事舍人，累遷太僕、司農卿，兼舍人如故。「侯景以窮歸義，棄之不祥；且百戰之餘，寧肯束手就縶！」謝舉、朱异曰：「景奔敗之將，一使之力耳。」將，即亮翻。使，疏吏翻。上從之，復書曰：「貞陽旦至，侯景夕返。」景謂左右曰：「我固知吳老公薄心腸！」帝之情態於此畢露，而帝不自知也，嗚呼！王偉說景曰：「今坐聽亦死，言坐而聽梁朝所為，亦必至於死。說，式芮翻。舉大事亦死，唯王圖之！」於是始為反計：屬城居民，悉召募為軍士，輒停責市估及田租，市估，應商旅之物入市者，估其直而收稅。田租，計畝所出常租。百姓子女，悉以配將士。景之反謀彰灼如此，梁之君臣若罔聞知，其亡宜矣。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 侯景于是假造了一封来自东魏都城邺城的书信，信中写道要用贞阳侯崐萧渊明交换侯景。梁武帝打算答应这一要求。舍人傅岐说：“侯景顺为山穷水尽才归至正道，投奔梁朝，舍弃了他是不吉祥的。况且侯景也身经百战，他怎么肯束手就擒呢！”谢举、朱异说：“侯景是败军之将，用一个使者就会把他召回来。”梁武帝听从了谢举、朱异的话，给邺城回信说：“贞阳侯早一到，侯景晚上会押送回去。”侯景对左右的人说：“我就知道这个老家伙是个薄情寡义之人！”王伟对侯景劝说道：“现在，我们等着听候梁国安排也是死，图谋大业也不过一死，希望大王您考虑一下这件事！”于是侯景才开始有把叛之计：将寿阳城内所有的居民，都招募为军队的士兵。立即停止收取市场税及田租。百姓之女，都被分派给将士们。&lt;/p>
&lt;p>10三月，癸巳‹二›，東魏以太尉襄城王旭為大司馬，旭，吁玉翻。開府儀同三司高岳為太尉。辛亥‹二十›，大將軍澄南臨黎陽‹河南省浚县›，自虎牢‹河南省荥阳市汜水镇西›濟河至洛陽‹河南省洛阳市东白马寺东›。魏同軌‹河南省洛宁县›防長史裴寬與東魏將彭樂等戰，為樂所擒，澄禮遇甚厚，寬得間逃歸。將，即亮翻。間，古莧翻。澄由太行‹河南省沁阳市西›返晉陽。行，戶剛翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]三月，癸巳（初二），东魏任命太尉襄城王旭为大司马，任命开府仪同三司高岳为太尉。辛亥（二十日），大将军高澄南巡至黎阳，从虎牢渡过黄河到达了洛阳。西魏同轨防长史裴宽与东魏乐等人交战，被彭乐抓获，高澄以礼相待，待他很优厚，裴宽找了个机会逃回了西魏。高澄由太行出发，返回了晋阳。&lt;/p>
&lt;p>11屈獠洞斬李賁，賁竄屈獠洞，見一百五十九卷中大同元年。獠，魯皓翻。考異曰：陳高祖紀云「太清元年」，蓋謂破賁之年。今從梁帝紀。按通鑑破賁書於中大同元年。傳首建康。賁兄天寶遁入九真‹越南清化市›，收餘兵二萬圍愛州‹府九真›，五代志：九真郡，梁置愛州。交州‹府设龙编越南河内市东北北宁府›司馬陳霸先帥眾討平之。帥，讀曰率。詔以霸先為西江‹珠江›督護、高要‹广东省肇庆市›太守、督七郡諸軍事。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]在屈獠洞有人将李贲斩杀了，他的首级被送到建康城。李贲的哥哥李天宝逃到了九真郡，收聚剩余的二万人马包围了爱州，交州司马陈霸先率领军队讨伐并扫平了李天宝。梁武帝下诏任命陈霸先为西江督护、高要太守、督七郡诸军事。&lt;/p>
&lt;p>12夏，四月，甲子‹三›，東魏吏部令史張永和等偽假人官，事覺，糾檢、首者六萬餘人。糾檢，官所糾檢而發之者也。首，自首者也。史言喪亂之際，吏因為姦，濫冒者不勝其多。首，手又翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]夏季，四月，甲子（初三），东魏吏部令史张永和等人伪造任官文书授人官职，事情败露之后，由别人纠查、检举出的人以及自首的人达六万多。&lt;/p>
&lt;p>13甲戌‹十三›，東魏遣太尉高岳、行臺慕容紹宗、大都督劉豐生等將步騎十萬攻魏王思政於潁川‹河南省长葛县›。王思政守潁川事始上卷上年。將，即亮翻。騎，奇寄翻。思政命臥鼓偃旗，若無人者。岳恃其眾，四面陵城。思政選驍勇開門出戰，驍，堅堯翻。岳兵敗走。岳更築土山，晝夜攻之，思政隨方拒守，奪其土山，置樓堞以助防守。堞dié，徒協翻。守，式又翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]甲戌（十三日），东魏派遣太尉高岳、行台慕容绍宗、大都督刘丰生等人，率领十万步兵和骑后到颍川攻打西魏王思政的军队。王思政命令部队把战鼓和军旗都放倒在地，好象没有人一样。高岳自恃人马众多，从四个方向攻打颍川城。王思政挑选了一些骁勇善战的将士打开城门出去应战，高岳的军队被打败逃走了。高岳改变了战术，又修筑了一座土山，日夜不停地攻城。王思政随机应变守卫颍川城，并且夺取了土山，在土山上修筑了岗楼和低矮的城墙来辅助颍川的防守。&lt;/p>
&lt;p>14五月，魏以丞相泰為太師，廣陵王欣為太傅，李弼為大宗伯，趙貴為大司寇，于謹為大司空。宇文相魏，倣成周之制建官。太師泰奉太子巡撫西境，登隴，至原州‹府设高平宁夏固原县›，歷北長城，此蓋秦所築長城也。東趣五原‹内蒙古包头市›，至蒲州‹府设蒲坂山西省永济县›，自五原還至蒲州也。五代志：河東郡，後魏置秦州，後周改曰蒲州，因蒲坂為名也。趣，七喻翻。聞魏主不豫而還。還，從宣翻，又如字。及至，已愈，泰還華州‹府设武乡陕西省大荔县›。華，戶化翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]五月，西魏文帝任命丞相宇文泰为太师，任命广陵王元欣为太傅，任命李弼为大宗伯，任命赵贵为大司寇，任命于谨为大司空。太师宇文泰侍奉太子巡抚西部边境地区。他们选进入陇地，然后到达了原州，经过了北长城。向东至五原，至达了蒲州。后来他们听说西魏文帝身体不适就返回了国都。等回到都城后，西魏文帝的身体已经痊愈了。宇文泰便返回了华州。&lt;/p>
&lt;p>15上遣建康令謝挺、散騎常侍徐陵等聘于東魏，按梁官制，建康令秩千石，散騎常侍秩二千石。謝挺不當在徐陵之上，蓋徐陵將命而使，謝挺特輔行耳。散，悉亶翻。騎，奇寄翻。復脩前好。復，扶又翻。好，呼到翻。陵，摛chī之子也。徐摛見一百五十五卷中大通三年。摛，丑知翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]梁武帝派遣建康令谢挺、散骑常侍徐陵等人到东魏去聘问。恢复从前的友好关系。徐陵是徐的儿子。&lt;/p>
&lt;p>16六月，東魏大將軍澄巡北邊。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]六月，东魏大将军高澄到北部边境地区巡视。&lt;/p>
&lt;p>17秋，七月，庚寅朔‹一›，日有食之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [17]秋季，七月，庚寅朔（初一），这一天有日食现象。&lt;/p>
&lt;p>18乙卯‹二十六›，東魏大將軍澄朝于鄴。朝，直遙翻。以道士多偽濫，始罷南郊道壇。魏太武帝崇信寇謙之，置南郊道壇。八月，庚寅‹二›，澄還晉陽，遣尚書辛術帥諸將略江、淮之北，凡獲二十三州。侯景既亂梁，明年，東魏始盡有淮南之地，史究其終言之。帥，讀曰率。將，即亮翻。&lt;/p></description></item><item><title>卷160梁紀十六_丁卯(五四七)一年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7160%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E5%85%AD_%E4%B8%81%E5%8D%AF%E4%BA%94%E5%9B%9B%E4%B8%83%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:18 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7160%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E5%85%AD_%E4%B8%81%E5%8D%AF%E4%BA%94%E5%9B%9B%E4%B8%83%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀十六強圉單閼（丁卯），一年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝十六">高祖武皇帝十六&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e5%8d%81%e5%85%ad">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="太清元年丁卯五四七是年四月始改元太清">太清元年（丁卯、五四七）是年四月始改元太清。&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%aa%e6%b8%85%e5%85%83%e5%b9%b4%e4%b8%81%e5%8d%af%e4%ba%94%e5%9b%9b%e4%b8%83%e6%98%af%e5%b9%b4%e5%9b%9b%e6%9c%88%e5%a7%8b%e6%94%b9%e5%85%83%e5%a4%aa%e6%b8%85">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月朔‹一›，日有食之，不盡如鈎。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月朔（初一），发生日偏食，未被遮尽的太阳象钩一样。&lt;/p>
&lt;p>2壬寅‹四›，荊州‹府设江陵湖北省江陵县›刺史廬陵威王續卒‹年四十四岁›。諡法：猛以強果曰威。以湘東王繹為都督荊•雍等九州諸軍事、荊州刺史。雍，於用翻。續素貪婪，婪，盧南翻。臨終，有啟遣中錄事參軍謝宣融獻金銀器千餘件，中錄事參軍，蓋使之錄閤中事，在左右親近者也。件，其輦翻。上‹萧衍，本年八十四岁›方知其富，因問宣融曰：「王之金盡此乎？」宣融曰：「此之謂多，安可加也！大王之過如日月之食，欲令陛下知之，故終而不隱。」終，謂卒也。上意乃解。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]壬寅（初四），荆州刺史庐陵威王萧续去世。梁武帝任命湘东王萧绎为都督荆、雍等九州诸军事以及荆州刺史。萧续平素很贪婪，临终之时，他给中录事参军萧宣融留下了一封信，献出一千多件金银器皿。梁武帝这才知道萧续如此富有，便问谢宣融：“庐陵威王萧续的金银财宝只有这些吗？”谢宣融回答说：“这些已可以说是非常多了，怎么可以更多呢！大王的过失就象日食月食一样，是有目共睹的，他想让陛下您了解这一切，所以最终没有对您隐瞒。”梁武帝心里的疙瘩这才解开了。&lt;/p>
&lt;p>初，湘東王繹為荊州刺史，有微過，續代之，以狀聞，按繹在荊州，有宮人李桃兒者，以才慧得進；及還，以李氏行。時得營戶禁重，續具狀以聞。繹對使者泣，訴於太子綱，太子和之，不得。繹懼，送李氏還荊州。自此二王不通書問。繹聞其死，入閤而躍，屧為之破。屧xiè，蘇協翻，屐也，又履中薦也。史言繹、續生無友于之情，死則從而忻快。為，于偽翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当初，湘东王萧绎担任荆州刺史，犯下了一些小过错，萧续接替他以后，就把萧绎的过错汇报朝廷，从此以后，这两个藩王就彼此不通书信，互相不往来了。萧绎听到萧续去世的消息，进门后高兴得跳了起来，连鞋都撑破了。&lt;/p>
&lt;p>3丙午‹八›，東魏‹都邺城河北省临漳县西南邺镇›勃海獻武王歡卒。年五十二。歡性深密，終日儼然，人不能測，機權之際，變化若神。制馭軍旅，法令嚴肅。聽斷明察，斷，丁亂翻。不可欺犯。擢人受任，「受」，當作「授」。在於得才，苟其所堪，無問廝養；廝，音斯。養，余亮翻。有虛聲無實者，皆不任用。雅尚儉素，刀劍鞍勒無金玉之飾。少能劇飲，自當大任，不過三爵。知人好士，全護勳舊；如尉景、司馬子如、孫騰諸人是也。少，詩照翻。好，呼到翻。每獲敵國盡節之臣，多不之罪。如泉企、裴讓之是也。由是文武樂為之用。樂，音洛。世子澄‹本年二十六岁›祕不發喪，用歡遺言也。唯行臺左丞陳元康知之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]丙午（初八），东魏勃海献武王高欢去世。高欢性格深沉谨细，一天到晚总是一副很庄严的样子，谁都不能猜测到他内心想些什么，在掌握机会和权变方面，他能千变万化，如有神助。在治理、驾驭军队方面，又能做到法令严格。他听取和断决事情，能做到明察秋毫，谁也不敢冒犯、欺骗他。在选拔人才，提升任用官员时，只注重其才能，如果能担当此任，哪怕是仆人也不管；那些徒有虚名而无实际能力的，都不被任用。高欢平时喜好节俭朴素，所用的刀、剑、马鞍以及缰绳都没用金银玉器装饰。他年轻时很能饮酒，自从担当大任之后，饮酒便不超过三杯。他了解下属，喜欢人才，对有功勋者和老部下都极力保护、成全；每次俘获到敌国的那些为本国尽忠尽节的大臣，大多不处罚他们。由于这样，文武百官都乐意被他使用。长子高澄封锁了高欢去世的消息，秘而不宣，只有行台左丞陈元康知道。&lt;/p>
&lt;p>侯景自念己與高氏有隙，內不自安。辛亥‹十三›，據河‹黄河›南叛，歸于魏，潁州‹府设长社河南省长葛县›刺史司馬世雲以城應之。景誘執豫州‹府设悬瓠河南省汝南县›刺史高元成、襄州‹府设赭阳河南省方城县›刺史李密、廣州‹府设鲁阳河南省鲁山县›刺史懷朔‹内蒙古固阳县›暴顯等。誘，音酉。遣軍士二百人載仗暮入西兗州‹府设左城山东省定陶县西›、欲襲取之，刺史邢子才覺之，掩捕，盡獲之，因散檄東方諸州，各為之備，由是景不能取。侯景之變，當時覺之而能發其姦者，邢子才一人耳。孰謂文士不可以當藩翰哉！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 侯景想到自己与高家有隔阂，心里感到惴惴不安。辛亥（十三日），侯景依据河南而反叛东魏，归属了西魏，颍州刺史司马世云带领全城百姓响应他的行动。侯景引诱并捉住了豫州刺史高元成、襄州刺史李密、广州刺史怀朔人暴显等人。他派遣了二百人的军队，用战车载着刀、戟等兵器在黄昏时分进入了西兖州，想用偷袭的方法夺取这个州。西兖州刺史邢子才发觉了，不动声色先发制人，侯景派出的二百人马全部被擒，于是邢子才向东方的各个州都散发了檄文，这些州各自都做了准备，因此侯景未能夺取这些地方。&lt;/p>
&lt;p>諸將皆以景之叛由崔暹，崔暹糾劾權貴，諸將恨之，故以景叛為暹罪。將，即亮翻；下同。澄不得已，欲殺暹以謝景。陳元康諫曰：「今雖四海未清，綱紀已定；若以數將在外，苟悅其心，枉殺無辜，虧廢刑典，豈直上負天神，何以下安黎庶！晁錯前事，願公慎之。」晁錯事見十六卷漢景帝三年。澄乃止。遣司空韓軌督諸軍討景。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 各位将领都认为侯景之所以反叛是由崔暹引起的，高澄出于不得已，想要崐杀掉崔暹，以此向侯景道歉。陈元康劝谏高澄说：“现在虽然天下还未太平，但国家法纪已经确定。如果因为几个将领外叛，为了讨得他们的欢心，便枉杀无辜、破坏刑典，岂止有负于上苍神灵，而且又用什么来安抚黎民百姓呢！汉朝晁错的事情是前车之鉴，希望大人您慎重处理此事。”高澄听完这番话，便打消了杀崔暹的念头。高澄派遣了司空韩轨督率各路军队去讨伐侯景。&lt;/p>
&lt;p>4辛酉‹二十三›，上祀南郊，大赦；甲子‹二十六›，祀明堂。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]辛酉（二十三日），梁武帝在南郊祭天，大赦天下；甲子（二十六日），在明堂祭祀。&lt;/p>
&lt;p>5三【章：乙十一行本「三」作「二」；張校同；退齋校同。】月，魏‹元宝炬，本年四十一岁›詔：「自今應宮刑者，直沒官，勿刑。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]三月，西魏朝廷诏令：“从今开始，凡是应该受到宫刑处罚的人，只把犯罪者没收入官为奴，不再用刑。”&lt;/p>
&lt;p>6魏以開府儀同三司若干惠為司空，侯景為太傅、河南道行臺、上谷公。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]西魏任命开府仪同三司若干惠为司空，侯景为太傅、河南道行台、上谷公。&lt;/p>
&lt;p>庚辰‹十三›，景又遣其行臺郎中丁和來，上表言：「臣與高澄有隙，請舉函谷‹河南省新安县›以東，瑕丘‹山东省兖州市›以西，豫、廣、郢、【章：十二行本「郢」作「潁」；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同。】荊‹东荆州·州政府设沘阳河南省泌阳县›、襄、兗、南兗‹府设谯城安徽省亳州市›、濟‹府设碻磝山东省茌平县西南›、東豫‹府设新息河南省息县›、洛‹府洛阳›、陽‹府设宜阳河南省宜阳县西›、北荊‹府设伏流城河南省嵩县›、北揚‹府设项城河南省沈丘县›等十三州內附，洛、陽，二州名，註已見前。魏收志：武定二年置北荊州，領伊陽、新城、汝北郡。五代志：河南郡陸渾縣有東魏北荊州。淮陽郡項城縣，東魏置北揚州及丹楊郡、秣陵郡。濟，子禮翻。考異曰：梁書景傳云：「與豫州刺史高成、廣州刺史暴顯、潁州刺史司馬世雲、荊州刺史郎椿、襄州刺史李密、兗州刺史邢子才、南兗州刺史石長宣、濟州刺史許季良、東豫州刺史丘元征、洛州刺史爾朱渾願、揚州刺史樂恂、北荊州刺史梅季昌、北揚州刺史元神和等，陰結私圖，剋相影會。」蕭韶太清紀又有兗州刺史胡延、豫州刺史傅士哲、揚州刺史可足渾洛，無邢子才。典略有荊州刺史庫狄暢，無高成、暴顯、許季良、爾朱渾願、樂恂、梅季昌。今依梁書。而太清紀有兩豫州，蓋前官也。惟青‹府设东阳山东省青州市›、徐‹府设彭城江苏省徐州市›數州，僅須折簡。且黃河以南，皆臣所職，易同反掌。易，弋豉翻。若齊、宋一平，齊，謂青州；宋，謂徐州。徐事燕、趙。」燕、趙，謂河北之地。上召群臣廷議。尚書僕射謝舉等皆曰：「頃歲與魏通和，大同二年，東魏請和，自是交聘使命不絕。邊境無事，今納其叛臣，竊謂非宜。」上曰：「雖然，得景則塞北可清；機會難得，豈宜膠柱！」謂不能圓轉，如膠柱鼓瑟。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 庚辰（疑误），侯景又派遣他的行台郎中丁和前来梁朝，在上表中讲道：“我与高澄之间有隔阂，请允许我率领函谷关以东，瑕丘以西，豫州、广州、郢州、荆州、襄州、兖州、南兖州、济州、东豫州、洛州、阳州、北荆州、北扬州等十三个州来归附，而青州、徐州等几个州，我只要随便写封信过去就能来归降。况且黄河以南，都是我管辖的范围，行动起来易如反掌。倘若青州、徐州一旦平定，就可以随后慢慢攻取燕、赵之地了。”梁武帝召集大臣们来朝廷商议此事。尚书仆射谢举等人都说：“近年来，我们与魏友好往来，边境地区一直平安无事，现在若要收留其叛逆之臣，我们私下都认为不太合适。”梁武帝回答说：“尽管如此，如果得到侯景的话，塞北就可以到手了；机会难得，怎么能胶柱鼓瑟而不知变通呢。”&lt;/p>
&lt;p>是歲，正月，乙卯‹十七›，上‹萧衍›夢中原牧守皆以其地來降，舉朝稱慶。守，式又翻。降，戶江翻。朝，直遙翻。考異曰：典略云：去年十二月夜夢，今從梁書。旦，見中書舍人朱异，告之，且曰：「吾為人少夢，少，詩沼翻。若有夢必實。」异曰：「此乃宇宙【章：十二行本「宙」作「內」；乙十一行本同；孔本同。】混壹之兆也」。及丁和至，稱景定計以正月乙卯‹十七›，上愈神之。帝不能自治其國，而妖夢是踐，其亡宜矣。然意猶未決，嘗獨言：「我國家如金甌，無一傷缺，今忽受景地，詎是事宜？脫致紛紜，悔之何及？」獨言者，宴閒之時；非因與侍臣問答，獨言其事。蓋帝欲受景地，念茲在茲，而不能自已於言也。朱异揣知上意，對曰：「聖明御宇，南北歸仰，正以事無機會，未達其心。今侯景分魏土之半以來，自非天誘其衷，杜預曰：衷，中也。揣，初委翻。誘，音酉。人贊其謀，何以至此！若拒而不內，恐絕後來之望。此誠易見，易，弋豉翻。願陛下無疑。」上乃定議納景。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 这一年，正月，乙卯（十七日），梁武帝梦见中原地区的牧守们都献地来投降，举朝上下一片欢庆。早晨起来，梁武帝遇见中书舍人朱异，便把做梦的事告诉了他，并说：“我这个人很少做梦，如果做了梦，梦中之事就一定会应验。”朱异忙说：“这是天下要统一的征兆。”等到丁和前来告诉梁武帝，说侯景定下计策要在正月乙卯（十七日）这天行动，梁武帝就更相信这个梦是天神的意志。但是他的决心还没有完全定下，曾独自自言自语地说：“我的国家象金瓯一样，无一伤缺之处，现在忽然要接受侯景送来的土地，这难道是合乎事理的吗？倘若因此而引起混乱，后悔怎么来得及呢？”朱异揣摩到了梁武帝的心思，便对梁武帝说：“陛下圣明无比，君临天下，南北方的人都仰慕、归心于您，只是因为没有机会奉事您，所以其心意一直没有实现。现在，侯景把魏的一半土地分割出来归附您，如果不是天意引导他的心，人们又赞助他的打算，怎么会走到这一步呢！如果拒绝侯景，不收留他，恐怕就会堵绝了随后准备来归降的人的希望。这些实在是显而易见的，希望陛下您不要犹豫。”梁武帝听完这席话，于是决定接纳侯景。&lt;/p>
&lt;p>壬午‹十五›，以景為大將軍，封河南王，都督河南•北諸軍事、大行臺，承制如鄧禹故事。平西諮議參軍周弘正，善占候，前此謂人曰：「國家數年後當有兵起。」及聞納景，曰：「亂階在此矣！」為侯景亂梁張本。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 壬午（疑误），梁武帝任命侯景为大将军，封他为河南王，让他担任都督崐河南、北诸军事及大行台之职，并特意授权他可以如后汉的邓禹那样秉承皇帝的旨意发号施令。平西谘议参军周弘正擅长观察天象变化而预测吉凶，他在侯景投奔梁朝之前曾对人说：“几年之后国内会有兵戈之乱。”等他听说梁武帝接纳了侯景，便说：“祸乱原因就在这里了。”&lt;/p>
&lt;p>7丁亥‹二十›，上耕藉田。藉，在亦翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]丁亥（疑误），梁武帝耕种藉田。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>8三月，庚子‹三›，上‹萧衍›幸同泰寺，捨身如大通故事。大通元年，帝捨身之始也，事見一百五十一卷。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]三月，庚子（初三），梁武帝临幸同泰寺，举行舍身仪式，和大通元年那次一样。&lt;/p>
&lt;p>9甲辰‹七›，遣司州‹府设义阳河南省信阳市›刺史羊鴉仁、督兗州‹土州，府设左阳湖北省随州市东北›刺史桓和、梁紀作「土州刺史桓和」。五代志：漢東郡土山縣，梁曰龍巢，置土州及東•西二永寧、真陽三郡。仁州‹府设己吾安徽省怀远县西北›刺史湛海珍等，魏收志：梁置仁州，治赤坎城，帶臨淮郡，領己吾、義城縣。己吾之下，註云「州郡治」。五代志，彭城穀陽縣有己吾、義城二縣，後齊併以為臨淮縣。將兵三萬趣懸瓠，將，即亮翻。趣，七喻翻。運糧食應接侯景。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]甲辰（初九），梁武帝派司州刺史羊鸦仁督率兖州刺史桓和、仁州刺史湛海珍等人，带领三万人马向悬瓠方向靠近，运送粮食以接应侯景。&lt;/p>
&lt;p>10魏大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]西魏大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>11東魏高澄慮諸州有變，乃自出巡撫。留段韶守晉陽，委以軍事；以丞相功曹趙彥深為大行臺都官郎中。使陳元康豫作丞相歡條教數十紙付韶及彥深，在後以次行之。臨發，握彥深手泣曰：「以母、弟相託，幸明此心！」夏，四月，壬申‹六›，澄入朝于鄴。朝，直遙翻。東魏主‹元善见，本年二十四岁›與之宴，澄起舞，識者知其不終。昔周景王喪太子及后，以喪賓宴。晉叔向曰：「王其不終乎！吾聞之，所樂必卒焉。今王樂憂，若卒以憂，不可謂終。」景王之喪，伉儷及冢適也，既葬而宴，賢者非之。高澄則喪父也，祕喪不發，死肉未寒，忘雞斯徒跣之哀，縱蹮xiān蹮僛qī僛之樂，尚為有人心乎！是故榮錡qí之禍猶輕，柏堂之禍為慘，蒼蒼之報應固不爽也。雞斯，讀為笄jī纚xǐ。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]东魏高澄担心各州会出现变故，便亲自外出巡视各地，安抚下属。他让段韶留下守卫晋阳，并委以军事重任；又让丞相功曹赵彦深担任了大行台都官郎中。并让陈元康把事先写在几十张纸上，以丞相高欢的名义发布的命令，交给段韶和赵彦深，让他们在高澄走后按顺次去执行。临出发之前，高澄握住赵彦深的手，哭着对他说：“我把自己的母亲、弟弟托付给你了，希望你明白我的心意！”夏季，四月，壬申（初六），高澄到邺城去朝见。东魏孝静帝设宴招待他，席间，高澄起身舞蹈，有识之士认为高澄父亲刚死就乐而忘哀，不会有好下场。&lt;/p>
&lt;p>12丙子‹十›，群臣奉贖。自庚子捨身至丙子奉贖，凡三十七日。萬機之事，不可一日曠廢，而荒於佛若是，帝忘天下矣。三十七日之間，天下不知為無君，天下亦忘君矣。丁亥‹二十一›，上還宮，「丁亥」，當作「丁丑」。大赦，改元，如大通故事。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]丙子（初十），梁朝文武百官给佛门捐钱为梁武帝赎身。丁亥（二十一日），梁武帝回到了皇宫，大赦天下，改换年号为“太清”，就象大通年间那次一样。&lt;/p>
&lt;p>13甲午‹二十八›，東魏遣兼散騎常侍李系來聘。系，繪之弟也。李繪見一百五十八卷大同八年。考異曰：魏帝紀作「李緯」。今從本傳。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]甲午（二十八日），东魏派兼散骑常侍李系来梁朝聘问。李系是李绘的弟弟。&lt;/p>
&lt;p>14五月，丁酉朔‹一›，東魏大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]五月，丁酉朔（初一），东魏大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>15戊戌‹二›，東魏以襄城王旭為太尉。旭，吁玉翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]戊戌（初二），东魏任命襄城王元旭为太尉。&lt;/p>
&lt;p>髙澄遣武衛将軍元柱等，将數萬衆晝夜兼行以襲侯景。将，即亮翻。遇景於潁川北，柱等大敗。景以羊鴉仁等軍猶未至，乃退保潁川。侯景不敢乗勝北向者，盖以髙歡雖死，髙澄猶能用其衆也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 东魏高澄派遣武卫将军元柱等人率领几万大军日夜兼程去袭击侯景，在颍川北面与侯景相遇，结果元柱等人遭到惨败。侯景因为羊鸦仁等人的军队还没有赶到，于是，便退守颍川。&lt;/p></description></item><item><title>卷159梁紀十五_起乙丑(五四五)尽丙寅(五四六)凡二年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7159%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E4%BA%94_%E8%B5%B7%E4%B9%99%E4%B8%91%E4%BA%94%E5%9B%9B%E4%BA%94%E5%B0%BD%E4%B8%99%E5%AF%85%E4%BA%94%E5%9B%9B%E5%85%AD%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:16 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7159%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E4%BA%94_%E8%B5%B7%E4%B9%99%E4%B8%91%E4%BA%94%E5%9B%9B%E4%BA%94%E5%B0%BD%E4%B8%99%E5%AF%85%E4%BA%94%E5%9B%9B%E5%85%AD%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀十五起旃蒙赤奮若（乙丑），盡柔兆攝提格（丙寅），凡二年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝十五">高祖武皇帝十五&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e5%8d%81%e4%ba%94">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="大同十一年乙丑五四五">大同十一年（乙丑、五四五）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a7%e5%90%8c%e5%8d%81%e4%b8%80%e5%b9%b4%e4%b9%99%e4%b8%91%e4%ba%94%e5%9b%9b%e4%ba%94">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，丙申‹十七›，東魏‹都邺城河北省临漳县西南邺镇›遣兼散騎常侍李獎來聘。散，悉亶翻。騎，奇寄翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，丙申（十七日），东魏派兼任散骑常侍的李奖到梁朝聘问。&lt;/p>
&lt;p>2東魏儀同爾朱文暢‹本年十八岁›與丞相司馬任冑、都督鄭仲禮等，謀因正月望夜‹十五›觀打簇戲作亂，北史曰：魏氏舊俗，以正月十五夜為打簇戲，能中者即時賞帛。按魏書，孝靜天平四年，春，正月，禁打簇相偷戲。蓋此禁尋弛也。任，音壬。殺丞相歡，奉文暢為主；事泄，皆死。文暢，榮之子也；其姊‹尔朱英娥›，敬宗‹元子攸›之后，及仲禮姊大車‹郑大车›，皆為歡妾，有寵，故其兄弟皆不坐。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]东魏仪同尔朱文畅和丞相司马任胄，都督郑仲礼等人，打算趁正月十五的晚上观看打簇戏的机会谋反叛乱，杀掉丞相高欢，推奉文畅为主上；事情泄露以后，他们全被处死。文畅是尔朱荣的儿子；他的姐姐原来是敬宗的皇后，现在与郑仲礼的姐姐大车都是高欢的妾。她们受到高欢的宠爱，所以她们的兄弟都没有受牵连。&lt;/p>
&lt;p>歡上書言：「并州‹府设晋阳山西省太原市›，軍器所聚，動須女功，請置宮以處配沒之口；處，昌呂翻。又納吐谷渾‹青海省›之女以招懷之。」吐谷渾國於西魏西南，高歡越境納其女以招懷之，蓋欲借其力以侵擾西魏。吐，從暾入聲。谷，音浴。丁未‹二十八›，置晉陽宮。二月，庚申‹十一›，東魏主‹元善见，本年二十二岁›納吐谷渾可汗從妹為容華。容華，前漢內職舊號。可，從刊入聲。汗，音寒。從，才用翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 高欢向孝静帝上书说：“并州是聚集了众多军需武器的地方，随时都需要妇女工作。请您设置宫室来安置被分配到当地籍没的女人，再请陛下纳吐谷浑的女子入宫，以便招降吐谷浑国，对它实施怀柔政策。”丁未（二十八日），东魏设置了晋阳宫。二月，庚申（十一日），东魏孝静帝纳吐谷浑可汗的堂妹为妾，封她为容华。&lt;/p>
&lt;p>3魏‹都长安陕西省西安市›丞相泰遣酒泉‹甘肃省酒泉市›胡安諾槃陀始通使於突厥‹新疆北部›。突厥本西方小國，姓阿史那氏，世居金山‹新疆阿尔泰山›之陽，為柔然鐵工。使，疏吏翻；下同。李延壽曰：突厥，其先居西海‹疑是伊赛克湖›之右，獨為部落，蓋匈奴之別種也，姓阿史那氏。後為鄰國所破，盡滅其族。有一兒，年且十歲，兵人見其小，不忍殺之，乃刖足斷臂棄澤中，有牝狼以肉飼之；及長，與狼交合，遂有孕焉。彼王聞此兒尚在，復遣殺之。使者見在狼側，并欲殺狼。於時若有神物投狼於西海之東，落高昌國‹新疆吐鲁番市东›西北山；狼匿其中，遂生十男。男長，外託妻孕。其後各為一姓；阿史那其一也，最賢，遂為君長。故牙門建狼頭纛dào，示不忘本也。或云：突厥本平涼雜胡，姓阿史那氏。魏太武滅沮渠氏，阿史那以五百家奔柔然。世居金山之陽，為柔然鐵工。金山形似兜鍪móu，借俗？號兜鍪突厥，突厥因以為號。又曰：突厥之先出於索國，在匈奴之北。其部落大人曰阿謗步；兄弟七十人，其一曰伊質泥師都，狼所生也。此說雖殊，終狼種也。程大昌曰：金山，形如兜鍪。其俗謂兜鍪為突厥，因以為號。厥，九勿翻。至其酋長土門，始強大，酋，慈秋翻。長，知兩翻。頗侵魏西邊。安諾槃陀至，其國人皆喜曰：「其國」之下當更有「國」字，屬下句。「大國使者至，吾國其將興矣。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]西魏丞相宇文泰派酒泉的胡安诺陀开始出使突厥，并与之沟通。突厥原本是西方的小国，以阿史那氏为姓，世世代代居住在金山的南面，为柔然国充当打铁工。到了酋长土门统治时期，突厥才开始强大起来。它多次侵犯西魏西部边疆。安诺陀来到突厥，突厥人都高兴地说：“大国的使者一来，我们国家就要兴盛了。”&lt;/p>
&lt;p>4三月，乙未‹十六›，東魏丞相歡入朝于鄴，百官迎於紫陌。朝，直遙翻。鄴都記：紫陌在鄴城西北五里。歡握崔暹手而勞之曰：「往日朝廷豈無法官，莫肯舉劾。勞，力到翻。劾，戶概翻，又戶得翻。中尉盡心徇國，不避豪強，遂使遠邇肅清。衝鋒陷陣。大有其人；陳，讀曰陣。當官正色，今始見之。言聞之古人有當官正色者，今始見崔暹也。富貴乃中尉自取，高歡父子無以相報。」賜暹良馬。暹拜，馬驚走，歡親擁之，授以轡。東魏主‹元善见›宴於華林園，鄴都倣京洛之制，亦有華林園。使歡擇朝廷公直者勸之酒；歡降階跪曰：「唯暹一人可勸，并請以臣所射賜物千段賜之。時於華林園宴射，賜歡物千段。歡請回以賜暹。高澄退，謂暹曰：「我尚畏羨，何況餘人！」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]三月，乙未（十六日），东魏丞相高欢到邺都朝拜国主，文武百官在紫陌迎候他。高欢握着崔暹的手慰劳他说：“以前朝廷里不是没有法官，但却没人能举报弹劾。中尉你尽心尽力报效国家，不畏强暴，才使天下四方平安无事。为国家的利益而冲锋陷阵大有人在；做官做得正派，这样的人我今天才见到。今天的荣华富贵是中尉你自己取得的，我们高欢父子俩没有什么能相报的。”于是，赏赐给崔暹一匹好马。崔暹连忙叩谢，不料马惊跑起来，高欢便亲自拦住它，拉过马头，把辔头交给崔暹。东魏孝静帝在华林园设宴，让高欢在朝廷中选择一位正直的官员向他劝酒。高欢退下一级台阶跪着说：“只有崔暹可以向您劝酒。同时，请您把我射箭所得赏赐的千段绢帛转赐给他。”高澄从朝廷上退下之后对崔暹说：“我尚且对您非常敬畏，羡慕，何况其他人呢？”&lt;/p>
&lt;p>然暹中懷頗挾巧詐。初，魏高陽王斌有庶妹玉儀，不為其家所齒，為孫騰妓，斌，音彬。妓，渠綺翻。騰又棄之；高澄遇諸塗，悅而納之，遂有殊寵，白居易詩云：天下無正色，悅目即為姝。誠有是事。蓋玉儀所乏者非色，必妖媚善蠱惑，故所如眾女謠諑而不見容。封琅邪公主。澄謂崔季舒曰：「崔暹必造直諫，造，如字，作也。我亦有以待之。」及暹諮事，澄不復假以顏色。復，扶又翻。居三日，暹懷刺墜之於前。續世說：古者未有紙，削竹木以書姓名，謂之刺。後以紙書，謂之名紙。唐李德裕貴盛，人務加禮，改具銜候起居之狀，謂之門狀。澄問：「何用此為？」暹悚然曰：「未得通公主‹元玉仪›。」澄大悅，把暹臂，入見之。季舒語人曰：語，牛倨翻。「崔暹常忿吾佞，在大將軍前，每言叔父可殺；及其自作，乃過於吾。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 然而崔暹内心却很奸诈。当初，西魏高阳王元斌有一个庶出的妹妹玉仪，在元斌家里是个微不足道的人，做了孙腾的歌舞妓，后来孙腾又抛弃了她。高崐澄在路上遇到了她，很喜爱她，便收她为妾，备受高澄宠爱，被封为琅邪公主。高澄对崔季舒说：“崔暹一定会对我直言相谏，但是我也有办法对付他。”等到崔暹向他请示事情，高澄不再对他和颜悦色。三天之后，崔暹怀里揣着名帖来见高澄，高澄问：“你何必带着名帖见我？”崔暹胆怯地说：“因为我还没有进见过公主。”高澄非常高兴，拉着崔暹的胳膊，把他带入室内与公主相见。事后，崔季舒对别人说：“崔暹恨我奸佞，他每次在大将军面前时都说他的叔父应该被杀掉。而他自己的所作所为，却早已超过我了。”&lt;/p>
&lt;p>5夏，五月，甲辰‹二十六›，東魏大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]夏季，五月，甲辰（二十六日），东魏大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>6魏王盟卒。九月，魏以王盟為太傅。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]西魏的王盟去世。&lt;/p>
&lt;p>7晉氏以來，文章競為浮華，魏丞相泰欲革其弊。六月，丁巳‹十›，魏主‹元宝炬，本年三十九岁›饗太廟。泰命大行臺度支尚書、領著作蘇綽度，徒洛翻。作大誥，宣示群臣，戒以政事；仍命「自今文章皆依此體。」宇文泰令蘇綽倣周書作大誥，今其文尚在。使當時文章皆依此體，亦非所以崇雅黜浮也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]从晋朝以来，天下文章竞相以词藻繁富相夸，西魏丞相宇文泰想革除这一不良风气。六月，丁巳（初十），西魏文帝到太庙祭祖。宇文泰命令大行台度支尚书、领著作苏绰写了一篇《大诰》，宣读给文武大臣们听，劝诫大臣们勤于政事，西魏还下命令：“从今以后，文章都要按照这种方式来写。”&lt;/p>
&lt;p>8上‹萧衍，本年八十二岁›遣交州‹府设龙编越南河内市东北北宁府›刺史楊㬓討李賁，㬓piào，匹妙翻。以陳霸先為司馬，命定州‹南定州·州政府设郁林广西桂平县›刺史蕭勃會㬓於西江‹珠江›。五代志：鬱林郡，梁置定州。勃知軍士憚遠役，因詭說留㬓。說，式芮翻。㬓集諸將問計，霸先曰：「交趾叛換，罪由宗室，謂李賁之叛，由武林侯諮也。事見上卷七年。遂使溷亂數州，逋誅累歲。定州欲偷安目前，不顧大計；節下奉辭伐罪，當死生以之，豈可逗橈不進，長寇沮眾也！」橈，奴教翻。長，知兩翻。沮，在呂翻。遂勒兵先發。㬓以霸先為前鋒。至交州，考異曰：典略作「十二月癸丑至交州」，姚思廉陳書帝紀在六月，今從之。賁帥眾三萬拒之，帥，讀曰率。敗於朱鳶‹越南河内市东南›，朱鳶縣，自漢以來屬交趾郡。五代志：朱鳶縣舊置武平郡。鳶，音緣。又敗於蘇歷江口，賁奔嘉寧城‹越南山西府›，沈約志：吳孫皓建衡三年，分交趾立新興郡，并立嘉寧縣；晉武帝太康三年，更郡曰新昌。五代志：交趾郡嘉寧縣，舊置興州新昌郡，隋改曰峰州。諸軍圍之。勃，昺之子也。吳平侯昺，帝從父弟也。昺，音丙。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]梁武帝派遣交州刺史杨讨伐李贲，并让陈霸先担任司马；命令定州刺史萧勃领兵与杨的军队在西江会合，萧勃知道军中将士害怕远征打仗，就花言巧语劝说杨原地停止不前。杨召集各位将领寻问计策，陈霸先说：“交趾郡的反叛，其罪责在于宗室，因而使许多州混乱不堪，随意捕人杀戮多年。现在定州刺史只想苟且偷安于眼前，还顾不上有什么大的打算。现在您奉皇上之命讨伐有罪之人，应当生死不顾，全力以赴，怎么可以逗留不进，长敌人志气而灭自己威风呢！”于是，陈霸先率自己的部队首先出发。杨让陈霸先做先锋。到了交州，李贲率领三万军队抵抗，在朱鸢被打败。后来又在苏历江口被打败。李贲逃往嘉宁城，各路军队将他围住。萧勃，是萧的儿子。&lt;/p>
&lt;p>9魏與柔然頭兵可汗謀連兵伐東魏，丞相歡患之，遣行臺郎中杜弼使於柔然，為世子澄求婚。使，疏吏翻。為，于偽翻。頭兵曰：「高王自娶則可。」歡猶豫未決。婁妃‹娄昭君›曰：「國家大計，願勿疑也。」世子澄、尉景亦勸之。歡乃遣鎮南將軍慕容儼往聘之，號曰蠕蠕公主。魏明元帝命柔然曰蠕蠕，謂其蠕動無知識也。阿那瓌guī封蠕蠕王，雖曰以為國號，猶鄙賤之也。至高歡納其女，號曰蠕蠕公主，則徑以為國號，不復以為鄙賤矣。蠕，人兗翻。秋，八月，歡親迎於下館‹山西省朔州市东南›。據北史彭城太妃傳，下館，當在木井北。宋白曰：木井城，今并州陽曲縣理。又曰：代州即古陰館城，有上館、下館。公主至，婁妃‹娄昭君›避正室以處之；歡跪而拜謝，婁妃，歡微時之妻，正室也。處，昌呂翻。妃曰：「彼將覺之，願絕勿顧。」史言婁妃為國家計，有趙姬使叔隗為內子而己下之之意。頭兵使其弟禿突佳來送女，且報聘；或云「作聘」。【章：胡註「或云作聘」。十二行本作「娉」；乙十一行本同；疑元刻本作「娉」，胡刻改誤。】仍戒曰：「待見外孫乃歸。」公主性嚴毅，終身不肯華言。歡嘗病，不得往，禿突佳怨恚，恚，於避翻。歡輿疾就之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]西魏与柔然国头兵可汗密谋联合起兵讨伐东魏，东魏丞相高欢为此事很担心，便派行台郎中杜弼出使柔然国，替他的长子高澄求婚。头兵可汗对使者说：“高丞相如果为自己娶亲就可以。”高欢犹豫不决。娄妃对他说：“这是国家大事，希望您不要犹豫。”长子高澄与尉景也劝他。高欢于是派遣镇南将军慕容俨前往柔然国去定亲，称柔然王的女儿为蠕蠕公主。秋季，八月，高欢亲自在下馆迎接蠕蠕公主。公主来到了东魏，娄妃将自己居住的正室让给蠕蠕公主住；高欢向娄妃跪拜感谢她，娄妃说：“公主会发现我们的关系，希望你和我断绝来往，不要再来看我。”头兵可汗派他的弟弟秃突佳前来护送他的女儿，并且作为对东魏的回访。他又告诫公主说：“等到看见外孙之后你再回来。”公主性格严肃刚毅，终身不肯说汉语。高欢有一次病了，不能前往她的住处，秃突佳很有怨气，高欢便立即抱病登车去公主那里。&lt;/p>
&lt;p>10冬，十月，乙未‹十四›，詔有罪者復聽入贖。天監三年，除贖罪科，見一百四十五卷。復，扶又翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]冬季，十月，乙未（疑误），梁朝颁下诏书：重新允许有罪的人交钱赎罪。&lt;/p>
&lt;p>11東魏遣中書舍人尉瑾來聘。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]东魏派中书舍人尉瑾来梁朝聘问。&lt;/p>
&lt;p>12乙未，東魏丞相歡請釋邙山俘囚桎梏，配以民間寡婦。此邙山之捷所獲西魏之兵也。捷事見上卷九年。桎，之日翻。梏，古沃翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]乙未（疑误），东魏丞相高欢请求释放邙山的战俘，把民间的寡妇许配给他们。&lt;/p>
&lt;p>13十二月，東魏以侯景為司徒，中書令韓軌為司空；戊子‹十四›，以孫騰錄尚書事。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]十二月，东魏任命侯景为司徒，任命中书令韩轨为司空，戊子（十四日），任命孙腾为录尚书事。&lt;/p>
&lt;p>14魏築圜丘於城南。長安城南也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]西魏在长安城南面建造了一个祭天的圆丘。&lt;/p>
&lt;p>15散騎常侍賀琛啟陳四事：其一，以為「今北邊稽服，稽，音啟。謂東魏通和也。正是生聚教訓之時，用伍子胥「越十年生聚，十年教訓」之言。而天下戶口減落，關外彌甚。謂淮、汝、潼、泗新復州郡在邊關之外者。郡不堪州之控總，縣不堪郡之裒削，裒póu，薄侯翻。更相呼擾，更，工衡翻。惟事徵斂，斂，力贍翻。民不堪命，各務流移，此豈非牧守之過歟！守，式又翻；下同。東境戶口空虛，東境，謂三吳之地。皆由使命繁數，使，疏吏翻；下同。數，所角翻。窮幽極遠，無不皆至，每有一使，所屬搔擾；駑困守宰，則拱手聽其漁獵，桀黠長吏，又因之重為貪殘，黠xiá，下八翻。長，知兩翻。重，直用翻。縱有廉平，郡猶掣肘。如此，雖年降復業之詔，屢下蠲juān賦之恩，而民不得反其居也。」其二，以為「今天下【章：十二行本「下」下有「守宰」二字；乙十一行本同；孔本同；張校同。】所以貪殘，良由風俗侈靡使之然也。今之燕喜，詩魯頌曰：魯侯燕喜。鄭氏箋云：燕，飲也。相競誇豪，積果如丘陵，列肴同綺繡，露臺之產，不周一燕之資，露臺之產，謂百金也。露臺事見十五卷漢文帝後七年。而賓主之間，裁取滿腹，未及下堂，已同臭腐。又，畜妓之夫，無有等秩，畜，吁玉翻。妓，渠綺翻。為吏牧民者，致貲巨億，巨億者，憶億也。罷歸之日，不支數年，率皆盡於燕飲之物，歌謠之具。所費事等丘山，為歡止在俄頃，乃更追恨向所取之少；少，詩沼翻。如復傅翼，增其搏噬，復，扶又翻。傅，讀曰附。言罷官家食之人，復出為官，猶不能奮飛之鳥，復傅之羽翼也。一何悖哉！悖，蒲內翻；下同。其餘淫侈，著之凡百，言時人凡百所為，皆事淫侈也。習以成俗，日見滋甚，欲使人守廉白，安可得邪！誠宜嚴為禁制，道以節儉，道，讀曰導。糾奏浮華，變其耳目。夫失節之嗟，亦民所自患，正恥不能及群，故勉強而為之；易曰：不節若，則嗟若，無咎。象曰：不節之嗟，又誰咎也！琛引用之以發己意，此論誠切中人情。強，其兩翻。苟以純素為先，足正彫流之弊矣。」其三，以為「陛下憂念四海，不憚勤勞，至於百司，莫不奏事。但斗筲之人，既得伏奏帷扆，扆yǐ，於豈翻。便欲詭競求進，不論國之大體，心存明恕；惟務吹毛求疵，擘bò肌分里，吹毛以求其疵瘢，擘肌以分其肉理；言其苛細。以深刻為能，以繩逐為務。繩逐者，繩糾其過失而斥逐之也。迹雖似於奉公，事更成其威福，犯罪者多，巧避滋甚，長弊增姦，寔由於此。長，知兩翻。古寔、實同。誠願責其公平之效，黜其讒慝之心，則下安上謐，無徼悻之患矣。」徼，堅堯翻。其四，以為「今天下無事，而猶日不暇給，宜省事、息費，事省則民養，費息則財聚。應內省職掌各檢所部：凡京師治、署、邸、肆及國容、戎備，治，理事之所。署，舍止之所。邸，諸王列第及諸郡朝宿之區。肆，市列也。國容，禮樂、車服、旗章也。戎備，用兵之器備也。四方屯、傳、邸治，屯，軍屯也。傳，驛傳也。傳，張戀翻。有所宜除，除之，有所宜減，減之；興造有非急者，徵求有可緩者，皆宜停省，以息費休民。故畜其財者，所以大用之也；養其民者，所以大役之也。若言小事不足害財，則終年不息矣；以小役不足妨民，則終年不止矣。此亦確論也。如此，則難可以語富強而圖遠大矣。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]散骑常侍贺琛向梁武帝启奏了四件事：其一，认为“现在北方的东魏已经降服，该是让百姓繁衍后代，积蓄物资，对他们实行教育训导的时候了，而天下的户口却减少了，关外户口减少得更厉害。郡不堪忍受州的催逼，县不堪忍受郡的搜刮，千方百计地互相骚扰，只知道横征暴敛，百姓不堪重压，各家纷纷流离失所，这难道不是州郡长官的过错吗？东部地区户口空虚，都是由于国家政令太繁多引起的，即使是偏僻边远的地方，也无所不至。每次来一位使者，所属地区便受到骚扰，那些无能的地方官员，就只好拱手听命，让他们渔猎搜刮，强暴狡诈的地方长官，又趁机更加贪婪地剥削。纵然遇到廉洁正直的官员，郡守还要加以阻挠。象这样，朝廷尽管年年降旨要人民恢复生产，多次下令免除赋税，但百姓却不能回到他们原来的住所。”其二，认为“当今天下官吏之所以贪婪、残暴，确实是由于奢侈靡烂的风俗造成的。当今，在喜庆饮酒的日子里，人们竟相攀比奢华；果品堆积得如同小山，美味佳肴摆在席上如同美丽的刺绣一样，百两黄金，还不够一次酒宴所用的钱。来宾与主人所需要的只是吃饱，没等到走下殿堂，那些食物就当成腐烂发臭的东西抛弃掉。再者，无论什么等级，都蓄养妓女。而当官统治百姓的人，得到了巨大的财富，他们离职回家之后，这些银两也维持不了几年，全都用在操办饮酒、歌舞的花销中了。他们所破费的东西象小山一样多，而寻欢作乐只在一时，于是他们更加悔恨以往在做官时向百姓索取得少了；如果能重新做官的话，他们便加倍地攫取、吞噬百姓的财物。这是多么违背道义啊！其余淫侈之事，数不胜数，这种习惯渐渐成了风气，而且日渐滋长，一天比一天严重，要想使人们恪守廉正清白，怎么能办到呢？真应该严格制定禁止的措施，用节俭来引导人们，纠崐正虚浮不实的弊端，使其耳目一新。对官吏失去节制的感叹，也是人们自己忧虑的，我正羞愧于不能使大家有这样的认识，所以要勉强去做，如果能以正直清白为前导，足能纠正那些凋残失节的弊病”。其三，认为“陛下您忧国忧民，挂念天下，不畏辛劳，以至于各部门都直接向您奏事。但是那些才短识浅气量狭小的人，既能靠近您，向您启奏，便想骗得您的信任，争相飞黄腾达，而不顾国家大局，不能心存宽恕，只一味地吹毛求疵，擘肌分理，过分苛细，以严酷为能干，把纠举别人过错并且呵斥驱逐人看成是自己的任务。他们的作为，表面上虽然似乎在奉公办事，实际上是更实现了他的作威作福。结果使犯罪者增多，用巧妙办法逃避罪责的人也很多，滋长了弊病，增加了邪恶，实际上就因为这个原因啊！我真诚地希望能达到公平的效果，革除奸佞小人妄进谗言的邪恶念头，那样，全国上下就会安定，就没有侥幸心理带来的忧患了。”其四，认为“现在天下太平无事，但仍没有一点空闲时间，应该马上精简事务，节省掉一些花费。减少了事务，百姓就能修养生息，节省一些开销，国家就可以聚集资财。各机构应该自己对照职责范围，分别检查下属部门：凡是京师的官府、衙门、官邸、市肆以及朝廷仪仗、武事装备，地方上的屯戍、驿传、地方官衙等，有应该革除的，就要革除它，有应该削减的，就要削减掉它。兴建的工程有不急需的，征收的赋税劳役有可以暂缓的，都应该停止减省，以节约开销，让百姓得到休息。因此，储蓄财货是为了能有大的作为，让人民休养生息是为了能让他们服大役。如果说小事不足以破费多少钱财，就任意花费的话，那就终年不会停止了。如果认为小的劳役不会妨碍百姓的话，那就会终年有劳役，百姓没有休息的时候了。像这样，就很难谈到国富民强，并且图谋远大的事业了。”&lt;/p>
&lt;p>啟奏，上‹萧衍›大怒，召主書於前，口授敕書以責琛。蕭子顯曰：自齊建武以來，詔命不關中書，專出舍人省。四省，謂之四戶。其下有主書令史，舊用武官，末改文吏，人數無員，莫非左右要密。大指以為：「朕有天下四十餘年，公車讜言，日關聽覽，讜，多曩翻。讜言，善言也，直言也。所陳之事，與卿不異，每苦倥偬，倥，康董翻。偬，作孔翻。倥偬，困苦也，不暇給也。更增惛惑。卿不宜自同闒茸，闒tà，吐盍翻。茸，而隴翻。闒茸，不肖也，劣也。止取名字，宣之行路，言『我能上事，恨朝廷之不用。』何不分別顯言：某刺史橫暴，上，時掌翻。別，彼列翻。橫，戶孟翻。某太守貪殘，守，式又翻。尚書、蘭臺某人姦猾，使者漁獵，並何姓名？使，疏吏翻。取與者誰？明言其事，得以誅黜，更擇材良。又，士民飲食過差，若加嚴禁，密房曲屋，云何可知？儻家家搜檢，恐益增苛擾。若指朝廷，我無此事。昔之牲牢，久不宰殺，周禮：王膳用六牲，謂馬、牛、羊、豕、犬、雞也。又曰：王日一舉，鼎十有二。註曰：殺牲盛饌曰舉；鼎十有二，牢鼎九、陪鼎三。帝事佛，乃不宰殺。朝中會同，菜蔬而已；若復減此，必有蟋蟀之譏。詩唐蟋蟀，刺晉僖公儉不中禮。朝，直遙翻。復，扶又翻。若以為功德事者，帝以供佛、供僧，設無遮、無礙會為功德事。皆是園中之物，變一瓜為數十種，種，章勇翻。治一菜為數十味；治，直之翻；下同。以變故多，何損於事！我自非公宴，不食國家之食，多歷年所；乃至宮人，亦不食國家之食。帝奄有東南，凡其所食，自其身以及六宮，不由佛營，不由神造，又不由西天竺國來，有不出於東南民力者乎？惟不出於公賦，遂以為不食國家之食。誠如此，則國家者果誰之國家邪！凡所營造，不關材官及以國匠，此自文其營造塔寺之過耳。材官將軍，屬少府卿。國匠者，官給其俸廩以供國家之用者。大匠卿，掌土木之工。皆資雇借以成其事。勇怯不同，貪廉各用，亦非朝廷為之傅翼。為，于偽翻。傅，讀曰附。卿以朝廷為悖，乃自甘之，當思致悖所以！悖，蒲妹翻。卿云『宜導之以節儉』，朕絕房室三十餘年，至於居處不過一牀之地，雕飾之物不入於宫；受生不飲酒，不好音聲，所以朝中曲宴，未嘗奏樂，此群賢之所見也。朕三更出治事，隨事多少，事少，午前得竟，孔穎達曰：雜比曰音，單出曰聲。竟，畢其事也。處，昌呂翻。好，呼到翻。更，工衡翻。朝，直遙翻。少，詩沼翻。事多，日昃方食，日常一食，若晝若夜；昔要腹過於十圍，要，讀曰腰。今之瘦削纔二尺餘，舊帶猶存，非為妄說。為誰為之？救物故也。為誰之為，于偽翻；下手為同。卿又曰『百司莫不奏事，詭競求進』，今不使外人呈事，誰尸其任！尸，主也。專委之人，云何可得？古人云：『專聽生姦，獨任成亂，』漢鄒陽之言。二世之委趙高，元后之付王莽，趙高事見秦紀，王莽事見漢紀。呼鹿為馬，又可法歟？卿云『吹毛求疵』，復是何人？『擘肌分理』，復是何事？復，扶又翻；下當復、復見、敢復同。治、署、邸、肆等，何者宜除？何者宜減？何處興造非急？何處徵求可緩？各出其事，具以奏聞！富國強兵之術，息民省役之宜，並宜具列！若不具列，則是欺罔朝廷。倚【章：十二行本「倚」作「佇」；乙十一行本同；孔本同。】聞重奏，倚，側也。側者，傾待之義，如側耳、側身、側席之類。重，直龍翻。當復省覽，付之尚書，班下海內，省，悉景翻。下，遐嫁翻。庶惟新之美，復見今日。」琛但謝過而已，不敢復言。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 贺琛启奏之后，梁武帝勃然大怒，把主书召到面前，口授敕书指责贺琛。大致内容是：“我有江山已四十多年，每天都耳闻目睹许多从公车官署中转来的臣民直言不讳的上书，他们所陈述的事情，与你所说的没有什么不同。我常常苦于时间仓促，现在你的奏折更增添了我的糊涂和迷惑不解。你不该把自己和才能低下的软弱之人混同在一起，只是图个虚名，向行路之人炫耀说：‘我可以向皇帝上书陈述意见。遗憾的是朝廷不采纳。’为什么不分别明着说：某位刺史横征暴敛，某位太守贪婪残酷，某位尚书、兰台奸诈虚滑；渔猎百姓的皇差姓什么叫什么？从谁那里夺取？给了谁？如果你能明白地指出这些，我就能杀掉、罢免他们，再选择好的人才。还有，官吏百姓的饮食豪华过度，如果加以严格禁止，他们在密室里，你又怎么知道呢？倘若挨家挨户搜查，恐怕更增加了对百姓的骚扰。如果你指的是朝廷中生活奢侈，我是没有这种情况的。崐以前饲养的祭祀用的牲畜，很久没有宰杀了。朝廷如有朝会，也只是吃一些蔬菜罢了。如果再削减这些蔬菜，一定会被讥讽为是《诗经·蟋蟀》所讽刺的晋僖公那样的人。如果你认为供佛、事佛奢侈，那些供品都是园子里的东西，把一种瓜改为几十个品种，把一种菜做成几十种味道。只因为变着花样做才有了许多菜肴，对事物又有什么损害呢？我如果不是公宴，从不吃国家的酒食，已有很多年了。甚至宫中的人，也不吃国家的粮食。凡是营造的建筑，都与材官和国匠无关，都是用钱雇人来完成的。官员们有勇敢的，也有胆怯的，有贪婪的也有廉正的，也不是朝廷为他们增添了羽翼。你认为朝廷是有错误的，于是就自以为是。你应该想一想导致错误的原因！你说：应该以节俭引导百姓，我已经三十多年没有房事，至于居住，不过只有能放下一张床的地方，宫中没有雕梁画柱；我平生不爱饮酒，不喜好声色。因此，朝廷中设宴，不曾演奏过乐曲，这些都是诸位贤臣们所看到的。我三更便起，治理国家大事，处理政务的时间依据国家事务的多少来定，事务不多时，中午之前就能把它们处理完，事务繁忙时太阳偏西时才能吃饭，常常每天只吃一顿饭，既象在过白天，又象在过黑夜。往日，我的腰和腹超过了十围，现在瘦得才只有二尺多点，我以前围的腰带还保存着，不是乱说。这是为了谁工作？是为了拯救万民的缘故。你又说：‘官员们没有不凡事都向您禀奏的，一些人用尽伎俩想升官。’要是从今不让外人奏报事情，那么谁来担负这个责任呢？委托管理国事的专人，怎么能够得到呢？古人说：‘只听一方面的话就会出现奸佞小人，专任一人必定要出祸乱。’秦二世把国家大事委托给了赵高，元后把一切托付给了王莽，结果赵高指鹿为马，颠倒是非，又怎么能效法他们呢！你说：‘吹毛求疵’，又是指谁？‘擘肌分理’，又是指哪件事？官府、衙门、官邸、市肆等等，哪个应该革除，哪些该削减？哪些地方兴建的工程不急？哪些征收的赋税可以迟缓？你要分别举出具体事实，详细启奏给我听！用什么办法使国家富裕，军队强大，应该如何让百姓休养生息，减除劳役，这些都该具体地列出，如果不具体地一一列出，那你就是蒙蔽欺骗朝廷。朕正在准备侧耳细听你按上述要求重新奏报，届时自当认真阅读，并把你的高见批转给尚书省，正式向全国颁布，只希望除旧布新的善政美德，能因此而出现在今世。”贺琛只是向梁武帝谢了罪，不敢再说什么。&lt;/p>
&lt;p>上‹萧衍›為人孝慈恭儉，博學能文，陰陽、卜筮、騎射、聲律、草隸、圍碁無不精妙。騎，奇寄翻。勤於政務，冬月四更竟，夜分五更，每更至五點而竟。即起視事，執筆觸寒，手為皴cūn裂。皴，七倫翻，皮細起也。自天監中用釋氏法，長齋斷魚肉，斷，音短。日止一食，惟菜羹、糲飯而已，糲lì，盧達翻。糲者，粗而不鑿也。或遇事繁，日移中則嗽口以過。日移中，日過中也。「嗽sòu」，當作「漱shù」，滌口也，音先奏翻。過，謂度日也。身衣布衣，木緜皁帳，木綿，江南多有之，以春二三月之晦下子種之。既生，須一月三薅hāo其四旁；失時不薅，則為草所荒穢，輒萎死。入夏漸茂，至秋生黃花結實。及熟時，其皮四裂，其中綻出如綿。土人以鐵鋌碾去其核，取如綿者，以竹為小弓，長尺四五寸許，牽弦以彈緜，令其勻細。卷為小筩，就車紡之，自然抽緒，如繅sāo絲狀，不勞紉緝，織以為布。自閩、廣來者，尤為麗密。方勺曰：閩、廣多種木綿，樹高七八尺，葉如柞，結實如大菱而色青，秋深即開露，白綿茸然。土人摘取，去殼，以鐵扙捍盡黑子，徐以小弓彈令紛起，然後紡績為布，名曰吉貝；今所貨木綿，特其細緊者耳。當以花多為勝，橫數之得百二十花，此最上品。海南蠻人織為巾，上出細字雜花卉，尤工巧，即古所謂白疊巾。身衣，於既翻。一冠三載，一衾二年，載，子亥翻，亦年也。後宮貴妃以下，衣不曳地。性不飲酒，非宗廟祭祀、大饗宴及諸法事，未嘗作樂。法事，謂奉佛為梵唄。雖居暗室，恆理衣冠小坐，盛暑未嘗褰qiān袒，小坐，宮中便坐也。恆，戶登翻。坐，徂臥翻。對內豎小臣，如遇大賓。然優假士人太過，牧守多浸漁百姓，使者干擾郡縣。又好親任小人，守，式又翻。使，疏吏翻。好，呼到翻。頗傷苛察；多造塔廟，公私費損。江南久安，風俗奢靡，故琛啟及之。上惡其觸實，惡，烏路翻。故怒。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 梁武帝为人很守孝道，待人慈悲，彬彬有礼，生活又节俭。他博学多才，善写文章，对阴阳、卜筮、骑射、声律、草、围棋无所不精。他对国家事务很勤勉，冬天，四更一过，他就起来工作。由于天气严寒，握笔的手都粗糙得裂口子了。自从天监年间信仰释迦牟尼的佛教以来，长期斋戒吃素食，不再吃鱼肉。每天只吃一顿饭，也只不过是些菜羹，粗米饭罢了。有时遇到事务繁多，太阳移过头顶了，就漱一漱口算吃过饭了。他身穿布衣，用的是木棉织的黑色帐子。一顶帽子戴三年，被子盖二年才换一床。后宫里贵妃以下，不穿拖地的衣裙。他生性不喝酒，如果不是在宗庙举行祭祀，或是办大宴席以及进行其他的拜佛等活动，就不奏乐。尽管他居住在幽暗的房子中，却一直衣冠楚楚，坐在宫中便座上，在酷暑的日子里，也没有袒胸露怀。对待宫中太监小臣，象对待尊贵的宾客一样。但是宽待士大夫太过分，牧守大多渔猎百姓，皇帝的使臣又干扰郡县。梁武帝本人又爱亲近任用奸诈的小人，很失之于苛刻挑剔。他还兴建了许多塔和庙，使公家和私人都破费损耗。江南一带长期安定，形成了生活奢侈的风俗，所以贺琛在奏折中提到了此事。武帝不喜欢他触及事实，所以大为恼怒。&lt;/p>
&lt;p>臣光曰：梁高祖之不終也，宜哉！夫人君聽納之失，在於叢脞cuǒ；孔安國曰：叢脞，細碎無大略。馬融曰：叢，總也。脞，小也。陸德明曰：脞，倉果翻；徐音鎖。人臣獻替之病，在於煩碎。是以明主守要道以御萬機之本，忠臣陳大體以格君心之非，故身不勞而收功遠，言至約而為益大也。觀夫賀琛之諫未【章：十二行本「未」上有「亦」字；乙十一行本同；孔本同。】至於切直，而高祖已赫然震怒，護其所短，矜其所長；詰貪暴之主名，詰，去吉翻。問勞費之條目，困以難對之狀，責以必窮之辭。自以蔬食之儉為盛德，日昃之勤為至治，昃，阻力翻。治，直吏翻。君道已備，無復可加，復，扶又翻。群臣箴規，舉不足聽。如此，則自餘切直之言過於琛者，誰敢進哉！由是姦佞居前而不見，謂朱异、周石珍輩也。大謀顛錯而不知，謂納侯景，復與東魏和也。名辱身危，覆邦絕祀，為千古所閔笑，豈不哀哉！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 臣司马光曰：梁武帝不得善终，是应该的。国君之所以在听取意见，接纳进谏方面出现过失，就是因为只注意了琐碎细小的事情而没有雄才大略。大臣进谏时所犯的毛病，也在于烦琐。因此贤明的君主要抓住最主要的问题以驾驭万事的根本，忠心的大臣要陈述大的方针政策来劝阻君主想得不对的地方，所以作为君主不需亲自动手操劳，就能取得大的功效，作为大臣说得简明扼要便收到很大的效益。纵观贺琛的进谏，可以说还未达到直言极谏的地步，而梁武帝却已经勃然大怒，袒护自己的短处，夸耀自己的长处。质问贺琛贪婪暴虐的官吏名字，追问徭役过重、费用铺张的具体项目，用难以回答的问题来困扰他，用无法对答的言辞来责备他。梁武帝自认为每顿饭只吃蔬菜的节俭作风是极大的美德，忙到太阳偏西才吃饭这种勤勉的工作态度是最好的治国办法，为君之道他已具备，再没有什么需要增加的了，对于大臣的规劝，认为全不值得去听取。象这样，那么其余比贺琛的进谏更恳切、直率、激烈的话，谁还敢去对他说呢！因此，奸佞小人在眼前也视而不见，重大决策颠倒错误也不知道，声名受辱，自身危亡，国家颠覆，祭祀断绝，被千古人怜悯讥笑，难道不很悲哀吗？&lt;/p>
&lt;p>16上敦尚文雅，疏簡刑法，自公卿大臣，咸不以鞫jū獄為意。姦吏招權弄法，貨賂成市，枉濫者多。大率二歲刑已上，歲至五千人；徒居作者具五任，任，謂其人巧力所任也。五任，謂任攻木者則役之攻木，任攻金者則役之攻金，任攻皮者則役之攻皮，任設色者則役之設色，任摶埴者則役之摶埴。任，音壬。其無任者著升械；魏武帝定甲子科，犯釱dì左右趾者，易以升械；是時乏鐵，故易以木焉。著，陟略翻。若疾病，權解之，是後囚徒或有優、劇。言囚徒有力足以行賂者，則守吏詭言疾病，權解其械而得優寬。其無力以賂吏者，則雖實罹疾病，亦不得解械，更增苦劇也。時王侯子弟，多驕淫不法。上年老，厭於萬幾。幾，居希翻。又專精佛戒，每斷重罪，則終日不懌yì；梁武帝斷重罪則終日不懌，此好生惡殺之意也。夷考帝之終身，自襄陽舉兵以至下建康，猶曰事關家國，伐罪救民。洛口之敗，死者凡幾何人？浮山之役，死者凡幾何人？寒山之敗，死者又幾何人？其間爭城以戰，殺人盈城，爭地以戰，殺人盈野，南北之人交相為死者，不可以數計也。至於侯景之亂，東極吳、會，西抵江、郢，死於兵、死於饑者，自典午南渡之後，未始見也。驅無辜之人而就死地，不惟儒道之所不許，乃佛教之罪人；而斷一重罪乃終日不懌，吾誰欺，欺天乎！斷，丁亂翻。或謀反逆，事覺，亦泣而宥之。如臨賀王正德父子是也。由是王侯益橫，橫，戶孟翻。或白晝殺人於都街，或暮夜公行剽劫，剽，匹妙翻。有罪亡命者，匿於王家，有司不敢搜捕。上深知其弊，溺於慈愛，不能禁也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]梁武帝真心崇尚文章礼乐，对刑法则疏远忽视。从公卿大臣以下，都不重视审判刑案。奸佞的官吏便擅权弄法，受贿赂的东西多得象市场出售的商品一样，无辜受害扩大冤狱的事很多。大约被判二年以上刑罚的人每年多达五千；判罚劳役的人各自运用技巧服役劳作，那些没有一技之长的人就要被套上枷锁；如果有人病了，就暂时为他解开枷锁，这以后，囚徒中有能力行贿的人借此得到优待，没有能力行贿的人就会加剧痛苦。当时，王公贵族的子弟，大多骄奢淫逸，不遵守法规。武帝年纪已老，满足于处理日常的各种事务，又专心研究佛教戒律，每次裁决了重大罪犯，就一天不高兴，有人密谋反叛朝廷，事情被发觉后，他也哭泣悲伤一番并且原谅了这个人。由于这样，王公贵族们更加专横。有人在都城街道于光天化日之下把人杀死，有人在夜晚时分公开抢劫，有罪在身的逃命之人，藏在王侯家中，有关官吏不敢前去搜捕。梁武帝深深知道这些弊端，由于沉溺于慈悲仁爱，也不能禁止这些现象。&lt;/p>
&lt;p>17魏東陽王榮為瓜州‹府设敦煌甘肃省敦煌市›刺史，五代志：敦煌郡，舊置瓜州。與其壻鄧彥偕行。榮卒，瓜州首望表榮子康為刺史，各州之大姓，是為望族。首望者，又一州望族之首。彥殺康而奪其位；魏不能討，因以彥為刺史，屢徵不至，又南通吐谷渾。吐谷渾立國在敦煌之南，隔大河。吐，從暾入聲。谷，音浴。丞相泰以道遠難於動眾，欲以計取之，以給事黃門侍郎申徽為河西大使，密令圖彥。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [17]西魏东阳王元荣任瓜州刺史，与他的女婿邓彦一同前往瓜州。元荣死后，瓜州最有威望的大姓人家上表请求让元荣的儿子元康做刺史。邓彦于是杀掉了元康，篡夺了这个职位。西魏无力讨伐他，便任命邓彦为瓜州刺史。但多次征召他，他都不来，又与南面的吐谷浑勾结。西魏丞相宇文泰因为离瓜州路途遥远，很难兴师动众地讨伐他，便想用智谋征服邓彦。他派给事黄门侍郎申徽担任河西大使，密令申徽算计邓彦。&lt;/p>
&lt;p>徽以五十騎行，既至，止於賓館；彥見徽單使，兵從不多，故曰單使。文選李陵答蘇武書所謂「單車之使」者也。使，疏吏翻。騎，奇寄翻。不以為疑。徽遣人微勸彥歸朝，朝，直遙翻。彥不從；徽又使贊成其留計；贊其留敦煌之計。彥信之，遂來至館。徽先與州主簿敦煌令狐整等密謀，令狐整，瓜州之望也。姓譜：令狐本自畢萬之後晉大夫令狐文子，即魏顆也。敦，徒門翻。令，音零。執彥於坐，坐，徂臥翻。責而縛之；因宣詔慰諭吏民，且云「大軍續至」，城中無敢動者，鄧彥久在瓜州，豈無黨與？威之以大軍繼至，故懼而不敢動。遂送彥於長安。泰以徽為都官尚書。&lt;/p></description></item><item><title>卷158梁紀十四_起戊午(五三八)尽甲子(五四四)凡七年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7158%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E5%9B%9B_%E8%B5%B7%E6%88%8A%E5%8D%88%E4%BA%94%E4%B8%89%E5%85%AB%E5%B0%BD%E7%94%B2%E5%AD%90%E4%BA%94%E5%9B%9B%E5%9B%9B%E5%87%A1%E4%B8%83%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:14 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7158%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E5%9B%9B_%E8%B5%B7%E6%88%8A%E5%8D%88%E4%BA%94%E4%B8%89%E5%85%AB%E5%B0%BD%E7%94%B2%E5%AD%90%E4%BA%94%E5%9B%9B%E5%9B%9B%E5%87%A1%E4%B8%83%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀十四起著雍敦牂（戊午），盡閼逢困敦（甲子），凡七年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝十四">高祖武皇帝十四&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e5%8d%81%e5%9b%9b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="大同四年戊午五三八">大同四年（戊午、五三八）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a7%e5%90%8c%e5%9b%9b%e5%b9%b4%e6%88%8a%e5%8d%88%e4%ba%94%e4%b8%89%e5%85%ab">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，辛酉朔‹一›，日有食之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，辛酉朔（初一），发生日食。&lt;/p>
&lt;p>2東魏碭郡‹安徽省砀山县›獲巨象，送鄴‹河北省临漳县西南邺镇›。魏收志：孝昌二年，置碭郡，治下邑城，屬徐州。碭，徒朗翻。丁卯‹七›，大赦，改元元象。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]东魏的砀郡捕获到一头巨象，将它送往国都邺城。丁卯（初七），孝静帝下令大赦天下，并把年号改为“元象。”&lt;/p>
&lt;p>3二月，己亥‹十›，上‹萧衍，本年七十五岁›耕藉田。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]二月，已亥（初十），梁武帝在藉田耕作。&lt;/p>
&lt;p>4東魏大都督善無‹山西省右玉县›賀拔仁攻魏南汾州‹府设定阳山西省吉县›，刺史韋子粲降之，降，戶江翻；下同。丞相泰滅子粲之族。東魏大行臺侯景等治兵於虎牢‹北豫州州政府所在城·河南省荥阳市汜水镇西›，治，直之翻。將復河南諸州，魏梁迥‹在长社河南省长葛县›、韋孝寬‹在悬瓠河南省汝南县›、趙繼宗皆棄城西歸。梁迥在潁川，韋孝寬在汝南，未知趙繼宗所棄何城也。侯景攻廣州‹府设鲁阳河南省鲁山县›，【章：甲十一行本「州」下有「數旬」二字；乙十一行本同；孔本同；退齋校同。】未拔，廣州治襄城。聞魏救兵將至，集諸將議之，行洛州‹府设洛阳河南省洛阳市东白马寺东›事盧勇請進觀形勢。東魏洛州，治洛陽。諸將，即亮翻；下同。乃帥百騎至大隗wěi山‹河南省密县南›，班志：河南郡密縣有大騩山。魏收志，密縣屬滎陽郡。五代志，滎陽郡新鄭縣有大騩山。帥，讀曰率。騎，奇寄翻。騩guī、隗同，五賄翻，又音歸。遇魏師。日已暮，勇多置幡旗於樹顛，夜，分騎為十隊，鳴角直前，擒魏儀同三司程華，斬儀同三司王征蠻而還。還，從宣翻，又如字。廣州守將駱超【退：「超」作「越」。】遂以城降東魏，丞相歡以勇行廣州事。勇，辯之從弟也。盧辯仕於西魏，而勇仕於東魏。從，才用翻。於是南汾、潁‹府长社›、豫‹府悬瓠›、廣四州復入東魏。考異曰：典略，侯景克廣州在十一月。按北史魏文帝紀，「二月，東魏陷南汾、潁、豫、廣四州。」今從之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]东魏大都督善无人贺拔仁攻打西魏南汾州，南汾州刺史韦子粲向贺拔仁投降，西魏丞相宇文泰听到这一消息后，屠杀了韦子粲的全部家族。东魏大行台侯景等人在虎牢整顿部队，准备收复黄河以南的各州，看到势头不对，西魏的梁迥、韦孝宽、赵继宗都放弃他们所守的城跑回西部地区。侯景攻打广州，没有取得成功，他听说西魏的救兵将要赶到，就召集全体将领一道商议对策。兼管洛州事务的卢勇请求去前方观察形势，在征得侯景同意后，他便带领一百名骑兵来到大隗山，在这里，他们遇上了西魏的部队。当时已是黄昏时刻，卢勇叫人在树木的顶端插上许多旗帜，表示兵力很多，等到夜里，他把手下的骑兵分成十队，大家吹着号角直向前冲去，抓获了西魏的仪同三司程华，杀死了仪同三司王征蛮，然后返回。广州的守将骆超于是打开城门向东魏投降，东魏的丞相高欢下令让卢勇再兼管广州的事务。卢勇是卢辩的堂弟。从此，南汾、颖、豫、广这四个州重新划入东魏的版图。&lt;/p>
&lt;p>5初，柔然頭兵可汗始得返國，事見一百四十九卷普通二年。可，從刊入聲。汗，音寒。事魏盡禮。及永安以後，雄據北方，禮漸驕倨，雖信使不絕，不復稱臣。使，疏吏翻；下同。復，扶又翻。頭兵嘗至洛陽，心慕中國，乃置侍中、黃門等官；後得魏汝陽王典籤淳于覃tán，親寵任事，以為祕書監，使典文翰。及兩魏分裂，頭兵轉不遜，數為邊患。數，所角翻。魏丞相泰以新都關中，方有事山東，欲結婚以撫之，以舍人元翌女為化政公主，妻頭兵弟塔寒。妻，七細翻。又言於魏主‹元宝炬，本年三十二岁›，請廢乙弗后，納頭兵之女。甲辰‹十五›，以乙弗后為尼，魏立乙弗后，見上卷大同元年。使扶風王孚迎頭兵女為后。頭兵遂留東魏使者元整，不報其使。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]当初，柔然国的头兵可汗刚被放回国的时候，对北魏毕恭毕敬，礼仪周全。到了永安年间之后，头兵可汗在他所占据的北方开始称雄，于是对北魏渐渐地变得傲慢起来，虽然仍旧和北魏保持书信与使者来往，但是不再自己称臣了。头兵可汗曾经到过洛阳，心里仰慕中原，就按照北魏的官制设置了侍中、黄门等官职；后来他得到了北魏汝阳王的典签淳于覃，非常亲近宠信，十分重用，委任为秘书监，使其主管文书。在北魏分裂成东魏、西魏之后，头兵可汗变得更加傲慢放肆，多次在边境地区制造事端。西魏的丞相宇文泰考虑到刚在关中地区建立新都，同时正和东魏发生摩擦，就想用联姻的办法来安抚头兵可汗。请文帝将舍人元翌的女儿封为化政公主，让她嫁给头兵可汗的弟弟塔寒为妻。宇文泰又劝说文帝，请他废掉乙弗皇后，娶头兵可汗的女儿。甲辰（十五日），文帝叫乙弗皇后削发为尼，又派遣扶风王元孚去迎接头兵可汗的女儿来当西魏的新皇后。头兵可汗于是扣留了东魏的使者元整，不派使者回报。&lt;/p>
&lt;p>6三月，辛酉‹二›，東魏丞相歡以沙苑‹陕西省大荔县南›之敗，敗見上卷上年。請解大丞相，‹元善见，本年十五岁›詔許之；頃之，復故。考異曰：北齊帝紀，止有高祖解丞相年月，而無復故之文。按興和元年議曆，有丞相田曹參軍信都芳。蓋因邙山之捷而復也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]三月，辛酉（初二），东魏的丞相高欢由于沙苑战役失利，请求解除他的大丞相职务，孝静帝颁下诏书，表示同意；没过多久，高欢又重新担任大丞相。&lt;/p>
&lt;p>7柔然送悼后於魏，郁久閭后諡曰悼。車七百乘，馬萬匹，駝二千頭。至黑鹽池‹陕西省定边县西北›，唐志：鹽州五原縣有烏池、白池。烏池，蓋即黑鹽池也。乘，繩證翻。遇魏所遣鹵簿儀衛。柔然營幕，戶席皆東向，扶風王孚請正南面，后曰：「我未見魏主‹元宝炬›，固柔然女也。魏仗南面，我自東向。」丙子‹十七›，立皇后郁久閭氏。丁丑‹十八›，大赦。以王盟為司徒。丞相泰朝于長安，還屯華州‹府设武乡陕西省大荔县›。朝，直遙翻；下同。華，戶化翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]柔然国终于将悼后送往西魏，陪嫁品有七百辆车、一万匹马、二千头骆驼。到达黑盐池的时候，遇上了西魏派来迎接新皇后的仪仗队与侍卫队。柔然人宿营时，门户与席子都朝向东方，扶风王元孚请他们朝向正南方，悼后说道：“我还没有见到魏主，依然算是柔然国的女子，你们魏国的仪仗队面向南方，我自己面向东方。”丙子（十七日），文帝正式册封郁久闾氏为皇后。丁丑（十八日），大赦天下。封王盟为司徒。丞相宇文泰来到长安朝拜文帝之后，又返回华州屯兵。&lt;/p>
&lt;p>8夏，四月，庚寅‹二›，東魏高歡朝于鄴；既解丞相，遂不書官而書姓。通鑑紀實，非如春秋之有所褒貶也。壬辰‹四›，還晉陽‹山西省太原市›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]夏季，四月，庚寅（初二），东魏的高欢来到邺城朝拜孝静帝。壬辰（初四），高欢返回晋阳。&lt;/p>
&lt;p>9五月，甲戌‹十六›，東魏遣兼散騎常侍鄭伯猷yóu來聘。考異曰：魏帝紀在二月丙辰，蓋始受命時也。今從梁帝紀。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]五月，甲戌（十六日），东魏派遣兼散骑常侍郑伯猷到梁朝聘问。&lt;/p>
&lt;p>10秋，七月，東魏荊州‹府设穰城河南省邓州市›刺史王則寇淮南。此淮南，謂光城、弋陽之地，在淮水上流之南，非指古淮南郡治壽春之淮南。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]秋季，七月，东魏荆州刺史王则侵犯淮河以南地区。&lt;/p>
&lt;p>11癸亥‹六›，詔以東冶徒李胤之得如來舍利，大赦。如來，猶言佛也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]癸亥（初六），由于东治的犯人李胤之得到了如来佛的舍利，梁武帝颁下诏书，大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>12東魏侯景、高敖曹等圍魏獨孤信于金墉，太師歡帥大軍繼之；帥，讀曰率；下同。景悉燒洛陽內外官寺民居，存者什二三。魏主‹元宝炬›將如洛陽拜園陵，魏自孝文帝遷洛以後，孝武帝西遷以前，園陵皆在洛州。會信等告急，遂與丞相泰俱東，命尚書左僕射周惠達輔太子欽守長安，開府儀同三司李弼，車騎大將軍達奚武帥千騎為前驅。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]东魏的侯景、高敖曹等人在金墉包围了西魏的独孤信，太师高欢率领大军跟在后头；侯景放火焚烧了洛阳城内外所有的官衙与居民住宅，只有十分之二三的房子得以幸存。西魏的文帝正要去洛阳祭拜列祖列宗的园陵，刚好收到独孤信等人的告急文书，就和丞相宇文泰一道东行。文帝命令尚书左仆射周惠达辅佐太子元钦守卫长安，又令开府仪同三司李弼、车骑大将军达奚武率领一千名骑兵作为先头部队。&lt;/p>
&lt;p>八月，庚寅‹三›，丞相泰至穀城‹河南省洛阳市西北›，漢志，河南郡有穀成縣。師古註曰：即今新安。水經註曰：穀城縣城西臨穀水。騎，奇寄翻；下同。侯景等欲整陳以待其至，陳，讀曰陣。儀同三司太安‹内蒙古固阳县›莫多婁貸文請帥所部擊其前鋒，莫多婁，虜三字姓。景等固止之。貸文勇而專，不受命，與可朱渾道元以千騎前進，夜，遇李弼、達奚武於孝水‹穀水支流，在洛阳市西北注入穀水›。五代志：新安縣有孝水。水經註：孝水出廆山之陰，北流注于穀，在河南城西四十里。弼命軍士鼓譟，曳柴揚塵，貸文走，弼追斬之，道元單騎獲免，悉俘其眾送恆農‹陕县·河南省三门峡市›。恆，戶登翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 八月，庚寅（初三），西魏丞相宇文泰到达城，侯景等人准备排列好军阵等待宇文泰前来，仪同三司太安人莫多娄贷文请求带领自己的部属去袭击宇文泰的先遣部队，侯景等人坚决阻止了他。莫多娄贷文生性勇敢而执拗，不接受上司的命令，和可朱浑道元两人领着一千名骑兵向前方进发。夜间，他们在孝水遇见了李弼、达奚武。李弼命令士兵们擂鼓呐喊，在地上拖树枝扬起尘土，莫多娄贷文以为对方是大部队，转身逃跑，李弼追上去杀掉了他。可朱浑道元单人匹马逃了回去，手下的人都被俘虏，被送往恒农。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>泰進軍瀍chán東，瀍水出河南穀城縣北山，東與千金渠合，又東過洛陽縣南，又東過偃師縣，又東入于洛。侯景等夜解圍去。辛卯‹四›，泰帥輕騎追景至河上，景為陳，北據河橋，南屬邙山，陳，讀曰陣；下陵陳、置陳、陷陳同。屬，之欲翻。景置陳北據河橋者，慮兵有利鈍，先保固其北歸之路也。南屬邙山，可以見其兵多矣。景軍參用馬步，其置陳堅固，宇文泰以輕騎來，見其陳勢如此，斂兵不進可也，遽前合戰，亦屢勝而驕耳。與泰合戰。泰馬中流矢驚逸，遂失所之。泰墜地，東魏兵追及之，左右皆散，都督李穆下馬，以策抶chì泰背罵曰：「籠東軍士！抶，丑栗翻，打也。荀子曰：仁人之兵，當之者潰，觸之者角摧，按角鹿埵duǒ隴種東籠而退耳。楊倞liàng註曰：其義未詳，蓋皆摧敗披靡之貌。陸德明曰：東籠，沾濕貌也，如衣服之沾濕然。爾曹王【章：甲十一行本「王」作「主」；乙十一行本同；孔本同；熊校同。】何在，而獨留此？」追者不疑其貴人，捨之而過。穆以馬授泰，與之俱逸。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 宇泰进军水东部地区，侯景等人在夜里解除了金墉之围离去。辛卯（初四）宇文泰统率轻装骑兵追击侯景直到黄河边上，侯景布置军阵，在北面占据了河桥，在南面连接邙山，与宇文泰交战。宇文泰的战马中了流箭，受了惊，于是胡乱地狂奔起来。宇文泰从马上跌了下来，东魏的士兵追到跟前，身边的人都逃散了。都督李穆见到这种情景，跳下马来，挥鞭抽打宇文泰的后背，骂道：“你这狼狈不堪的小兵，你们的头子在哪里，为什么你一个人呆在这儿？”追赶的东魏兵也就没想到宇文泰是贵人，放弃了他从旁边过去。李穆将自己的马让宇文泰骑上，两人一起逃掉了。&lt;/p>
&lt;p>魏兵復振，擊東魏兵，大破之。宇文泰先以輕騎合戰而不利，大兵繼至，軍勢復振，故大破東魏。東魏兵北走。京兆忠武公高敖曹，意輕泰，建旗蓋以陵陳，魏人盡銳攻之，一軍皆沒，敖曹單騎走投河陽南城‹河南省孟县，黄河大桥南岸城堡›。河陽南城，在河橋南岸，北岸即北中城。守將北豫州刺史高永樂，歡之從祖兄子也，樂，音洛。從，才用翻；下其從同。與敖曹有怨，閉門不受。敖曹仰呼求繩，不得，拔刀穿闔未徹而追兵至。杜預曰：闔，門扇也。未徹，未透也。徹，敕列翻。敖曹伏橋下，追者見其從奴持金帶，從，才用翻。問敖曹所在，奴指示之。敖曹知不免，奮頭曰：「來！與汝開國公。」言得其頭，西魏將以開國賞之也。追者斬其首去‹年四十八岁›。高歡聞之，如喪肝膽，喪，息浪翻。杖高永樂二百，贈敖曹太師、大司馬、太尉。泰賞殺敖曹者布絹萬段，歲歲稍與之，比及周亡，猶未能足。比，必利翻。魏又殺東魏西兗州‹府设左城山东省定陶县西›刺史宋顯等，虜甲士萬五千人，赴河死者以萬數。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 部队重新振作之后，又向东魏的部队发起了攻击，东魏遭到了惨败，将士们纷纷逃往北方。京兆忠武公高敖曹心里轻视宇文泰，他树起旗盖以显示军阵的威风，西魏的将士们都迅猛地攻过去，打得对方全军覆没，高敖曹单人匹马跑去投奔河阳南城。该城的守将北豫州刺史高永乐，是高欢族兄的儿子，与高敖曹有怨仇，关紧城门不放高敖曹进去。高敖曹仰头大喊要求上面放一根绳子下来，见不被理睬，就拔出腰刀凿门，可是门还没有凿开，追兵就赶到了，高敖曹只好趴到桥的下面。追赶的西魏兵看见他的奴仆手里拿着一条金带，就问高敖曹的下落，奴仆指出了主人藏的地方。高敖曹知道自己已无法免除一死，便昂起脑袋对追兵说道：“来吧！送给你一个当开国公的机会。”追兵砍下他的脑袋离去了。高欢听到这个噩耗，好象丧失了肝胆一样，打了高永乐二百大棍，又追封高敖曹为太师、大司马、太尉。宇文泰奖赏杀高敖曹的人一万段布匹与绢帛，每年给他一部分，一直到北周灭亡的时候，还没有给足。西魏的部队又杀死了东魏西兖州的刺史宋显等人，俘虏士兵一万五千人，至于淹死在黄河里的东魏兵更是数以万计。&lt;/p>
&lt;p>初，歡以万俟普尊老，爵尊而齒老也。万，莫北翻。俟，渠之翻。特禮之，嘗親扶上馬。其子洛免冠稽首曰：上，時掌翻。稽，音啟。「願出死力以報深恩。」及邙山之戰，諸軍北渡橋，北渡河橋也。洛獨勒兵不動，謂魏人曰：「万俟受洛干在此，能來可來也！」魏人畏之而去，歡名其所營地為回洛。唐志：河陽關南有回洛故城。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当初，高欢因为万俟普爵位高年龄大，所以给予他特殊的礼遇，曾经亲自扶他上马。万俟普的儿子万俟洛摘下帽子向高欢叩头，说：“我愿出死力来报答您的大恩大德。”在邙山战役中，其他部队都跨过河桥向北方逃跑，唯独万俟洛命令自己的部属停留在原地，他对西魏的将士们喊道：“我万俟受洛干在此，你们能过来的就来吧！”西魏的将士都感到害怕，离开了。后来，高欢将万俟洛安营扎寨的地方命名为回洛。&lt;/p>
&lt;p>是日‹八月四日›，東、西魏置陳既大，首尾懸遠，從旦至未，戰數十合，史言兩軍確鬬。氛霧四塞，塞，悉則翻。莫能相知。魏獨孤信、李遠居右，趙貴、怡峰居左，戰並不利；又未知魏主‹元宝炬›及丞相泰所在，皆棄其卒先歸。開府儀同三司李虎、念賢等為後軍，見信等退，即與俱去。泰由是燒營而歸，留儀同三司長孫子彥守金墉。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 这一天，东、西魏布置的军阵都非常庞大，头尾相距很远，从早晨到晚上，双方一共交战了几十次，直打得烟雾尘土四处弥漫，相互都看不清楚。西魏的独孤信、李远处在右面，赵贵、怡峰处在左面，交战过程中都失利了；他们又不知道文帝与丞相宇文泰在哪里，于是都扔下了自己率领的士兵先跑回来。开府仪同三司李虎、念贤等人属于后续部队，看到独孤信等人退却，就和他们一道离开了战场。宇文泰因此只好烧掉营帐返回，留下仪同三司长孙子彦镇守金墉。&lt;/p>
&lt;p>王思政下馬，舉長矟左右横擊，一舉輒踣數人，矟，色角翻。踣，蒲北翻。陷陳既深，從者盡死，思政被重創，悶絶。㑹日暮，敵亦收兵。思政每戰，常著破衣弊甲，從，才用翻。被，皮義翻。創，初良翻。下裹創同。著，陟畧翻。敵不知其将帥，故得免。将，即亮翻。帥，所類翻。帳下督雷五安於戰處哭求思政，㑹其已蘇，割衣裹創，扶思政上馬，夜久，始得還營。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 王思政跳下马来，举起长矛左右出击，一抬手就得倒下几个人。慢慢地，他陷入敌人的军阵已经很深，跟随着他的人都死光了，他自己也身受重伤，昏迷过去。此刻已临近夜晚，敌人也开始收兵了。王思政每一次打仗都穿着破旧的衣袍与盔甲，敌人看不出他是将帅，因此他幸免于难。他的帐下督雷五安在战场上哭着寻找他，刚好他也已经苏醒过来，雷五安就从衣服上割下一块布，为他包扎好伤口，然后扶他上马，入夜很久了，他们才返回营地。&lt;/p>
&lt;p>平東將軍蔡祐下馬步鬬，左右勸乘馬以備倉猝，謂兵有邂逅，乘馬則倉猝可以奔馳。祐怒曰：「丞相‹宇文泰›愛我如子，今日豈惜生乎！」帥左右十餘人合聲大呼，擊東魏兵，殺傷甚眾。東魏圍之十餘重，帥，讀曰率。呼，火故翻。重，直龍翻。祐彎弓持滿，四面拒之。東魏人募厚甲長刀者直進取之，去祐可三十步，左右勸射之，祐曰：「吾曹之命，在此一矢，豈可虛發！」將至十步，祐乃射之，應弦而倒，射，而亦翻。東魏兵稍卻，祐徐引還。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 平东将军蔡跳下马徒步格斗，身边的部属都劝他再上马，以便遇上紧急情况时赶紧离开，蔡怒气冲冲地说道：“宇文丞相就象爱他自己的儿子一样爱我，今天我怎么能在乎自己的性命！”说罢，他带着身边的十几个人齐声大喊着，向东魏的将士冲击，杀伤了许多人。东魏的部队把他们围了足足十几层，蔡拉弓搭箭，抵抗四面八方的敌人。东魏出重金悬赏，身穿厚甲手持长刀的人一直向前猛冲，想要捉住他们，大约只有三十步远了，蔡身边的部属都劝他放箭，蔡回答说：“我们的性命，全在这一枝箭上头，怎么可以随便射出去？”直到敌人离他只有十步远的时候，蔡才将箭射出，随着弓弦一动，打头的东魏兵倒在地上，后面的人向后退了一些，蔡慢慢地带领自己的部下返回营地。&lt;/p>
&lt;p>魏主‹元宝炬›至恆農，守將已棄城走，所虜降卒在恆農者相與閉門拒守，恆，戶登翻。將，即亮翻。降，戶江翻。丞相泰攻拔之，誅其魁首數百人。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 西魏的文帝来到恒农的时候，守将已经放弃该城逃跑了，城里原来被西魏俘虏的东魏兵一同关闭城门，进行抵抗，西魏丞相宇文泰攻下了该城，杀掉了几百名领头的人。&lt;/p>
&lt;p>蔡祐追及泰於恆農，夜，見泰，泰曰：「承先，蔡祐字承先。爾來，吾無憂矣。」泰驚不得寢，枕祐股，然後安。史言泰氣衰膽失。枕，之任翻。祐每從泰戰，常為士卒先，戰還，諸將皆爭功，祐終無所言。泰每歎曰：「承先口不言勳，我當代其論敘。」史言蔡祐沈勇不伐。泰留王思政鎮恆農，除侍中、東道行臺。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 到处寻找宇文泰的蔡一直追到了恒农，在晚上终于见到宇文泰，宇文泰叫着蔡的表字说道：“承先，你一来，我就没有什么可忧虑的了。”宇文泰由于受到惊吓无法入睡，枕了蔡的大腿之后才平静地进入梦乡。蔡每次跟随宇文泰作战，总是身先士卒，打仗回来，其他将领都争着邀功请赏，而蔡不说一句表现自己的话。宇文泰常常感慨地说：“承先嘴里不提自己的功劳，可我应当替他把一切谈明白。”宇文泰留下王思政镇守恒农，任命他为侍中、东道行台。&lt;/p>
&lt;p>魏之東伐，關中留守兵少，少，詩沼翻。前後所虜東魏士卒散在民間，聞魏兵敗，謀作亂。李虎等至長安，計無所出，與太尉王盟、僕射周惠達等奉太子欽出屯渭北。百姓互相剽掠，關中大擾。剽，匹妙翻。於是沙苑所虜東魏都督趙青雀、雍州民于伏德等遂反，據【章：甲十一行本「據」上有「青雀」二字；乙十一行本同；孔本同；退齋校同。】長安子城，伏德保咸陽‹陕西省泾阳县›，雍，於用翻。後魏置咸陽郡於石安縣。石安，漢渭城縣，秦之咸陽也，石勒改曰石安。五代志：京兆渭陽縣，舊置咸陽郡。與咸陽太守慕容思慶各收降卒以拒還兵。降卒，東魏之卒降于西魏，散在民間者也。還兵，西魏之兵自洛西還者也。降，戶江翻。長安大城民相帥以拒青雀，日與之戰。帥，讀曰率。大都督侯莫陳順擊賊，屢破之，賊不敢出。順，崇之兄也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 西魏这次东伐，在关中地区留守的兵员很少，前前后后俘虏的东魏士兵都被分散在民间，他们一听说西魏的部队遭到了失败，纷纷图谋作乱。李虎等人来到长安，想不出好的对策，便和太尉王盟、仆射周惠达等人侍奉太子元钦出城，到渭北地区驻防。百姓们相互掠夺，关中地区惊扰得非常厉害。在沙苑战役中被俘虏的东魏都督赵青雀，雍州的百姓于伏德等人趁机造反，占据了长安所属的小城，于伏德又占有了咸阳，与咸阳太守慕容思庆各自召集东魏的降兵，以便抵抗从战场上返回的西魏将士。长安主城中的百姓互相组织起来，共同抵抗赵青雀，每天同他交战。大都督侯莫陈顺袭击了东魏的那些降兵，多次打败他们，吓得降兵们不敢出城。侯莫陈顺是侯莫陈崇的兄长。&lt;/p></description></item><item><title>卷157梁紀十三_起乙卯(五三五)尽丁巳(五三七)凡三年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7157%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E4%B8%89_%E8%B5%B7%E4%B9%99%E5%8D%AF%E4%BA%94%E4%B8%89%E4%BA%94%E5%B0%BD%E4%B8%81%E5%B7%B3%E4%BA%94%E4%B8%89%E4%B8%83%E5%87%A1%E4%B8%89%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:11 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7157%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E4%B8%89_%E8%B5%B7%E4%B9%99%E5%8D%AF%E4%BA%94%E4%B8%89%E4%BA%94%E5%B0%BD%E4%B8%81%E5%B7%B3%E4%BA%94%E4%B8%89%E4%B8%83%E5%87%A1%E4%B8%89%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀十三起旃蒙單閼（乙卯），盡強圉大荒落（丁巳），凡三年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝十三">高祖武皇帝十三&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e5%8d%81%e4%b8%89">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="大同元年乙卯五三五">大同元年（乙卯、五三五）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a7%e5%90%8c%e5%85%83%e5%b9%b4%e4%b9%99%e5%8d%af%e4%ba%94%e4%b8%89%e4%ba%94">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，戊申朔‹一›，大赦，改元。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，戊申朔（初一），梁武帝下令大赦天下，改年号为大同。&lt;/p>
&lt;p>2是日，魏‹都长安陕西省西安市›文帝‹元宝炬，本年二十九岁›即位於城西，城西，長安城西也。古者天子即位御前殿，魏自高歡立孝武帝復用夷禮，於郊拜天而後即位。大赦，改元大統，追尊父京兆王‹元愉›為文景皇帝，妣楊氏為皇后。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]这一天，西魏文帝在长安城西郊祭天以后登上了皇位，随即下令大赦天下，改年号为“大统”，追尊他的父亲京兆王为文景皇帝，母亲杨氏为皇后。&lt;/p>
&lt;p>3魏渭州‹府设襄武甘肃省陇西县›刺史可朱渾道元先附侯莫陳悅，悅死，悅死，見上卷中大通六年。丞相泰攻之，不能克，與盟而罷。道元世居懷朔‹内蒙古固阳县›，與東魏‹首都邺城河北省临漳县西南邺镇›丞相歡善，又母兄皆在鄴，由是常與歡通。泰欲擊之，道元帥所部三千戶西北渡烏蘭津‹甘肃省靖远县西北黄河渡口›抵靈州‹府设回乐宁夏灵武县›，烏蘭津在平涼西北。唐分平涼之會寧鎮置會州，又置烏蘭縣屬焉。縣西南有烏蘭關。帥，讀曰率。靈州刺史曹泥資送至雲州‹府设盛乐内蒙古和林格尔县›。歡聞之，遣資糧迎候，拜車騎大將軍。騎，奇寄翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]原北魏渭州刺史可朱浑道元起先依附于侯莫陈悦，侯莫陈悦死后，西魏的丞相宇文泰对他发起了进攻，没能取得胜利，便与他订立盟约，自己放弃了占领渭州的念头。可朱浑道元一家世代居在怀朔，本人与东魏的丞相高欢关系密切，又因为母亲、哥哥都在邺城，所以常常与高欢进行联系。宇文泰想要攻打他，可朱浑道元就率领手下的三千户人家从西北的乌兰津渡河到达灵州，灵州的刺史曹泥出资将他送到了云州。高欢听到了这一消息，派人准备好粮食、财物前去迎接。还授予他车骑大将军的职衔。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>道元至晉陽‹山西省太原市›，歡始聞孝武帝之喪，魏孝武去年十二月殂。啟請舉哀制服。東魏主‹元善见，本年十二岁›使群臣議之，太學博士潘崇和以為：「君遇臣不以禮則無反服，記檀弓：魯繆公‹姬显›問於子思曰：「為舊君反服，古與？」子思曰：「古之君子，進人以禮，退人以禮，故有舊君反服之禮也。今之君子，進人若將加諸膝，退人若將隊諸淵，毋為戎首，不亦善乎，又何反服之禮之有！」孟子：齊宣王‹田辟彊›曰：「禮為舊君有服，何如斯可為之服矣？」孟子曰：「諫行言聽，膏澤下於民；有故而去，則君使人導之出疆，又先之於其所往；去三年不反，然後收其田里；此之謂三有禮焉，如此則為之服矣。今也為臣，諫則不行，言則不聽，膏澤不下於民；有故而去，則君搏執之，又極之於其所往；去之日遂收其田里；此之謂寇讎，寇讎何服之有！」是以湯之民不哭桀‹姒履癸›，周武之民不服紂‹子受辛›。」國子博士衛既隆、李同軌議以為：「高后於永熙離絕未彰，宜為之服。」東魏從之。歡初立孝武，納其長女以為皇后，帝之西奔，后留不從。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 可朱浑道元来到晋阳之后，高欢才知道孝武帝已经去世，他就上书孝静帝请求为孝武帝举哀服丧。东魏国主孝静帝叫各位大臣商议此事，太学博士潘崇和认为：“君主如果对臣子不以礼相待，在他死后，臣子就不用为他服丧，所以商汤的百姓不哭吊夏朝的王，周武王的百姓也不为商朝的纣王服丧。”国子博士卫既隆、李同轨建议，认为：“高皇后与孝武帝断绝联系的事没有公布过，应该为孝武帝服丧。”孝静帝采纳了他们的意见。&lt;/p>
&lt;p>4魏驍騎大將軍、儀同三司李虎等招諭費也頭之眾‹时驻陕西省最北部›，與之共攻靈州，凡四旬，曹泥請降。驍，堅堯翻。騎，奇寄翻。降，戶江翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]西魏骁骑大将军、仪同三司李虎等人招抚费也头的兵马，与他们一道攻打灵州，共持续了四十天，曹泥坚守不住，请求投降。&lt;/p>
&lt;p>5己酉‹二›，魏進丞相略陽公泰為都督中外諸軍、錄尚書事、大行臺，封安定王；泰固辭王爵及錄尚書，乃封安定公。以尚書令斛斯椿為太保，廣平王贊為司徒。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]己酉（初二），西魏提升丞相略阳公宇文泰为都督中外诸军、录尚书事、大行台，还封他为安定王。宇文泰坚决推辞掉王爵与录尚书的职务，西魏文帝就封他为安定公，还任命斛斯椿为太保、广平王元赞为司徒。&lt;/p>
&lt;p>6乙卯‹八›，魏主‹元宝炬›立妃乙弗氏為皇后，乙弗之先世為吐谷渾渠帥，居青海，即禿髮傉儃所襲者也。魏平涼州，后之高祖莫瓌擁部落入附，其後從孝文遷洛，遂家焉。子欽為皇太子。后仁恕節儉，不妬忌，帝甚重之。以魏文帝之重乙弗后，而卒迫於強敵，使后不得其死，悲夫。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]乙卯（初八），西魏文帝把他的妃子乙弗氏立为皇后，儿子元钦立为皇太子。皇后仁爱宽厚，勤俭节约，从不妒忌，文帝非常敬重她。&lt;/p>
&lt;p>7稽胡劉蠡升，自孝昌以來，自稱天子，改元神嘉，居雲陽谷‹在山西省西部›；李延壽曰：稽胡，一曰步落稽，蓋匈奴別種，劉元海五部之苗裔也。或云：山戎、赤狄之後。自離石以西，安定以東，方七八百里，居山谷間，種落繁熾。魏之邊境常被其患，謂之「胡荒」。言其本胡種，侵擾漢民，若在荒服之外者也。被，皮義翻。壬戌‹十五›，東魏丞相歡襲擊，大破之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]稽胡部落的刘蠡升，从孝昌年间以来，就自封为皇帝，将年号改为“神嘉”，居住在云阳谷；魏国的边境地区经常受到他的侵扰，被称为“胡荒”。壬戌（十五日），东魏丞相高欢对刘蠡升发起袭击，将他们打得大败。&lt;/p>
&lt;p>8勃海世子澄‹高澄，本年十四岁›通於歡妾鄭氏，歡封勃海王，以澄為世子。歡歸，歸自襲稽胡。一婢告之，二婢為證；歡杖澄一百而幽之，婁妃‹娄昭君›亦隔絕不得見。歡納魏敬宗‹元修›之后爾朱氏‹尔朱英娥，尔朱荣之女›，有寵，生子浟，浟yōu，夷周翻。歡欲立之。澄求救於司馬子如。子如入見歡，偽為不知者，請見婁妃‹娄昭君›；歡告其故。子如曰：「消難‹司马消难，子如子›亦通子如妾，此事正可掩覆。難，乃旦翻。覆，敷又翻。妃是王結髮婦，常以父母家財奉王；程正叔曰：古人言「結髮為夫婦」，如言「結髮事君」，「結髮戰匈奴」，只言初上頭時也，豈謂合髻子邪！按婁妃本傳：妃少見歡在城上執役，慕之，使婢通意。又數致私財，使以聘己，父母不得已而許焉。王在懷朔‹府设野王河南省沁阳市›被杖，背無完皮，妃晝夜供侍；後避葛賊，葛賊，謂葛榮也。同走并州，貧困，妃然馬矢然，與燃同。自作靴；隋志：靴，胡履也。取便於事，施於戎服。恩義何可忘也！夫婦相宜，女配至尊，妃二女，長配孝武帝，次配孝靜帝。男承大業。謂澄為世子也。且婁領軍之勳，何宜搖動！妃弟昭時為領軍將軍。一女子如草芥，況婢言不必信邪！」歡因使子如更鞫之。子如見澄，尤之曰：「男兒何意畏威自誣！」因教二婢反其辭，反，音翻。脅告者自縊，縊，於賜翻。，又於計翻。乃啟歡曰：「果虛言也。」歡大悅，召婁妃‹娄昭君›及澄。妃遙見歡，一步一叩頭，澄且拜且進，父子、夫婦相泣，復如初。復，扶又翻。歡置酒曰：「全我父子者，司馬子如也！」賜之黃金百三十斤。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]勃海王高欢的嫡长子高澄与他的小妾郑氏私通。高欢袭击稽胡之后回来，一个婢女把这一情况告诉了他，还有两个婢女在一旁作证。高欢打了高澄一百大棍，并把他关押起来。娄妃也被隔离开来，不允许她见高欢。高欢以前把孝庄帝的皇后尔朱氏收纳为妾，非常宠爱她，他们生了一个儿子叫高，高欢想要立他做自己的继承人。高澄就向司马子如求救。司马子如来到王府拜见高欢，假装不知道内情，请求见一见娄妃，高欢就把详细情况告诉了司马子如。司马子如说道：“消难也和我的小妾私通了，这件事只能掩盖起来。娄妃是王爷的结发妻子，当初经常把父母亲家里的财物拿出来给您。您在怀朔的时候被人用木杖责打，背上没有一块完好的皮肉，娄妃在旁边不分白天黑夜地侍侯您，后来为了躲避葛荣这个奸贼，你们一同出走到并州，生活贫困，王妃点燃马粪作饭，亲自制作靴子；这样的恩义怎么可以忘掉呀？你们夫妇二人相互适合，所生的女儿嫁给了最尊贵的皇帝，儿子高澄则继承了您的大业，况且王妃的弟弟娄领军功勋突出，怎么可以轻易动摇得了呢？一个女人就象小草一样，没有必要多么看重，何况婢女的话也没有必要去相信！”高欢听后，就叫司马子如重新查问这件事情。司马子如见到高澄，便责怪他道：“你身为男子汉，怎么可以因为害怕威严就自己诬蔑自己！”与此同时，他又教那两位婢女推翻自己的证词，胁迫告状的婢女上吊自杀，然后向高欢报告说：“那些话果然是无中生有。”高欢听了非常高兴，派人去叫娄妃和高澄。娄妃远远看见高欢，便走一步叩一个头，高澄也是一边跪拜一边向前，父亲与儿子，丈夫与妻子相互都流下了眼泪，从此又和好如初。高欢安排了酒宴，说道：“成全我们父子两人关系的，是司马子如呀！”于是便赠给司马子如一百三十斤黄金。&lt;/p>
&lt;p>9甲子‹十七›，魏以廣陵王欣為太傅，儀同三司万俟壽洛干為司空。万，莫北翻。俟，渠之翻。壽洛干即受洛干。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]甲子（十七日），西魏任命广陵王元欣为太傅，仪同三司万俟寿洛干为司空。&lt;/p>
&lt;p>10己巳‹二十二›，東魏以丞相歡為相國，假黃鉞，殊禮；固辭。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]己巳（二十二日），东魏任命丞相高欢为相国，让他可以使用皇帝的仪仗，赐以特殊礼遇，高欢坚决推辞不受。&lt;/p>
&lt;p>11東魏大行臺尚書司馬子如帥大都督竇泰、太州‹府设蒲坂山西省永济县›刺史韓軌等攻潼關‹陕西省潼关县›，按韓軌傳，為秦州刺史。又考魏收志，東魏置秦州於河東，領河東、北鄉二郡。史蓋誤以「秦」為「泰」，緣「泰」之誤又以「泰」為「太」。帥，讀曰率。魏丞相泰軍于霸上‹陕西省西安市东灞河畔›。子如與軌回軍，從蒲津‹蒲津关·山西省永济县西黄河渡口›宵濟，攻華州‹府设武乡陕西省大荔县›。五代志：後魏置東雍州於鄭縣，西魏改曰華州。華，戶化翻。時脩城未畢，梯倚城外，比曉，東魏人乘梯而入。刺史王羆臥尚未起，聞閤外匈匈有聲，比，必利翻。匈，許容翻。匈匈，喧擾之聲。袒身露髻徒跣，持白梃大呼而出，梃，待鼎翻，杖也。白梃，即今人所謂白棓bàng也。呼，火故翻。東魏人見之驚卻。羆逐至東門，左右稍集，合戰，破之，子如等遂引去。兵以氣勢為用；兵之勇怯，恃主帥以為氣勢。王羆勇於赴敵，而其左右又勇於戰，此其所以於不備不虞之中而能卻敵也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]东魏的大行台尚书司马子如率领大都督窦泰、太州刺史韩轨等人攻打潼关，西魏的丞相宇文泰在不远的霸上驻扎了军队。司马子如与韩轨带着人马回过头来，从蒲津连夜渡河，攻打华州。此时，华州城还没有修筑完毕，云梯倚在城墙的外边，拂晓，东魏的将士攀着云梯突袭进城。刺史王罴躺在床上还没起来，听到屋外一片喧扰声，顾不上穿衣服，包发髻，赤着双脚，手持白色大棒，就大叫着冲了出去，东魏的将士见了他连忙惊慌地退却。王罴一直追逐到东门，部下渐渐集结起来，双方交战，打垮了敌人的进攻，于是司马子如人等便带领部队撤退。&lt;/p>
&lt;p>12二月，辛巳‹四›，上‹萧衍，本年七十二岁›祀明堂。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]二月，辛巳（初四），梁武帝在明堂举行祭祀典礼。&lt;/p>
&lt;p>13壬午‹五›，東魏以咸陽王坦為太傅，西河王悰為太尉。悰，徂宗翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]壬午（初五），东魏任命咸阳王元坦为太傅，西河王元为太尉。&lt;/p>
&lt;p>14東魏使尚書右僕射高隆之發十萬夫撤洛陽宮殿，運其材入鄴。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]东魏指派尚书右仆射高隆之征调十万民工拆除洛阳的宫殿，将拆下的材料运到邺城。&lt;/p>
&lt;p>15丁亥‹十›，上耕藉田。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]丁亥（初十），梁武帝举行亲耕藉田的仪式。&lt;/p>
&lt;p>16東魏儀同三司婁昭等攻兗州‹府设瑕丘山东省兖州市›，樊子鵠使前膠州‹府设东武山东省诸城市›刺史嚴思達守東平‹山东省东平县›，魏收志：泰常中置東平郡，太和末罷，建義中復置，治秦城，屬濟州。秦城在范縣界。昭攻拔之。遂引兵圍瑕丘，久不下，昭以水灌城；己丑‹十二›，大野拔見子鵠計事，因斬其首以降。始，子鵠以眾少，降，戶江翻。少，詩沼翻。悉驅老弱為兵，子鵠死，各散走。諸將勸婁昭盡捕誅之，昭曰：「此州不幸，橫被殘賊，跂望官軍以救塗炭，橫，戶孟翻。跂qǐ，去智翻，舉踵也。今復誅之，復，扶又翻；下眾復同。民將誰訴！」皆捨之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]东魏的仪同三司娄昭等人攻打兖州，樊子鹄派遣以前的胶州刺史严思达守卫东平，娄昭攻克了该城。然后，他又指挥部队包围了瑕丘，由于很长时间攻不下来，便用水灌城；己丑（十二日），大野拔乘樊子鹄议事之机，便砍掉他的脑袋向娄昭投降。最初，樊子鹄因为部队人数少，把年老体弱的人都赶来当兵，樊子鹄一死，他们各自都散开逃走了。众位将领都劝娄昭把他们全都抓来杀掉，娄昭回答说：“这个州不幸，横遭残害，人们都踮起脚尖，盼望官家的军队把他们从水火之中解救出来，今天再杀掉他们，百姓将向谁申诉？”大家听了这番话，都放弃了追杀的打算。&lt;/p>
&lt;p>17戊戌‹二十一›，司州‹府设义阳河南省信阳市›刺史陳慶之伐東魏，與豫州‹府设悬瓠河南省汝南县›刺史堯雄戰，不利而還。東魏豫州治汝南。堯，姓；雄，名。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [17]戊戌（二十一日），梁朝司州刺史陈庆之讨伐东魏，与东魏豫州刺史尧雄交战，失利后返回。&lt;/p>
&lt;p>18三月，辛酉‹十五›，東魏以高盛為太尉，高敖曹為司徒，濟陰王暉業為司空。濟，子禮翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [18]三月，辛酉（十五日），东魏任用高盛为太尉，高敖曹为司徒，济阴王元晖业为司空。&lt;/p>
&lt;p>19東魏丞相歡偽與劉蠡升‹时据云阳谷在山西省西部›約和，許以女妻其太子。妻，七細翻；下后妻同。蠡升不設備，歡舉兵襲之，辛酉‹十五›，蠡升北部王斬蠡升首以降。降，戶江翻。餘眾復立其子南海王，歡進擊，擒之，俘其皇后、諸王、公卿以下四百餘人，華、夷五萬餘戶。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [19]东魏的丞相高欢假装与刘蠡升订立和约，答应让自己的女儿做他的太子的妻子。刘蠡升没有进行防备，高欢大举进兵袭击了他，辛酉（十五日），刘蠡升手下的北部王将刘蠡升斩首向高欢投降。刘蠡升残余的将士又拥立他的儿子南海王为皇帝，高欢再加攻击，捉住了南海王，俘虏皇后、各位藩王、公卿以及以下的官员共达四百余人，另外还有华、夷各族的百姓五万余户。&lt;/p>
&lt;p>壬申‹二十六›，歡入朝於鄴，朝，直遙翻。以孝武帝‹元修›后妻彭城王韶。孝武帝后，歡長女也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 壬申（二十六日），高欢来到邺城的皇宫朝拜孝静帝，将自己的女儿即孝武帝的皇后许配给彭城王元韶作妻子。&lt;/p>
&lt;p>20魏丞相泰以軍旅未息，吏民勞弊，命所司斟酌古今可以便時適治者，為二十四條新制，奏行之。治，直吏翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [20]西魏的丞相宇文泰考虑到战事得不到平息，官吏百姓已经疲劳，就命令有关部门斟酌参照古往今来既利于目前情况、又适合于治理天下的制度，制订出二十四项新的法令，上书得到文帝的批准后开始实行。&lt;/p></description></item><item><title>卷156梁紀十二_起癸丑(五三三)尽甲寅(五三四)凡二年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7156%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E7%99%B8%E4%B8%91%E4%BA%94%E4%B8%89%E4%B8%89%E5%B0%BD%E7%94%B2%E5%AF%85%E4%BA%94%E4%B8%89%E5%9B%9B%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:09 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7156%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E7%99%B8%E4%B8%91%E4%BA%94%E4%B8%89%E4%B8%89%E5%B0%BD%E7%94%B2%E5%AF%85%E4%BA%94%E4%B8%89%E5%9B%9B%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀十二起昭陽赤奮若（癸丑），盡閼逢攝提格（甲寅），凡二年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝十二">高祖武皇帝十二&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e5%8d%81%e4%ba%8c">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="中大通五年癸丑五三三">中大通五年（癸丑、五三三）&lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%a4%a7%e9%80%9a%e4%ba%94%e5%b9%b4%e7%99%b8%e4%b8%91%e4%ba%94%e4%b8%89%e4%b8%89">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，辛卯‹二›，上‹萧衍，本年七十岁›祀南郊，大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，辛卯（初二），梁武帝在南郊祭天，大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>2魏竇泰奄至爾朱兆庭，軍人因宴休惰，忽見泰軍，驚走，追破之於赤谼嶺‹山西省离石县东北›，杜佑曰：石州離石縣有赤洪水，即離石水，赤洪其別名也。高歡破爾朱兆於赤洪嶺，蓋近此。又曰：赤洪水源出方山縣，東流入離石。谼hóng，戶工翻。考異曰：魏帝紀：正月，庚寅朔；甲午，齊獻武王自晉陽出討兆，丁酉，大破之於赤洪嶺。北齊帝紀：出兵在去年，破兆在今年。按歲首宴會，不應直至八日。今從齊書。眾並降散。降，戶江翻；下同。兆逃於窮山，命左右西河‹山西省汾阳县›張亮及蒼頭陳山提斬己首以降，皆不忍；兆乃殺所乘白馬，自縊於樹。歡親臨，厚葬之。縊，於賜翻，又於計翻。臨，力鴆翻，哭也。慕容紹宗攜爾朱榮妻子及兆餘眾詣歡降，歡以義故，待之甚厚。義故，猶言義舊也。兆之在秀容‹北秀容·山西省朔州市西北›，左右皆密通款於歡，唯張亮無啟疏，疏，所故翻。歡嘉之，以為丞相府參軍。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]北魏窦泰率领军队突然攻到尔朱兆大本营的厅堂，军中的人因为正在摆宴而疏于防守，忽然看见窦泰的军队，连忙惊慌地逃跑，后来在赤岭被窦泰追上击溃，不是投降就是逃散了。尔朱兆逃到荒山中，命令在身旁侍奉的西河人张亮以及仆隶陈山提砍下自己的头颅投降，张亮与陈山提都不忍心这么做。尔朱兆就杀掉自己所骑的白马，自己吊死在树上。高欢亲自来到尔朱兆自杀的地方，为他举行了隆重的葬礼。慕容绍宗带着尔朱容的妻子、孩子以及尔朱兆剩余的人马向高欢投降，高欢看在过去的交情上，给予他们很优厚的待遇。尔朱兆在秀容的时候，他的近臣们都悄悄地向高欢表示投靠之意，唯独张亮没有写信联系。高欢对他很赞许，任命他为丞相府的参军。&lt;/p>
&lt;p>3魏罷諸行臺。天監十五年，魏以李平為行臺，節度統攻硤石諸軍，踵魏初之制而置之也。正光之末盜起，始復置諸道行臺。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]北魏罢免了各位行台。&lt;/p>
&lt;p>4辛亥‹二十二›，上祀明堂。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]辛亥（二十二日），梁武帝在明堂举行祭祀典礼。&lt;/p>
&lt;p>5丁巳‹二十八›，魏主‹元修，本年二十四岁›追尊其父‹元怀›為武穆帝，太妃馮氏為武穆后，母李氏為皇太妃。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]丁巳（二十八日），北魏国主孝武帝分别追认他的父亲为武穆帝，太妃冯氏为武穆后，母亲李氏为皇太妃。&lt;/p>
&lt;p>6勞州刺史曹鳳、東荊州刺史雷能勝等舉城降魏。曹鳳、雷能勝，皆蠻左也，因其地授以州刺史。降，戶江翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]劳州刺史曹凤、东荆州刺史雷能胜等人率领全城投降北魏。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>7魏侍中斛斯椿聞喬寧、張子期之死，寧、子期死，見上卷上年。內不自安，與南陽王寶炬、武衛將軍元毗、王思政密勸魏主圖丞相歡。椿本有圖歡之心，因喬、張之死，懼禍將及，決計為之。毗，遵之玄孫也。道武建國之初，常山王遵有佐命之功。舍人元士弼又言歡受詔不敬，帝由是不悅。椿勸帝置閤內都督部曲，又增武直人數，自直閤已下，員別數百，武直，謂武士之入直殿閤者。據五代志紀北齊之制，領軍府將軍，掌宿衛禁掖朱華閤外，凡禁衛官皆主之。又左右衛府，將軍各一人，掌左右廂，所主朱華閤以外，各武衛將軍二人貳之。其御仗屬官有御仗正副都督、御仗五職、御仗等員。直盪屬官有直盪正副都督、直入正副都督、勳武前鋒正副都督、勳武前鋒五職等員。直衛屬官有直衛正副都督、翊衛正副都督等員。直突屬官有直突都督、前鋒散都督等員。直閤屬官有朱衣直閤、直閤將軍、直寢、直齋、直後之屬。又有雲騎、武騎、驍騎、遊擊、前•左•右•後等將軍，左•右虎賁等中郎將，步兵、越騎、射聲、屯騎、長水等校尉，奉車、騎二都尉，羽林監、冗從僕射、積弩、積射、強弩、殿中等將軍及員外將軍、武騎常侍、殿中司馬督、員外司馬督等。蓋其制昉於晉，代有損益。觀北齊之制，則當時增置可概見矣。皆選四方驍勇者充之。驍，堅堯翻。帝數出遊幸，椿自部勒，別為行陳，數，所角翻。行，戶剛翻。陳，讀曰陣。由是朝政、軍謀，帝專與椿決之。帝以關中大行臺賀拔岳擁重兵，密與相結，又出侍中賀拔勝為都督三荊等七州諸軍事，【章：甲十一行本「事」下有「荊州刺史」四字；乙十一行本同；孔本同；退齋校同。】七州，三荊及襄、南襄、郢、南郢也。‹荆州州政府设穰城·河南省邓州市›、南荆州州政府设安昌·湖北省枣阳市南、东荆州州政府设沘阳·河南省泌阳县、南雍州州政府设蔡阳·湖北省枣阳市西南、西郢州州政府设真昌·河南省泌阳县西、襄州州政府设赭阳·河南省方城县、南襄州州政府设湖阳·河南省唐河县南湖阳镇欲倚勝兄弟以敵歡，倚勝及岳也。歡益不悅。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]北魏侍中斛斯椿听到乔宁、张子期的死讯，心里无法安宁，他与南阳王元宝炬、武卫将军元毗、王思政一道秘密劝说孝武帝除掉丞相高欢。元毗是元遵的玄孙。舍人元士弼又告诉孝武帝，说高欢对皇帝颁下的诏书不恭不敬，孝武帝因此不大愉快。斛斯椿劝说孝武帝设置了负责皇宫守卫的内都督部曲，又在皇帝居住的朱华阁里增添了值勤侍卫的人数，在这些侍卫下面，还有定额以外的侍卫几百人。充当卫士的都是从各地精选出的骁勇善战的人。孝文帝几次外出巡游，斛斯椿亲自部署，在卫士以外另外排列队伍。因此，有关朝政、军机方面的大事，孝武帝只与斛斯椿商议决定。由于关中大行台贺拔岳手中掌握重兵，孝武帝就与他秘密联系，又派遣侍中贺拔胜担任统管三荆等七州军事的都督，想倚仗贺拔胜兄弟的力量与高欢抗衡，高欢心里更加不高兴。&lt;/p>
&lt;p>侍中、司空高乾之在信都‹冀州州政府所在县·河北省冀县›也，遭父喪，不暇終服。及孝武帝‹元修›即位，表請解職行喪，詔聽解侍中，句絕。司空如故。乾雖求退，不謂遽見許，既去內侍，朝政多不關預，居常怏怏。怏，於兩翻。帝既貳於歡，冀乾為己用，嘗於華林園宴罷，獨留乾，謂之曰：「司空奕世忠良，謂自高允以來。今日復建殊效，復，扶又翻。相與雖則君臣，義同兄弟，宜共立盟約，以敦情契。」殷勤逼之。乾對曰：「臣以身許國，何敢有貳。」時事出倉猝，且不謂帝有異圖，遂不固辭，亦不以啟歡。及帝置部曲，乾乃私謂所親曰：「主上不親勳賢而招集群小，數遣元士弼、王思政往來關西與賀拔岳計議，又出賀拔勝為荊州，外示疏忌，內實樹黨，令其兄弟相近，冀據有西方。禍難將作，必及於我。」乃密啟歡。歡召乾詣并州，面論時事，乾因勸歡受魏禪，歡以袖掩其口曰：「勿妄言！今令司空復為侍中，門下之事一以相委。」歡屢啟請，帝不許。乾知變難將起，密啟歡求為徐州‹府设彭城江苏省徐州市›；數，所角翻。近，其靳翻。難，乃旦翻。復，扶又翻；羅復、詔復下同。二月，辛酉‹三›，以乾為驃騎大將軍、開府儀同三司、徐州刺史，驃，匹妙翻。騎，奇計翻。以咸陽王坦為司空。為魏主殺高乾討高歡張本。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 担任侍中、司空的高乾在信都的时候，正赶上父亲去世，没有来得及服丧期满。等到孝武帝登上皇位的时候，他上书请求解除自己的职务以便为父亲守孝。孝武帝颁下诏书免去他的侍中职务，但依旧让他担任司空。高乾虽然要求解除职务，但想不到孝武帝会立即批准，这一下既然丢掉了侍中的位置，就不能多插手朝中的事务，住在家里常常怏怏不乐。孝武帝对高欢有了二心，希望高乾能够为自己所用，他曾经在华林园的酒宴结束后单独留下高乾，对他说：“司空，你们一家世代都是忠良，现在你又建立了显赫的功业，我与你相处名义上是君臣关系，但在情义上就好象兄弟一样，我们应该一道订立盟约，使我们的情义更加深厚。”说着，孝武帝很殷勤地催促高乾立约。高乾回答说：“我把整个身体都给了国家，哪敢不一心一意呢？”这件事情发生得很突然，再说也没有想到孝武帝这样做是别有意图的，因此高乾就没有坚决推辞，也没有把这一件事向高欢禀报。直到孝武帝设置部曲的时候，高乾才私下对他亲近的人说：“皇上不与有功的贤良的大臣亲近，而是纠集了一群小人，还多次派遣元士弼、王思政来往于关西之间，与贺拔岳密谋，又派出贺拔胜掌管荆州，表面上显示出疏远贺拔胜的样子，实质上是在拉帮结派，使贺拔胜兄弟靠得近些，希望这样来占据西方。现在灾难将要降临了，而且必定要殃及到我的身上。”这才把孝武帝拉拢他的事秘密告诉了高欢。高欢把高乾叫到并州，同他当面讨论时事。高乾劝说高欢迫使孝武帝禅让帝位，高欢用袖子掩住高乾的嘴巴说道：“不要瞎说！现在就让司空你重新担任侍中，门下省的事全部委托给你了。”高欢屡次上书，请求让高乾复职，孝武帝都不允许。高乾知道灾难将要发生，就悄悄地请高欢给自己谋求徐州刺史的官职。二月，辛酉（初三），孝武帝任命高乾为骠骑大将军、开府仪同三司、徐州刺史，另外任命咸阳王元坦为司空。&lt;/p>
&lt;p>8癸未‹二十五›，上幸同泰寺，講般若經，般，音钵。若，人者翻。七日而罷，會者數萬人。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]癸未（二十五日），梁武帝驾临同泰寺，讲解《般若经》，持续了七天才结束，到会的多达几万人。&lt;/p>
&lt;p>9魏正光以前，阿至羅常附於魏。阿至羅，高車種也。魏書：孝靜帝興和三年，阿至羅國主副伏羅越君子去賓來降，封之為高車王。及中原多事，阿至羅亦叛，丞相歡招撫之，阿至羅復降，凡十萬戶。三月，辛卯‹三›，詔復以歡為大行臺，魏方罷諸行臺，今復命歡以此職，以招撫阿至羅。使隨宜裁處。處，昌呂翻。歡與之粟帛，議者以為徒費無益，歡不從，及經略河西‹陕西省北部›，大收其用。謂救曹泥及取万俟受洛干時也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]在北魏正光年间以前，阿至罗国经常依附于北魏。等到中原一带战事纷繁的时候，阿至罗国也反叛了。北魏的丞相高欢进行招抚后，阿至罗国又投降了，一共带了十万户人家。三月，辛卯（初三），北魏孝武帝颁下诏书，重新任命高欢为大行台，授权他可以随机裁决处理有关事务。高欢要给予阿至罗国一批粮食和绢帛，参与讨论此事的人都认为这是白费财物，不可能有什么收益，高欢没有听他们的话。等到高欢征伐河西地区的时候，得到了阿至罗人的大力支持。&lt;/p>
&lt;p>10高乾將之徐州，魏主聞其漏泄機事，乃詔丞相歡曰：「乾邕與朕私有盟約，今乃反覆兩端。」歡聞其與帝盟，亦惡之，惡，烏故翻。即取乾前後數啟論時事者遣使封上，使，疏吏翻；下同。上，時掌翻。帝召乾，對歡使責之，乾曰：「陛下自立異圖，乃謂臣為反覆，人主加罪，其可辭乎！」遂賜死‹年三十七岁›。帝又密敕東徐州‹府设下邳江苏省睢宁县北古邳镇›刺史潘紹業殺其弟敖曹，按李延壽齊紀，魏主遣東徐州刺史潘紹業密敕長樂太守龐蒼鷹殺敖曹，則是高敖曹此時在信都也。敖曹先聞乾死，伏壯士於路，執紹業，得敕書於袍領，遂將十餘騎奔晉陽‹山西省太原市›。將，即亮翻。騎，奇計翻。歡抱其首哭曰：「天子枉害司空。」敖曹兄仲密為光州‹府设东莱山东省莱州市›刺史，帝敕青州‹府设东阳山东省青州市›斷其歸路，斷，音短。仲密由東萊歸勃海，道出青州。仲密亦間行奔晉陽。間，古莧翻。仲密名慎，以字行。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]高乾将要去徐州上任，北魏孝武帝听说了他泄漏机密的事情，就写了诏书对丞相高欢说：“高乾跟我私下有过盟约，如今他在你和我两边翻来覆去。”高欢一听高乾与孝武帝曾经订过盟约，也对他产生了恶感，于是立即找来高乾以前给他的几件评论时事的文书，加以密封，派遣使者送给孝武帝。孝武帝召见高乾，当着高欢使者的面斥责高乾，高乾回答说：“陛下您自己有别的企图，才说我反复无常，做帝王的要将罪行硬加到一个人头上，难道还可以推卸得了吗！”于是，孝武帝赐高乾死。孝武帝又写密信给东徐州刺史潘绍业，命令他杀掉高乾的弟弟高敖曹，高敖曹已经提前得到了高乾的死讯，因此在路旁埋伏了精壮的士卒，捉住了潘绍业，从他衣袍的领子里搜到了孝武帝的诏书。于是，高敖曹就带着十几个人骑马直奔晋阳。高敖曹到达晋阳之后，高欢抱崐住他的头痛哭道：“皇上屈杀了高司空。”高敖曹的哥哥高仲密是光州刺史，孝武帝命令青州的兵马切断他回去的道路，高仲密也从小路跑到了晋阳。高仲密名叫高慎，通常用表字。&lt;/p>
&lt;p>11魏太師魯郡王肅卒。卒，子恤翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]北魏的太师鲁郡王元肃去世。&lt;/p>
&lt;p>12丙辰‹二十八›，南平元襄王偉卒‹萧伟，年五十八岁›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]丙辰（二十八日），梁朝的南平元襄王萧伟去世。&lt;/p>
&lt;p>13丁巳‹二十九›，魏以趙郡王諶為太尉，諶chén，氏壬翻。南陽王寶炬為太保。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]丁巳（二十九日），北魏任命赵郡王元谌为太尉，南阳王元宝炬为太保。&lt;/p>
&lt;p>14魏爾朱兆之入洛也，兆入洛見一百五十四卷二年。焚太常樂庫，鍾磬俱盡。節閔帝‹元恭›詔錄尚書事長孫稚、太常卿祖瑩等更造之，至是始成，命曰大成樂。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]北魏的尔朱兆在进入洛阳之后，焚烧了太常府的乐器库房，钟磬等等都给烧得一干二净。节闵帝元恭颁下诏书，命令录尚书事长孙稚、太常卿祖莹等人重新制造，到这个时候才完成，它们被命名为《大成乐》。&lt;/p>
&lt;p>15魏青州民耿翔聚眾寇掠三齊‹山东省›，三齊，因秦、漢舊名言之。膠州‹府设东武山东省诸城市›刺史裴粲，專事高談，不為防禦；夏，四月，翔掩襲州城。魏永安二年，置膠州，治東武城，領東武、高密、平昌郡。東武城，今密州諸城縣是也。左右白賊至，粲曰：「豈有此理！」左右又言已入州門，粲乃徐曰：「耿王來，可引之聽事，自餘部眾，且付城民。」翔斬之‹年六十五岁›，送首來降。降，戶江翻；下同。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]北魏青州的百姓耿翔聚集了一帮盗匪在三齐大肆掠夺，胶州刺史裴粲只会高谈阔论，不设防御。夏季，四月，耿翔带着人马突然袭击了胶州州城。裴粲身旁的部下向他禀告说贼兵冲过来了，他却回答：“岂有此理！”部下们又过来报告说贼兵已经进入城门了，裴粲才慢慢地说道：“耿王来了，你们可以带到厅堂来，他下面的那些人马，都交给城中的百姓。”耿翔杀了裴粲，带着他的脑袋来向梁朝投降。&lt;/p>
&lt;p>16五月，魏東徐州民王早等殺刺史崔庠xiáng，以下邳來降。考異曰：梁帝紀：「六月，己卯，魏建義城主蘭寶以下邳城降。」今從魏書。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]五月，北魏东徐州的百姓王早等人杀了刺史崔庠，献出下邳向梁朝投降。&lt;/p>
&lt;p>17六月，壬申‹十五›，魏以驃騎大將軍樊子鵠為青、膠大使，督濟州‹府设碻磝山东省茌平县西南›刺史蔡儁等討耿翔。濟，子禮翻。秋，七月，魏師至青州，翔棄城來奔，詔以為兗州‹府设淮阴江苏省淮阴市›刺史。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [17]六月，壬申（十五日），北魏任命骠骑大将军樊子鹄为赴青州、胶州的特别使节，督促济州刺史蔡俊等人讨伐耿翔。秋季，七月，北魏的军队攻到了青州，耿翔放弃了青州城赶来投奔梁朝，梁武帝颁下诏书，任命他为兖州刺史。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>18壬辰‹六›，魏以廣陵王欣為大司馬，趙郡王諶為太師，庚戌‹二十四›，以前司徒賀拔允為太尉。考異曰：魏帝紀作「賀拔渥」。按允字阿鞠埿，蓋「埿」字誤為「渥」耳。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [18]壬辰（初六），北魏任命广陵王元欣为大司马，赵郡王元谌为太师。庚戌（二十四日），又任命前司徒贺拔允为太尉。&lt;/p>
&lt;p>初，賀拔岳遣行臺郎馮景詣晉陽，丞相歡聞岳使至，甚喜，使，疏吏翻。曰：「賀拔公詎jù憶吾邪！」與景歃血，約與岳為兄弟。歃，色甲翻。景還，言於岳曰：「歡姦詐有餘，不可信也。」府司馬宇文泰自請使晉陽使，疏吏翻。以觀歡之為人，歡奇其狀貌，曰：「此兒視瞻非常。」將留之，泰固求復命；歡既遣而悔之，發驛急追，至關‹陕西省潼关县›不及而返。項羽不殺沛公，曹操之遣劉備，桓玄之容劉裕，類如此耳。有天命者，固非人之所能圖也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 起初，贺拔岳派遣行台郎冯景到晋阳，丞相高欢听说贺拔岳的使者来了，非常高兴，说道：“贺拔公岂不是想念我了？”然后与冯景歃血为盟，约定与贺拔岳结为兄弟。冯景回去后，对贺拔岳说：“高欢奸诈有余，真诚不足，不可信任。”府司马宇文泰自告奋勇，请求出使晋阳，以便观察高欢的为人到底如何。高欢见了宇文泰，对他的相貌感到惊奇，说道：“这个年轻人的仪表看起来不同寻常。”因此要留下宇文泰，宇文泰坚决要求回去复命；高欢让宇文泰走了之后又觉得后悔，急忙派人骑驿马追赶，一直追到潼关还没有追上，只好返回。&lt;/p>
&lt;p>泰至長安，謂岳曰：「高歡所以未篡者，正憚公兄弟耳；侯莫陳悅之徒，非所忌也。公但潛為之備，圖歡不難。今費也頭控弦之騎不下一萬，夏州‹府设统万陕西省靖边县北白城子›刺史斛拔彌俄突勝兵三千餘人，勝，音升。靈州‹府设回乐宁夏灵武市›刺史曹泥、河西流民紇豆陵伊利等各擁部眾，未知所屬。公若引軍近隴，近，其靳翻。隴，坂也。扼其要害，震之以威，懷之以惠，可收其士馬以資吾軍。西輯氐、羌，北撫沙塞，靈、夏塞外，北臨沙漠。還軍長安，匡輔魏室，此桓、文之舉也。」「舉」，一作「功」。岳大悅，復遣泰詣洛陽請事，密陳其狀。復，扶又翻。魏主喜，加泰武衛將軍，使還報。八月，帝以岳為都督雍•華等二十州諸軍事、雍州‹府设长安陕西省西安市›刺史，魏泰和十一年，分雍州置華州，領華山、澄城、白水郡。二十州，雍、華、東華、岐、南岐、豳、原、河、渭、涇、夏、東夏、秦、南秦、梁、南梁、東梁、巴、益、東益也。雍，於用翻。華，戶化翻。又割心前血，遣使者齎以賜之。使，疏吏翻。岳遂引兵西屯平涼‹甘肃省华亭县›，以牧馬為名。所謂近隴也。斛拔彌俄突、紇豆陵伊利及費也頭万俟受洛干、鐵勒斛律沙門等皆附於岳，紇，下沒翻。万，莫北翻。俟，渠之翻。唯曹泥附於歡。秦‹府设上封甘肃省天水市›、南秦‹府设骆谷城甘肃省西和县南›、河‹府设枹罕甘肃省临夏市›、渭‹府设襄武甘肃省陇西县›四州刺史同會平涼，受岳節度。岳以夏州被邊要重，夏，戶雅翻。被，皮義翻。欲求良刺史以鎮之，眾舉宇文泰，岳曰：「宇文左丞，吾左右手，何可廢也！」沈吟累日，卒表用之。沈，持林翻。卒，子恤翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 宇文泰回到长安后，对贺拔岳说：“高欢之所以还没有篡夺帝位，正是因为忌惮你们兄弟，而侯莫陈悦等人，并不是他所猜忌的对象。您只要悄悄地进行准备，算计高欢是不难的。现在费也头部族善于射箭的骑兵不下一万人，夏州刺史斛拔弥俄突的精兵有三千多人，灵州刺史曹泥、河西流民纥豆陵伊利等人各自都拥有一帮人马，还不知道自己要归属哪一方。您要是带着军队逼近陇地，扼守该地的要害之处，用威势来震慑他们，同时再用恩惠对他们进行安抚，就可以收伏他们的兵马来壮大我军的力量。此外，西边亲睦氐、羌部落，北边抚慰沙漠塞外之民，然后挥师返回长安，辅助魏国皇室，这是足以跟齐桓公、晋文公的功业相比的举动呀。”贺拔岳听了非常高兴，又派遣宇文泰到洛阳向孝武帝请示有关事宜，秘密陈述有关情况。孝文帝也很欢喜，加封宇文泰为武卫将军，叫他回去向贺拔岳汇报。八月，孝武帝任命贺拔岳为都督雍、华等二十州诸军事及雍州刺史，又割破自己心口前的皮肉，取出一些鲜血，派遣使者赐送给贺拔岳。贺拔岳于是带领兵马向西挺进，以牧马的名义驻扎在平凉。斛拔弥俄突、纥豆陵伊利以及费也头的万俟受洛干、铁勒斛律沙门等人都依附于贺拔岳，只有曹泥还依附于高欢。秦、南秦、河、渭四州的刺史一同汇集在平凉，接受贺拔岳的指挥调度。贺拔岳因为夏州地处边境，地形重要，想要寻找一位出色的刺史来镇守，大家都推举宇文泰，贺拔岳说道：“宇文左丞是我的左右手，怎么可以离开我！”他反复考虑了好几天，最终还是上书孝武帝，请求任用宇文泰为夏州刺史。&lt;/p></description></item><item><title>卷155梁紀十一_起辛亥(五三一)尽壬子(五三二)凡二年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7155%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E4%B8%80_%E8%B5%B7%E8%BE%9B%E4%BA%A5%E4%BA%94%E4%B8%89%E4%B8%80%E5%B0%BD%E5%A3%AC%E5%AD%90%E4%BA%94%E4%B8%89%E4%BA%8C%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:07 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7155%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81%E4%B8%80_%E8%B5%B7%E8%BE%9B%E4%BA%A5%E4%BA%94%E4%B8%89%E4%B8%80%E5%B0%BD%E5%A3%AC%E5%AD%90%E4%BA%94%E4%B8%89%E4%BA%8C%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀十一起重光大淵獻（辛亥），盡玄黓困敦（壬子），凡二年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝十一">高祖武皇帝十一&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e5%8d%81%e4%b8%80">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="中大通三年辛亥五三一">中大通三年（辛亥、五三一）&lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%a4%a7%e9%80%9a%e4%b8%89%e5%b9%b4%e8%be%9b%e4%ba%a5%e4%ba%94%e4%b8%89%e4%b8%80">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，辛巳‹十›，上‹萧衍，本年六十八岁›祀南郊，大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，辛巳（初十），梁武帝在南郊祭天，实行大赦。&lt;/p>
&lt;p>2魏尚書右僕射鄭先護聞洛陽不守，士眾逃散，遂來奔。去年，魏敬宗遣鄭先護討東郡。丙申‹二十五›，以先護為征北大將軍。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]北魏尚书右仆射郑先护听说洛阳城失守，部队四散而逃，就前来投奔梁朝。丙申（二十五日），梁朝任命郑先护为征北大将军。&lt;/p>
&lt;p>3二月，辛丑‹一›，上祀明堂。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]二月，辛丑（初一），梁武帝祭祀明堂。&lt;/p>
&lt;p>4魏自敬宗‹元子攸›被囚，宮室空近百日。被，皮義翻。近，其靳翻。去年十二月壬寅，爾朱兆渡河，囚敬宗；甲寅，遷晉陽；是月己巳，節閔帝即位，始入宮。爾朱世隆鎮洛陽，商旅流通，盜賊不作。世隆兄弟密議，以長廣王疏遠，又無人望，欲更立近親。更，工衡翻。儀同三司廣陵王恭，羽之子也。廣陵王羽，魏孝文帝之弟。好學有志度，正光中領給事黃門侍郎，以元叉擅權，託瘖病居龍華佛寺，好，呼到翻。瘖yīn，於今翻。華，讀曰花。無所交通。永安末，有白敬宗言王陽瘖，將有異志，考異曰：伽藍記云：「莊帝疑恭姦詐，夜，遣人盜掠衣物，拔刀劍欲殺之，恭張口以手拈舌，竟乃不言。莊帝信其真，放令歸第。」今從魏書。恭懼，逃於上洛山‹陕西省商州市境›，上洛山在洛州上洛郡上洛縣界。洛州刺史執送之，魏洛州刺史治上洛。繫治久之，以無狀獲免。無狀者，無反狀也。治，直之翻。關西大行臺郎中薛孝通說爾朱天光曰：「廣陵王‹元恭›，高祖‹元宏›猶子，禮曰：兄弟之子，猶子也。廣陵王羽，高祖之弟，恭則猶子也。高祖，孝文廟號。說，式芮翻。夙有令望，沈晦不言，沈，持林翻。多歷年所，若奉以為主，必天人允叶。」天光與世隆等謀之，疑其實瘖，使爾朱彥伯潛往敦諭，且脅之，恭乃曰：「天何言哉！」用論語孔子之言。世隆等大喜。孝通，聰之子也。薛聰見一百四十卷齊明帝建武元年。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]北魏自从孝庄帝被囚禁以后，宫室空虚已近百日。尔朱世隆镇守洛阳，商人行旅流通，盗贼不敢骚扰。尔朱世隆兄弟暗中商议，认为长广王与皇族嫡系比较疏远，而且又素无声望，于是打算重新立一位嫡系近亲为帝。仪同三司广陵王元恭是元羽的儿子，好学而又有远志，正光年间任给事黄门侍郎，因元叉专权，元恭便假托嗓子哑，住到了龙华佛寺，不再与外人交往。永安末年，有人向孝庄帝报告说广陵王装哑，将别有企图。元恭很害怕，便逃到了上洛山，洛州刺史将他抓住送到了洛阳，被囚禁了很长一段时间，因没有发现他有谋反的证据，才释放了他。关西大行台郎中薛孝通对尔朱天光说：“广陵王是高祖的侄子，早有好声望，沉默不言，已经多年，如果推奉他为帝，一定会天人和谐。”尔朱天光跟尔朱世隆等商议立元恭为帝，又怀疑他确实嗓子哑不能说话，于是便派尔朱彦伯秘密前往敦请元恭，并加以胁迫，至此，元恭才说出：“天何言哉！”四字来，尔朱世隆等人大喜过望。薛孝通是薛聪的儿子。&lt;/p>
&lt;p>己巳‹二十九›，長廣王‹元晔›至邙山‹洛阳城北›南，世隆等為之作禪文，為，于偽翻。使泰山‹山东省泰安市›太守遼西‹河北省卢龙县北›竇瑗執鞭獨入，守，式又翻。瑗，于眷翻。啟長廣王曰：「天人之望，皆在廣陵‹元恭›，願行堯、舜之事。」遂署禪文。廣陵王奉表三讓，然後即位，帝諱恭，字脩業，廣陵惠王羽之子也。大赦，改元普泰。黃門侍郎邢子才為赦文，敘敬宗枉殺太原王榮之狀，節閔帝‹元恭›曰：「永安手翦強臣，非為失德，直以天未厭亂，故逢成濟之禍耳。」成濟弒高貴鄉公事見七十七卷魏元帝景元元年。因顧左右取筆，自作赦文，直言：「門下：魏、晉以來出命皆由門下省，故其發端必曰「敕門下」。朕以寡德，運屬樂推；思與億兆，同茲大慶，肆眚之科，一依常式。」屬，之欲翻。樂，音洛。春秋莊二十二年，肆大眚。杜預註曰：赦有罪也。易稱赦過宥罪，書稱眚災肆赦，傳稱肆眚圍鄭，皆放赦罪人，蕩滌眾故以新其心。帝‹元恭›閉口八年，至是乃言，中外欣然以為明主，望至太平。「至」，一作「致」。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 己巳（二十九日），长广王来到邙山南侧，尔朱世隆等已替他作好了禅让文告，派泰山太守辽西人窦瑗持鞭独入帐中。窦瑗向长广王启奏道：“天意人心，尽归于广陵，希望您行尧、舜禅代之事。”于是便让长广王签署了禅文。，广陵王奉表辞让了三次，然后才即皇帝位，实行大赦，改年号为普泰。黄门侍郎邢子才起草了赦文，文中记述了孝庄帝枉杀太原王尔朱荣的情况，节闵帝说道：“孝庄帝亲手剪灭强臣，并非为失德之举，只是由于天意还没有厌恶祸乱，所以才重蹈成济杀高贵乡公的灾祸罢了。”因回头命左右取来笔砚，亲自起草赦文，直截了当地写道：“门下省：朕以寡德之身，有幸受到众人推举为帝，朕愿与天下万民，共同庆贺。大赦罪人，一依以往定式。”元恭闭口不言达八年之久，至此才说话，朝廷内外无不欣然，认为他是一位贤明之君，希望他能使天下太平。&lt;/p>
&lt;p>庚午‹三十›，詔以「三皇稱『皇』，五帝稱『帝』，三代稱『王』，蓋遞為沖挹，謂皇降稱帝，帝降稱王，蓋遞為謙下也。自秦以來，競稱『皇帝』，予今但稱『帝』，亦已褒矣。」加爾朱世隆儀同三司，贈爾朱榮相國、晉王，加九錫。世隆使百官議榮配饗，司直劉季明曰：杜佑通典曰：後魏永安三年，高道穆奏廷尉置司直十人，位在正、監上，不署曹事，唯覆理御史檢劾事。「若配世宗‹元恪›，於時無功；宣武帝廟號世宗。若配孝明‹元诩›，親害其母；謂殺胡后也。若配莊帝‹元子攸›，為臣不終。孝武帝始改諡敬宗曰莊帝，此時當稱為懷帝。以此論之，無所可配。」世隆怒曰：「汝應死！」季明曰：「下官既為議首，依禮而言，不合聖心，翦戮唯命！」世隆亦不之罪。以榮配高祖‹元宏›廟廷。又為榮立廟於首陽山‹河南省偃师县西北，邙山山脉最高处›，為，于偽翻。因周公舊廟而為之，以為榮功可比周公。廟成，尋為火所焚。因周公舊廟而祀爾朱榮，周公豈以奪余饗xiǎng為嫌哉？天人之心固不許也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 庚午（三十日），北魏节闵帝元恭下诏书道：“三皇称‘皇’，五帝称‘帝’，三代称‘王’，大致是越来越谦让，从秦朝以来，竞相称‘皇帝’，我现在只称‘帝’，就已经是很高的褒扬了。”加封尔朱世隆为仪同三司，追赠尔朱荣为相国、晋王，加九锡。尔朱世隆让文武百官商议让尔朱荣的神位升入皇室宗庙中配飨之事，司直刘季明说：“如果配飨宣武帝的话，尔朱荣在那朝并无功勋；如果配飨孝明帝的话，尔朱荣又曾亲手杀害了孝明帝的母亲胡太后；如果配孝庄帝的话，尔朱荣又为臣不终。由此看来，没有可以配飨的。”尔朱世隆恼怒地说道：“你罪该万死！”刘季明道：“我既然身为谏议官之首，就应该依礼直陈意见，如有不合尊意之处，是杀是剐，任听裁处！”尔朱世隆听后也没敢加罪于他。最后将尔朱荣配飨于孝文帝庙廷。又为尔朱荣在首阳山立了庙，在周公旧庙的基址上建成，以此表示尔朱荣的功绩可以跟周公相比。庙建成后，不久便被一场大火焚烧掉了。&lt;/p>
&lt;p>爾朱兆‹时在晋阳山西省太原市›以不預廢立之謀，大怒，欲攻世隆，世隆使爾朱彥伯往諭之，乃止。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 尔朱兆因没能参预废立皇帝的谋划，非常恼怒，打算攻打尔朱世隆。尔朱世隆赶忙派尔朱彦伯前往尔朱兆处进行劝说，尔朱兆才按兵未发。&lt;/p>
&lt;p>初，敬宗‹元子攸›使安東將軍史仵龍、平北將軍陽文義各領兵三千守太行嶺，侍中源子恭鎮河內‹河南省沁阳市›，及爾朱兆南向，仵龍、文義帥眾先降，由是子恭之軍望風亦潰，兆遂乘勝直入洛陽。事見上卷上年。仵，疑古翻。行，戶剛翻。帥，讀曰率。降，下江翻。至是，爾朱世隆論仵龍、文義之功，各封千戶侯，魏主‹元恭›曰：「仵龍、文義，於王有功，於國無勳。」竟不許。爾朱仲遠鎮滑臺‹河南省滑县›，表用其下都督為西兗州‹府设左城山东省定陶县西›刺史，魏收志：西兗州領沛、濟陰郡。先用後表，詔答曰：「已能近補，何勞遠聞！」爾朱天光之滅万俟醜奴也，事見上卷上年。万，莫北翻。俟，渠夷翻。始獲波斯‹伊朗›所獻師子，送洛陽，波斯獻師子見一百五十二卷大通二年。及節閔帝即位，詔曰：「禽獸囚之則違其性。」命送歸本國。使者以波斯道遠不可達，於路殺之而返，有司劾違旨，帝曰：「豈可以獸而罪人！」遂赦之。史言節閔帝賢明而不終者，制於強臣也。使，疏吏翻。劾，戶概翻，又戶得翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当初，北魏孝庄帝派安东将军史仵龙、平北将军阳文义各率三千士兵镇守太行岭，派侍中源子恭镇守河内。等到尔朱兆大军南下之时，史仵龙、阳文义率军先投降了尔朱兆，因此源子恭的部队也望风而溃，正因为这样，尔朱兆才得以乘胜直入洛阳城。到现在，尔朱世隆为史仵龙、阳文义二人表功，要将他二人各封为千户侯，节闵帝说道：“史仵龙、阳文义二人对您有功，但于国家却无功。”终未答应。尔朱仲远镇守滑台，上表朝廷请求批准其属下的一位都督为西兖州刺史，先任用之后才上表奏闻朝廷，节闵帝下诏答复说：“既然已经能够就近补用了，何必还远奏于朝廷呢！”尔朱天光灭万俟奴之时，才得到波斯国向北魏朝廷进献的狮子，于是派人将这头狮子送到了洛阳城。等到节闵帝即位后，下诏道：“禽兽被囚禁则违背了它的天性。”便命人将狮子送还给波斯国。使者因波斯国路途遥远，难以到达，便于中途杀掉了狮子返回朝廷，有关部门弹劾使者违背了圣上旨意，节闵帝说道：“怎么可以因为一头野兽而加罪于人呢！”于是便赦免了使者。&lt;/p>
&lt;p>5魏鎮遠將軍清河‹东清河郡·山东省淄博市南›崔祖螭chī等聚青州七郡之眾圍東陽‹山东省青州市›，青州領齊、北海、樂安、勃海、高陽、河間、樂陵七郡，治東陽。旬日之間，眾十餘萬。刺史東萊‹山东省莱州市›王貴平帥城民固守，帥，音率。使太傅諮議參軍崔光伯出城慰勞，其兄光韶曰：「城民陵縱日久，蓋言東陽之民，挾州家之勢，陵暴屬郡，恣縱之日久矣。勞，力到翻。眾怒甚盛，非慰諭所能解，家弟往，必不全。」貴平強之，強，其兩翻。既出外，人射殺之。射，而亦翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]北魏镇远将军清河人崔祖螭等人聚集起青州七郡之众包围了州治东阳，十日之内，达十余万人。青州刺史东莱人王贵平率东阳城中的百姓固守城池，同时派太傅谘议参军崔光伯出城劝慰安抚崔祖螭。崔光伯的哥哥崔光韶说：“东阳城之民欺凌其属郡百姓时日已久，属郡之民怒气很盛，不是靠劝慰调停所能化解的，我弟弟此次前往，一定难以生还。”但王贵平逼崔光伯前往，崔光伯出城后，便被人射杀了。&lt;/p>
&lt;p>6幽、安、營、并四州行臺劉靈助，自謂方術可以動人，又推算知爾朱氏將衰，乃起兵自稱燕王、開府儀同三司、大行臺，聲言為敬宗復讎，燕，因肩翻。為，于偽翻。且妄述圖讖，云「劉氏當王」。讖，七譖翻。由是幽‹府设蓟县北京市›、瀛‹府设赵都军城河北省河间市›、滄‹府设饶安河北省盐山县西南›、冀‹府设信都河北省冀县›之民多從之，魏熙平二年分瀛、冀二州置滄州，治饒安城，領浮陽、樂陵、安德三郡。從之者夜舉火為號，不舉火者諸村共屠之。引兵南至博陵‹河北省安平县›之安國城‹河北省安国市›。魏收志，博陵郡安國縣有安國城，北平蒲陰縣亦有安國城，故稱博陵以別之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]幽、安、营、并四州行台刘灵助，自称其方术可以号召民众，又推算说知道尔朱氏将要衰败，于是便起兵叛乱，自封为燕王、开府仪同三司、大行台，扬言要为孝庄帝报仇，而且胡编图谶，说“刘氏当王”。因此幽、瀛、沧崐、冀州的百姓很多前来投奔他。投奔刘灵助的人以夜间举火把为号，不举火把的，各村就一起把他们杀光。刘灵助率军南下来到了博陵郡的安国城。&lt;/p>
&lt;p>爾朱兆遣監軍孫白鷂至冀州‹信都河北省冀县›，監，工咸翻。鷂yào，弋照翻。託言調發民馬，調，徒釣翻。欲俟高乾兄弟送馬而收之。乾等知之，與前河內‹河南省沁阳市›太守封隆之等合謀，潛部勒壯士，襲據信都，殺白鷂，考異曰：北史作「白雞」。今從北齊書。執刺史元嶷。嶷，魚力翻。乾等欲推其父翼行州事，翼曰：「和集鄉里，我不如封皮」，皮，封隆之小字也。乃奉隆之行州事，為敬宗‹元子攸›舉哀，為，于偽翻。將士皆縞素，將，即亮翻；下同。縞，古老翻。升壇誓眾，移檄州郡，共討爾朱氏，仍受劉靈助節度。隆之，磨奴之族孫也。封磨奴見一百一十九卷宋高祖永初元年。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 尔朱兆派监军孙白鹞来到冀州，假托征调百姓的马匹，打算等高乾兄弟送马来的时候收捕他们。高乾等已知道孙白鹞的用意，便与前河内太守封隆之等人合谋，暗中部署部队，袭击并占据了信都，杀掉了孙白鹞，抓获了冀州刺史元嶷。高乾等想推举高乾的父亲高翼主持冀州的行政事务，高翼推辞道：“集聚乡里百姓，我不如封隆之。”于是推举封隆之代行州政，并为孝庄帝举哀，将士们都身穿孝服，升坛誓师，向各州郡发出檄文，共同讨伐尔朱氏，受刘灵助指挥。封隆之是封磨奴的族孙。&lt;/p>
&lt;p>殷州‹府设广阿河北省隆尧县›刺史爾朱羽生將五千人襲信都‹河北省冀县›，高敖曹不暇擐甲，將十餘騎馳擊之，擐，音宦。騎，奇計翻。乾在城中繩下五百人，追救未及，敖曹已交兵，羽生敗走。敖曹馬矟絕世，矟shuò，色角翻。左右無不一當百，時人比之項籍。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 殷州刺史尔朱羽生率五千人马袭击信都，高敖曹来不及披挂铠甲，便率领十余人骑马迎击，高乾从城中用绳子吊放下来五百人，追救高敖曹没能赶上，高敖曹已与尔朱羽生的部队交战，尔朱羽生大败而逃。高敖曹的槊术盖世无双，他的部下也个个都以一当百，当时人称高敖曹是项羽再生。&lt;/p>
&lt;p>高歡屯壺關‹山西省潞城县西›大王山，魏收地形志：上黨郡屯留縣有鳳凰山，一名大王山。按魏太平真君九年二月，詔於壺關東北大王山累石為三封，又斬其北鳳凰山南足以斷之，以其有王氣也。後高歡果屯兵於其地。六旬，乃引兵東出，聲言討信都。信都人皆懼，高乾曰：「吾聞高晉州雄略蓋世，爾朱榮用歡為晉州刺史，故稱之。其志不居人下。且爾朱無道，弒君虐民，正是英雄立功之會，今日之來，必有深謀，吾當輕馬迎之，密參意旨，參，候也。諸君勿懼也。」乃將十餘騎與封隆之子子繪潛謁歡於滏口‹河北省武安市南›，說歡曰：「爾朱酷逆，痛結人神，凡曰有知，孰不思奮！明公威德素著，天下傾心，若兵以義立，則屈強之徒不足為明公敵矣。屈，與倔同，其勿翻。強，其兩翻。屈強之徒，指爾朱氏之黨也。鄙州雖小，戶口不下十萬，穀秸之稅足濟軍資，秸，工八翻，藁也。願公熟思其計。」乾辭氣慷慨，歡大悅，與之同帳寢。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 高欢驻军于壶关大王山，六十天后，才率兵东进，扬言讨灭信都。信都人都很惊惶恐惧，高乾却说道：“我听说高欢雄才武略，盖世无双，他岂肯久居人下。况且尔朱兆无道，上弑君主，下虐百姓，这正是英雄立功的机会，今日高欢到信都来，肯定有更深的谋划，我应当轻骑前往迎接，暗中观察其意图，诸位不必担心害怕。”于是高乾率十余骑人马与封隆之的儿子封子绘一起秘密至滏口求见高欢，高乾劝高欢说：“尔朱氏残暴叛逆，人神共怨，凡是明白事理的人，谁不想奋起讨伐！明公您平素威德卓著，天下之人倾心归慕，您若能据道义兴兵，则那些倔强之徒，均不足以跟您相抗衡。我们冀州虽然很小，但户数却不下十万，赋税足够接济军资的，希望您深思熟虑。”高乾言辞慷慨激昂，高欢非常高兴，当夜与高乾同帐而卧。&lt;/p>
&lt;p>初，河南太守趙郡‹河北省赵县›李顯甫，喜豪俠，喜，許既翻。集諸李數千家於殷州西山方五六十里，居之。殷州西山，廣阿之西山也。顯甫卒，子元忠繼之。家素富，多出貸求利，元忠悉焚券契，約也，即古所謂券也。【章：胡註「契，約也。」與正文不應，當是刻誤；甲十一行本正作「契」；乙十一行本同；孔本同。】免責，鄉人甚敬之。免責，不責其償也。時盜賊蠭起，清河‹山东省临清市›有五百人西戍，還，經趙郡，以路梗，共投元忠；梗，塞也。元忠遣奴為導，曰：「若逢賊，但道李元忠遣。」如言，賊皆舍避。舍，讀曰捨。及葛榮起，元忠帥宗黨作壘以自保，帥，讀曰率。坐大槲樹下，槲hú，胡谷翻。前後斬違命者凡三百人，賊至，元忠輒擊卻之。葛榮曰：「我自中山‹河北省定州市›至此，連為趙李所破，李氏，趙郡之大姓，時號為趙李。何以能成大事！」乃悉眾攻圍，執元忠以隨軍。賊平，就拜南趙郡‹府广阿›太守，此言爾朱榮平葛榮時事。魏太和之十一年，分趙郡之平鄉、柏人、中丘，鉅鹿之南蠻、鉅鹿、廣阿為南鉅鹿郡，後改為南趙郡，屬殷州。好酒無政績。好，呼到翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当初，河南太守赵郡人李显甫，性喜豪放行侠，集聚了数千户李姓人家居住于殷州西山方圆五六十里的地方。李显甫死后，他的儿子李元忠承继了家业。李家一直很富足，过去多将钱出借他人以获利息，李元忠将契约全部焚烧掉，免除了所有借钱人的债务，因此乡亲们都非常敬重他。当时盗贼四起，清河县有五百人西戍边关，回来时经过赵郡，因道路不通，便一同来投奔李元忠。李元忠派手下仆人为他们作向导，并对他们说：“如果遇上贼寇的话，只说是李元忠派来的。”这些人按李元忠吩咐的话去说，那些贼寇果然都对他们回避、放行。等到葛荣起兵后，李元忠率宗族亲党修筑堡垒以御敌自卫，他亲自坐在大树下，前后共斩违抗命令者达三百人，葛荣的贼军前来骚扰时，李元忠每次都将其击退。葛荣说道：“我从中山到这里，连连被李氏所打败，这样怎能崐成就我的大事！”于是出动全部军队围攻李元忠所部，抓获了李元忠，将他随军羁押。葛荣的叛乱被平定之后，北魏任命李元忠为南赵郡太守，李元忠在太守任上喜好饮酒，没有做出过什么政绩。&lt;/p>
&lt;p>及爾朱兆弒敬宗，元忠棄官歸，謀舉兵討之。會高歡東出，元忠乘露車，載素箏濁酒以奉迎，歡聞其酒客，未即見之。元忠下車獨坐，酌酒擘脯食之，謂門者曰：「本言公招延俊傑，今聞國士到門，不吐哺輟洗，其人可知，以周公、漢祖之事責歡也。洗，先典翻。還吾刺，勿通也！」門者以告，歡遽見之，引入，觴再行，元忠車上取箏鼓之，長歌慷慨，歌闋，闋，苦穴翻，歌終也。謂歡曰：「天下形勢可見，明公猶事爾朱邪？」歡曰：「富貴皆因彼所致，安敢不盡節！」元忠曰：「非英雄也！高乾邕兄弟來未？」高乾，字乾邕。時乾已見歡，歡紿之曰：「從叔輩粗，何肯來！」歡與乾兄弟同出於勃海，故稱從叔。紿，待亥翻。從，才用翻。元忠曰：「雖粗，並解事。」解，胡買翻，曉也。歡曰：「趙郡醉矣。」使人扶出。元忠不肯起，孫騰進曰：「此君天遣來，不可違也。」歡乃復留與語，復，扶又翻。元忠慷慨流涕，歡亦悲不自勝。勝，音升。元忠因進策曰：「殷州小，無糧仗，不足以濟大事。若向冀州，高乾邕兄弟必為明公主人。魏冀州治信都，高乾邕兄弟據之，故云然。殷州便以賜委。冀、殷既合，滄、瀛、幽、定自然弭服，唯劉誕黠胡或當乖拒，劉誕亦契胡種也，時為相州‹府设邺城·河北省临漳县西南邺镇】›刺史，鎮鄴。黠，下八翻。然非明公之敵。」歡急握元忠手而謝焉。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 等到尔朱兆弑杀了孝庄帝以后，李元忠便弃官回乡，策划兴兵讨伐尔朱兆。正赶上高欢出兵东进，李元忠便乘一辆敞篷车，车上载着素筝浊酒前来迎接高欢。高欢听说李元忠是一位酒徒，便没有立即会见他。李元忠下车后独自坐下，倒酒撕肉，边饮边吃，对高欢的门卫说：“本以为高公能招揽英雄豪杰，现在他既然已知道国士到了门前，却并不像周公那样放下饭碗、停止洗发去迎接贤士，他这个人也可想而知了，请退还我的名片，不必通报了。”门卫报告给高欢，高欢听后马上接见了李元忠，引入大帐之中。两杯酒喝过，李元忠从车上取下筝弹奏起来，长歌一曲，慷慨激昂，唱完歌，李元忠对高欢说道：“而今天下形势已昭然可见，明公您还要为尔朱氏效力吗？”高欢道：“我的功名富贵都得之于尔朱氏，怎敢不为尔朱氏尽节！”李元忠道：“您如此怎称得上是英雄啊！高乾兄弟来过没有？”当时高乾已经见过了高欢，但高欢却哄骗李元忠说：“我堂叔等性格粗犷，怎肯前来见我！”李元忠道：“高乾兄弟虽性情粗犷，却都明晓事理。”高欢说道：“您真是喝醉了。”于是让人将李元忠扶出去。李元忠不肯起身，孙腾向高欢进言道：“这个人乃是上天派来的，您不能违背了天意啊。”高欢于是又留下李元忠，与他交谈。李元忠陈述时事言辞慷慨，泪流满面，高欢也不禁悲从中来。李元忠趁机向高欢献计道：“殷州太小，缺乏粮草兵器，不能成就大事。如果前往冀州，高乾兄弟定会成为明公的东道主，倾心事公，殷州便可赐委我李元忠。这样冀州、殷州既已联为一体，那么沧州、瀛州、幽州、定州等自然顺服了，只有刘诞这个狡猾的胡人也许会抗拒，但他远不是明公您的对手。”高欢听后紧紧握住李元忠的手，向他称谢道歉。&lt;/p>
&lt;p>歡至山東，約勒士卒，絲毫之物不聽侵犯，每過麥地，歡輒步牽馬，遠近聞之，皆稱高儀同將兵整肅，益歸心焉。爾朱氏加歡儀同三司，故當時以稱之。史言高歡能收眾心，以傾爾朱。將，即亮翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 高欢率部队到了太行山东面，对士兵严加约束，一丝一毫的东西不许侵犯。每次行军路过麦地，高欢总是牵马步行，远近之人听说之后，都称赞高欢带兵有方，纪律严明，也就更加归心于他了。&lt;/p>
&lt;p>歡求糧於相州刺史劉誕，誕不與；相，息亮翻。有車營租米，「車營」，北齊紀作「軍營」。歡掠取之。進至信都，封隆之、高乾等開門納之。高敖曹時在外略地，聞之，以乾為婦人，遺以布裙；裙，渠云翻，婦人下裳也。遺，于季翻。歡使世子澄以子孫禮見之，敖曹乃與俱來。敖曹以歡敘群從子姪之禮乃來，孰謂其粗也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 高欢向相州刺史刘诞索要粮食，刘诞没有给，这时恰有车营租米，高欢便派兵将米抢夺过来。部队前进至信都，封隆之、高乾等打开城门迎接高欢入城。高敖曹当时正在外面攻城略地，听说此事之后，认为高乾真是妇人之见，于是送给了他一件裙子。高欢特派长子高澄执子孙之礼往见高敖曹，高敖曹这才与高澄一起回到信都。&lt;/p>
&lt;p>7癸酉‹三›，魏封長廣王曄為東海王，以青州‹府设东阳山东省青州市›刺史魯郡王肅為太師，淮陽王欣為太傅，爾朱世隆為太保，長孫稚為太尉，趙郡王諶為司空，諶，氏壬翻。徐州‹府设彭城江苏省徐州市›刺史爾朱仲遠、雍州‹府设长安陕西省西安市›刺史爾朱天光並為大將軍，并州‹府设晋阳山西省太原市›刺史爾朱兆為天柱大將軍；賜高歡爵勃海王，徵使入朝。高歡之先本勃海人，爾朱氏爵之為本郡王，欲以誘致之。朝，直遙翻。長孫稚固辭太尉，世衰難佐，故辭。乃以為驃騎大將軍、開府儀同三司。驃，匹妙翻。騎，奇計翻。爾朱兆辭天柱，曰：「此叔父所終之官，我何敢受！」固辭，不拜，尋加都督十州諸軍事，十州，南盡汾、晉，北極雲、朔。世襲并州刺史。高歡辭不就徵。爾朱仲遠徙鎮大梁‹河南省开封市›，復加兗州刺史。大梁，兗州統內，故加兗州。復，扶又翻；下無復、不復同。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]癸酉（初三），北魏朝廷封长广王元晔为东海王，任命青州刺史鲁郡王元肃为太师，淮阳王元欣为太傅，尔朱世隆为太保，长孙稚为太尉，赵郡王元谌为司空，徐州刺史尔朱仲远、雍州刺史尔朱天光二人并为大将军，并州刺史尔朱兆为天柱大将军；赐高欢爵位为勃海王、征召高欢入朝。长孙稚坚决要求辞去太尉之职，于是便任命他为骠骑大将军、开府仪同三司。尔朱兆推辞不受天柱大将军之职，他说：“这是我叔父生前的最后官职，我怎敢接受呢！”坚决推辞，于是没有授与尔朱兆天柱大将军之职，不久又加封尔朱兆为都督十州诸军事，世袭并州刺史。高欢推辞不肯应召入朝。尔朱仲远改镇大梁，又加封为兖州刺史。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>爾朱世隆之初為僕射也，大通二年，魏爾朱榮入洛，以世隆為尚書僕射。畏爾朱榮之威嚴，深自刻厲，留心几案，案亦几屬，應文書皆陳於几案而省覽之。留心几案，謂留心於尚書省文書也。又案，據也，凡官文書留以為據者，亦謂之案。應接賓客，有開敏之名。及榮死，無所顧憚，為尚書令，家居視事，坐符臺省，事無大小，不先白世隆，有司不敢行。使尚書郎宋遊道、邢昕在其聽事東西別坐，受納辭訟，稱命施行；稱命者，稱世隆之命也。昕，許斤翻。聽，讀曰廳。公為貪淫，生殺自恣；又欲收軍士之意，汎加階級，皆為將軍，無復員限，自是勳賞之官大致猥濫，人不復貴。猥，雜也。是時，天光專制關右，兆奄有并、汾，仲遠擅命徐、兗，世隆居中用事，競為貪暴。而仲遠尤甚，所部富室大族，多誣以謀反，籍沒其婦女財物入私家，私家，謂仲遠私家也。投其男子於河，如是者不可勝數。勝，音升。自滎陽已東，租稅悉入其軍，不送洛陽。東南州郡自牧守以下至士民，畏仲遠如豺狼。由是四方之人皆惡爾朱氏，而憚其強，莫敢違也。為爾朱氏敗張本。守，式又翻。惡，烏路翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 尔朱世隆当初作尚书仆射的时候，畏惧尔朱荣的威严，很谨慎小心，对尚书省文书也多留心处理，应对接洽宾客，有贤明敏达之名。等到尔朱荣死后，尔朱世隆便再也没有什么顾虑害怕了，身为尚书令，竟在家中处理公事，指挥台省，无论事情大小，若不先禀告尔朱世隆，有关部门便不敢执行。尔朱世隆让尚书郎宋游道，邢昕在其大厅东西两旁分坐，接受各种呈告诉讼文书，一切均要称尔朱世隆之命方能执行；尔朱世隆公然贪赃淫佚，他人生死，全由其随意定夺；尔朱世隆还想收买军心，对将士滥加提拔，都提为将军，没有员额限制，从此授勋奖赏之官，大都很杂很滥，人们不再看重官爵。这时期，尔朱天光专制关右，尔朱兆奄有并州、汾州，尔朱仲远独擅徐、兖二州，尔朱世隆则身居朝中，大权独揽，四人一个更比一个贪婪、残暴。其中尤以尔朱仲远为最，尔朱仲远所辖境内的富家大族，大多被其诬为谋反，籍没妇女财产入于尔朱仲远私家，将男子投入河中，这类事情数不胜数。从荥阳以东，租税全部充补其军用，不向京城洛阳上交。东南各州郡自牧守以下到普通的士卒百姓，畏惧尔朱仲远如同畏惧豺狼一般。因此四方百姓都很憎恶尔朱氏，只是由于畏惧尔朱氏的强大，不敢反抗罢了。&lt;/p>
&lt;p>8己丑‹十九›，魏以涇州刺史賀拔岳為岐州‹府设雍城陕西省凤翔县›刺史，渭州‹府设襄武甘肃省陇西县›刺史侯莫陳悅為秦州‹府设上封甘肃省天水市›刺史，並加儀同三司。涇、渭荒殘而秦、岐差完，故以內遷為進律。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]己丑（十九日），北魏任命泾州刺史贺拔岳为岐州刺史，任命渭州刺史侯莫陈悦为秦州刺史，二人均加封仪同三司。&lt;/p>
&lt;p>9魏使大都督侯淵‹时在定州州政府中山›、驃騎大將軍代人叱列延慶討劉靈助，至固城‹河北省定州市北›，叱列，虜複姓。固城，當在中山城東北，安國城西南。淵畏其眾，欲引兵西入，據關拒險以待其變，延慶曰：「靈助庸人，假妖術以惑眾，妖，於驕翻。大兵一臨，彼皆恃其符厭，厭，一協翻。謂劉靈助書為符敕以厭勝也。豈肯戮力致死，與吾兵爭勝負哉！不如出營城外，詐言西歸，靈助聞之必自寬縱，然後潛軍擊之，往則成擒矣。」淵從之。出頓城西，聲云欲還，丙申‹二十六›，簡精騎一千夜發，直抵靈助壘；靈助戰敗，斬之，傳首洛陽。初，靈助起兵，自占勝負，曰：「三月之末，我必入定州，爾朱氏不久當滅。」及靈助首函入定州，果以是月之末。史言用兵不可徒信占驗而無方略。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]北魏派大都督侯渊、骠骑大将军代郡人叱列延庆率军讨伐刘灵助。兵至固城，侯渊畏惧刘灵助兵力强盛，打算引兵往西入关，然后据关凭险以等待时机变化。叱列延庆对侯渊说：“刘灵助乃是庸人，假借妖术迷惑众人，我军一到，他的军队便都只想凭仗其符咒取胜，怎肯拼死厮杀，跟我军决胜负呢！我们不如扎营城外，诈称要领兵往西回去，刘灵助听说后一定会戒备松懈，之后我们秘密出兵袭击敌人，定能擒获刘灵助。”侯渊采纳了叱列廷庆的计策。出城驻扎于固城西面，声言要回师。丙申（十四日），侯渊等挑选一千名精锐骑兵夜间出发，直抵刘灵助的营垒。刘灵助战败被杀，首级被送至洛阳。当初，刘灵助起兵之时，自己曾占卜胜负，说：“三月底，我一定入定州，尔朱氏不久就要灭亡。”等到刘灵助首级用匣子装着送到定州的时候，果真是这月之末。&lt;/p>
&lt;p>10夏，四月，乙巳‹六›，昭明太子統卒‹萧统，年三十一岁›。太子自加元服，天監十四年，太子加元服。上即使省錄朝政，省，悉景翻。朝，直遙翻。百司進事，填委於前，太子辯析詐謬，秋毫必睹，但令改正，不加按劾，劾，戶概翻，又戶得翻。平斷法獄，多所全宥，寬和容眾，喜慍不形於色。好讀書屬文，斷，丁亂翻。好，呼報翻。屬，之欲翻。引接才俊，賞愛無倦；出宮二十餘年，言自禁中出居東宮也。不畜聲樂。每霖雨積雪，遣左右周行閭巷，視貧者賑之。行，下孟翻。賑，之忍翻。此所謂好行小惠也。天性孝謹，在東宮，雖燕居，坐起恆西向，必西向者，不敢背上臺也。恆，戶登翻。謹，居忍翻。或宿被召當入，隔夜為宿。被，皮義翻。危坐達旦。及寢疾，恐貽帝憂，敕參問，輒自力手書。言帝出敕候問，太子輒力疾手書，自為奏答。及卒，朝野惋愕，建康男女，奔走宮門，號泣道路。卒，子恤翻。朝，直遙翻。惋，烏貫翻。愕，五各翻。奔，甫門翻。走，音奏。號，戶刀翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]夏季，四月，乙巳（初六），梁朝昭明太子萧统去世。昭明太子自从举行冠礼以后，梁武帝便开始让他处理朝政，各部门的官员前来奏事，都汇集到太子哪里。昭明太子善于辨析真伪谬误，对不实之处，洞察入微，但只是命有关部门改正，并不追究罪责。太子断案公正，对犯人往往多加保全宽宥，待人宽和，能容人，喜怒不形于色。昭明太子喜欢读书作文章，引进接待才俊之士，赞叹爱重，毫无倦怠。太子出居东宫二十多年，不蓄养乐工歌伎。每当天降大雨或积雪不化之时，昭明太子总要派手下人巡视一番大街小巷，发现有穷苦之人则加以赈济。昭明太子天性孝顺，居处东宫，即便是悠闲无事之时，一起一坐，都要面朝西边，如事先接到诏令，召他明日入宫，则正襟危坐直到天明。太子病重之后，惟恐梁武帝担忧，每次派人送来问候的敕文，太子总是要亲自写回信奏答。等到昭明太子去世的时候，朝野上下都非常惊愕、惋惜，建康城中的男女老少，奔向宫门，沿途道路哭声不断。&lt;/p></description></item><item><title>卷154梁紀十_庚戌(五三〇)一年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7154%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81_%E5%BA%9A%E6%88%8C%E4%BA%94%E4%B8%89%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:05 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7154%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%8D%81_%E5%BA%9A%E6%88%8C%E4%BA%94%E4%B8%89%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀十上章閹茂（庚戌），一年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝十">高祖武皇帝十&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e5%8d%81">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="中大通二年庚戌五三零">中大通二年（庚戌，五三零）&lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%a4%a7%e9%80%9a%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e5%ba%9a%e6%88%8c%e4%ba%94%e4%b8%89%e9%9b%b6">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，己丑‹十三›，魏益州‹府设晋寿四川省广元市西南›刺史長孫壽、梁州‹府设南郑陕西省汉中市›刺史元儁等遣將擊嚴始欣，斬之，蕭玩等亦敗死，玩援始欣見上卷上年。長，知兩翻。將，即亮翻。失亡萬餘人。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，己丑（十三日），北魏益州刺史长孙寿、梁州刺史元俊等派将领攻打严始欣，将其斩首，萧玩等也战败而死，逃失走散一万余人。&lt;/p>
&lt;p>2辛亥‹二十五›，魏東徐州‹府设下邳江苏省睢宁县北古邳镇›城民呂文欣等殺刺史元大賓，據城反，魏孝昌元年，置東徐州於下邳。魏遣都官尚書平城‹山西省大同市›樊子鵠討之；二月，甲寅‹八›，斬文欣。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]辛卯（十五日），北魏东徐州城百姓吕文欣等人杀死了刺史元大宾，占据东徐州城而反乱，北魏派遣都官尚书平城人樊子鹄讨伐吕文欣。二月，甲寅（初八），斩杀了吕文欣。&lt;/p>
&lt;p>3万俟醜奴侵擾關中，万，莫北翻。俟，渠之翻。魏爾朱榮遣武衛將軍賀拔岳討之。岳私謂其兄勝曰：「醜奴，勍敵也，勍，其京翻。今攻之不勝，固有罪，勝之，讒嫉將生。」勝曰：「然則柰何？」岳曰：「願得爾朱氏一人為帥而佐之。」帥，所類翻。勝為之言於榮，為，于偽翻。榮悅，以爾朱天光為使持節、都督二雍•二岐諸軍事、驃騎大將軍、雍州‹府设长安陕西省西安市›刺史，後魏雍州治長安，北雍州治華原縣，東雍州治鄭縣‹陕西省华县›，岐州治扶風雍縣‹陕西省凤翔县›，南岐州治河池故道縣‹陕西省凤县›。使，疏吏翻。雍，於用翻。驃，匹妙翻。騎，奇計翻。以岳為左大都督，又以征西將軍代郡侯莫陳悅為右大都督，侯莫陳，其先魏之別部也，居庫斛真水，世為渠帥，遂以為氏，其後鎮代郡武川，因家焉。並為天光之副以討之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]万俟奴侵扰关中地区，北魏尔朱荣派武卫将军贺拔岳讨万俟奴。贺拔岳私下里对他哥哥贺拔胜说：“万俟奴是一个强敌，现在攻讨他若不能取胜，固然有罪，但如果打败了他，谗佞嫉妒之言也会产生。”贺拔胜问道：“那么如何办呢？”贺拔岳说：“希望让一位尔朱氏家族的人为统帅，我作助手辅佐他。”于是贺拔胜向尔朱荣讲了贺拔岳的建议，尔朱荣听了很高兴，便任命尔朱天光为使持节、都督二雍二岐诸军事、骠骑大将军、雍州刺史，以贺拔岳为左大都督，又任命征西将军代郡人侯莫陈悦为右大都督，贺拔岳、侯莫陈悦二人均作为尔朱天光的副手以征讨万俟奴。&lt;/p>
&lt;p>天光初行，唯配軍士千人，發洛陽以西路次民馬以給之。時赤水蜀‹陕西省华县北巴蜀移民›賊斷路，水經註：赤水在鄭縣北，即山海經之灌水也，北注于渭。蜀賊，本蜀人之遷關中者，乘亂相聚為賊。斷，丁管翻。‹元子攸，本年二十四岁›詔侍中楊侃先行慰諭，并稅其馬，華陰諸楊仕魏，奕世貴顯，關西所歸重，故使之先行慰諭也。賊持疑不下。軍至潼關，天光不敢進，岳曰：「蜀賊鼠竊，公尚遲疑，若遇大敵，將何以戰！」天光曰：「今日之事，一以相委。」岳遂進擊蜀於渭北，破之，獲馬二千匹，簡其壯健以充軍士，又稅民馬合萬餘匹。以軍士尚少，少，詩沼翻。淹留未進。榮怒，遣騎兵參軍劉貴乘驛至軍中責天光，杖之一百，以軍士二千人益之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 尔朱天光开始出发时，只配备了一千名士兵，靠征发洛阳以西沿途百姓的马匹装备了这支部队。当时，赤水的蜀贼切断了道路，朝廷便诏令侍中杨侃先到叛贼处抚慰劝谕，并征集他们的马匹，叛贼将领犹疑不决。北魏军队到潼关后，尔朱天光便不敢再前进了，贺拔岳对他说：“这些蜀贼都是些鸡鸣鼠窃之辈，您尚且如此迟疑不决，如果遇到大敌的话，又将如何应敌呢！”尔朱天光说道：“今天的事情，我就全部委托给你了。”贺拔岳于是便向渭水北岸的蜀贼进击，大破贼军，缴获战马二千匹，挑选贼军中健壮的士卒以充实北魏军队，又征集百姓的马匹合计一万多匹。由于兵力还比较少，因此部队停了下来没有继续前进。尔朱荣大怒，派骑兵参军刘贵乘驿马赶至军中，责斥尔朱天光，将他打了一百杖，又增兵二千人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>三月，醜奴自將其眾圍岐州，遣其大行臺尉遲菩薩、李延壽曰：其先魏之別號尉遲部，因以為氏。尉，音鬱。菩，薄胡翻。薩，桑葛翻。僕射万俟仵自武功‹陕西省武功县西›南渡渭，攻圍趣柵，仵，疑古翻。考異曰：北史作「万俟行醜」。今從周書。天光使賀拔岳將千騎救之。菩薩等已拔柵而還，還，從宣翻，又如字。岳故殺掠其吏民以挑之，菩薩率步騎二萬至渭北。挑，徒了翻。帥，讀曰率。岳以輕騎數十自渭南與菩薩隔水而語，稱揚國威，菩薩令省事傳語，省事，蓋猶今之通事，兩敵相向，使之往來通傳言語。省，悉井翻。岳怒曰：「我與菩薩語，卿何人也！」射殺之。射，而亦翻。明日，復引百餘騎隔水與賊語，復，扶又翻。稍引而東，至水淺可涉之處，岳即馳馬東出。賊以為走，乃棄步兵，輕騎南渡渭追岳，岳依橫岡設伏兵以待之，賊半渡岡東，岳還兵擊之，賊兵敗走。岳既還兵擊賊，伏兵又發，故敗走。岳下令，賊下馬者勿殺，賊悉投馬，俄獲三千人，馬亦無遺，遂擒菩薩；仍渡渭北，降步卒萬餘，並收其輜重。降，戶江翻。重，直用翻。醜奴聞之，棄岐州，北走安定‹泾州州政府所在县·甘肃省泾川县›，走，音奏。置柵於平亭‹泾川县北›。天光方自雍至岐，與岳合。平亭在涇州北。自雍至岐，自雍州至岐州也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 三月，万俟奴亲自率众包围了岐州，派遣其大行台尉迟菩萨、仆射万俟仵从武功南渡渭水，围攻北魏军队的营盘。尔朱天光先派贺拔岳率一千骑兵前往救援，尉迟菩萨等叛将已拔起营盘返回了，贺拔岳故意大肆杀害掠夺万俟奴的官吏百姓，以此来激怒敌人，但是尉迟菩萨已率二万步兵和骑兵回到了渭水北岸。贺拔岳率数十轻骑在渭河南岸与北岸的尉迟菩萨隔河对话，特意称赞崐张扬北魏的国威。尉迟菩萨不亲自出面，只命令传话的使者向贺拔岳传话，贺拔岳大怒，说道：“我跟尉迟菩萨说话，你算什么人！”于是用箭射杀了他。第二天，贺拔岳又带了一百多名骑兵隔着渭水跟贼军说话，渐渐地将贼军引向了东边，到了一处可以涉水而过的浅水地带，贺拔岳立即驰马向东跑去，贼军以为贺拔岳要逃跑，便抛下步兵，轻骑南渡渭水追击贺拔岳的部队，贺拔岳已经在一条横向土冈背后设下伏兵等待贼军，等贼军一半人马刚渡过冈东，贺拔岳回兵反击，贼军败逃而去。贺拔岳下令，贼军凡下马者不杀，贼军于是纷纷下马，很快俘获三千人，马匹也没有丢掉，最后捉获了尉迟菩萨。北魏军队于是渡过渭水北岸，贼军万余步兵投降，连同其辎重都被缴获过来了。万俟奴听说了之后，放弃了岐州，向北逃至安定，在平亭设置了营栅。尔朱天光这才从雍州至岐州，跟贺拔岳会合。&lt;/p>
&lt;p>夏，四月，天光至汧、渭之間，汧水出汧縣‹陕西省千阳县›西北而入于渭。汧，口堅翻。停軍牧馬，宣言：「天時將熱，未可行師，俟秋涼更圖進止。」獲醜奴覘候者，縱遣之。覘，丑廉翻，又丑豔翻。醜奴信之，散眾耕於細川‹甘肃省灵台县境›，據令狐德棻後周書，百里、細川在岐州北。又據元豐九域志，涇州靈臺縣有百里鎮，蓋即細川之地。細川、平亭當亦相近。使其太尉侯伏侯元進將兵五千，據險立柵，侯伏侯，虜三字姓。將，即亮翻。其餘千人以下為柵者甚眾。天光知其勢分，晡時，密嚴諸軍，相繼俱發，黎明，圍元進大柵，拔之，所得俘囚，一皆縱遣，諸柵聞之皆降。唐末，高仁厚平阡能等亦用此術。降，戶江翻；下同。天光晝夜徑進，抵安定城下，賊涇州刺史侯幾長貴以城降。侯幾，虜複姓。魏書官氏志，內入諸姓有俟幾氏。俟、侯字相近。醜奴棄平亭走，欲趣高平‹宁夏固原县›，九域志：鎮戎軍，古高平地也。趣，七喻翻。天光遣賀拔岳輕騎追之，丁卯‹二十二›，及於平涼‹甘肃省华亭县›。賊未成列，直閤代郡侯莫陳崇單騎入賊中，於馬上生擒醜奴，因大呼，眾皆披靡，呼，火故翻。披，普彼翻。無敢當者，後騎益集，賊眾崩潰，遂大破之。天光進逼高平‹宁夏固原县›，城中執送蕭寶寅以降。万俟醜奴，胡琛之將也，普通六年，破魏將崔延伯，其眾始盛。蕭寶寅大通元年叛魏，至二年敗，奔醜奴，及是皆平。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 夏季，四月，尔朱天光的部队来到了水和渭水之间，部队停下来，放养战马，并声言：“天气就要变热了，不能行军作战，等到秋天凉爽了以后再考虑进军或退兵。”北魏军队抓获了万俟奴的侦察兵，又放回去。万俟奴相信了这些话，于是便解散部队，令部队在细川耕作，并派其太尉侯伏侯元进率五千士兵，凭据险要设立营栅，其余一千人以下便设立营栅的很多。尔朱天光了解到万俟奴的兵势已经分散，傍晚时分，暗中督责各个部队，前后相继出发，黎明时分，包围并攻取了侯伏侯元进的大寨，所俘获的俘虏，全部放了回去，其他各营栅的贼军听说了之后，都投降了北魏军队。尔朱天光昼夜前进，抵达安定城下，万俟奴的泾州刺史侯几长贵率城而降。万俟奴放弃平亭城出逃，想去高平城，尔朱天光派贺拔岳率轻骑追击万俟奴，丁卯（二十二日），到了平凉追上了敌人。贼军还未列成阵势，直阁、代郡人侯莫陈崇单骑闯入，从马上生擒了万俟奴，并趁势高呼，贼军都望风披靡，没有人敢阻挡侯莫陈崇，北魏的后续骑兵聚集得越来越多，贼军全线崩溃，于是大破贼军。尔朱天光又进逼高平，城中人抓住萧宝寅将其送到北魏军中请降。&lt;/p>
&lt;p>4壬申‹二十七›，以吐谷渾王佛輔為西秦、河二州刺史。吐，從暾入聲。谷，音浴。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]壬申（二十七日），梁朝任命吐谷浑王佛辅为西秦州、河州两州的刺史。&lt;/p>
&lt;p>5甲戌‹二十九›，魏以關中平，大赦。万俟醜奴、蕭寶寅至洛陽，置閶闔門外都街之中，士女聚觀凡三日。丹楊王蕭贊表請寶寅之命，贊以寶寅為叔父，故請其命。吏部尚書李神儁、黃門侍郎高道穆素與寶寅善，欲左右之，左右，讀曰佐佑。言於魏主‹元子攸›曰：「寶寅叛逆，事在前朝。」朝，直遙翻。會應詔王道習自外至，應詔，猶漢之待詔也，帝問道習：「在外何所聞？」對曰：「惟聞李尚書、高黃門與蕭寶寅周款，周，至也，密也。款，愛也。並居得言之地，必能全之。且二人謂寶寅叛逆在前朝，寶寅為醜奴太傅，豈非陛下時邪？賊臣不翦，法欲安施！」帝乃賜寶寅死於駝牛署‹年四十四岁›，邪，音耶。後魏官有駝牛都尉；署者，其寺舍也。五代志：太僕寺之屬有駝牛署，掌飼駝騾驢牛，有令丞。斬醜奴於都市。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]甲戌（二十九日），北魏因关中已经平定，于是大赦天下。万俟奴、萧宝寅被押至洛阳，置于阊阖门外的大街之中，洛阳城中的男女老少聚集围观了三天。丹扬王萧赞上表请求孝庄帝饶萧宝寅一命，吏部尚书李神俊、黄门侍郎高道穆平素与萧宝寅关系密切，也想帮萧宝寅求情，于是便对孝庄帝说：“萧宝寅叛逆之事，发生在前朝。”这时正赶上应诏官王道习从外面进来，孝庄帝问王道习：“你在外面听到了什么？”王道习回答说：“只听到有人说李尚书、高黄门跟萧宝寅关系亲密，这二人都处在便于向皇帝进言的官位上，一定能够保全萧宝寅。而且这两个人说萧宝寅叛逆之事发生在前朝，萧宝寅为万俟奴的太傅，难道不是在陛下当政之时么？贼臣若不剪除掉，王法还能施加于谁呢！”孝庄帝于是便赐萧宝寅死于驼牛署，将万俟奴于都市中斩首。&lt;/p>
&lt;p>6六月，丁巳‹十三›，帝復以魏汝南王悅為魏王。復，扶又翻。考異曰：梁帝紀：「中大通元年，正月，甲子，魏汝南王悅求還本國，許之。二年，六月，丁巳，遣悅還北，為魏主。」按魏書悅傳，悅未嘗歸魏復入梁，今刪去元年事。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]六月，丁巳（十三日），梁武帝又加封原北魏汝南王元悦为魏王。&lt;/p>
&lt;p>7戊寅‹十四›，魏詔胡氏親屬受爵於朝者皆黜為民。謂靈后親屬也。朝，直遙翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]戊寅（疑误），北魏孝庄帝下诏，凡胡氏家族的亲属在朝廷受过爵位的一律罢黜为平民。&lt;/p>
&lt;p>8庚申‹十六›，以魏降將范遵為安北將軍、司州牧，從魏王悅北還。范遵，魏北海王顥之舅，蓋與顥同來奔。降，戶江翻。將，即亮翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]庚申（十六日），梁朝任命北魏降将范遵为安北将军、司州牧，跟随魏王元悦北还。&lt;/p>
&lt;p>9万俟醜奴既敗，自涇、豳‹府设定安甘肃省宁县›以西至靈州‹府设回乐宁夏灵武县›，薄骨律镇改，後魏滅赫連，以赫連果城置薄骨律鎮，至孝昌中改鎮為靈州。杜佑曰：薄骨律鎮，今靈武郡；富平，今迴樂縣。唐靈州治迴樂。括地志云：薄骨律鎮城在河渚之中，隨水上下，未嘗陷沒，故號靈州也。賊黨皆降於魏，唯所署行臺万俟道洛帥眾六千逃入山中，不降。降，戶江翻。帥，讀曰率；下同。時高平大旱，爾朱天光以馬乏草，退屯城東五十里，遣都督長孫邪利帥二百人行原州事以鎮之。魏太延二年，置高平鎮；正光五年，改曰原州，治高平城，領高平、長城二郡。道洛潛與城民通謀，掩襲邪利，并其所部皆殺之。天光帥諸軍赴之，道洛出戰而敗，帥其眾西入牽屯山‹宁夏泾源县北›，班志：幵頭山在安定郡涇陽縣西，涇水所出。師古註曰：幵jiān，音牽。此山在今靈州東南，俗語訛謂之幵屯山。杜佑曰：牽屯山在今原州高平縣。據險自守。爾朱榮以天光失邪利，不獲道洛，復遣使杖之一百，復，扶又翻。使，疏吏翻。以詔書黜天光為撫軍將軍、雍州刺史，降爵為侯。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]万俟奴兵败后，从泾州、幽州以西直到灵州，原来万俟奴的贼党都归降了北魏，只有万俟奴任命的行台万俟道洛率六千部众逃入深山之中，拒不投降。当时高平一带大旱，尔朱天光由于马匹缺少水草，便退兵屯驻在高平城东五十里的地方，并派都督长孙邪利率领二百人管理原州的军政事务，镇守在高平城内。万俟道洛暗中跟高平城中百姓合谋，偷袭了长孙邪利，连同其部下都杀害了。尔朱天光率各路人马赶赴高平城救援，万俟道洛出城迎战，结果战败，率其部下向西逃进了牵屯山，据险自守。尔朱荣因尔朱天光损失了长孙邪利，没有抓获万俟道洛，便又派使者打了尔朱天光一百杖，以皇帝诏书的名义贬黜尔朱天光为抚军将军、雍州刺史，降爵位为侯。&lt;/p>
&lt;p>天光追擊道洛於牽屯，道洛敗走，入隴‹甘肃、陕西二省交界处›，隴，隴山也。歸略陽‹甘肃省秦安县东北›賊帥王慶雲。晉武帝分天水置略陽郡，隋廢為隴城縣，屬秦州。考異曰：魏帝紀作「白馬龍涸胡王慶雲」。今從爾朱天光傳。帥，音所類翻。道洛驍果絕倫，驍，堅堯翻。慶雲得之，甚喜，謂大事可濟，遂稱帝於水洛城‹甘肃省庄浪县›，水經註：水洛水導源隴山，西逕水洛亭西，南注略陽川。九域志：水洛城在德順軍西南一百里。范仲淹曰：朝那之西，秦亭之東，有水洛城。置百官，以道洛為大將軍。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 尔朱天光率军至牵屯山追击万俟道洛，万俟道洛战败逃走，进入陇山，投奔了略阳的贼军首领王庆云。万俟道洛骁勇绝伦，王庆云得到他后，非常高兴，以为这样一来大事便能成功了，于是王庆云便在水洛城称帝，设置文武百官，任命万俟道洛为大将军。&lt;/p>
&lt;p>秋，七月，天光帥諸軍入隴，至水洛城，慶雲、道洛出戰，天光射道洛中臂，射，而亦翻。中，竹仲翻。失弓還走，拔其東城。賊併兵趣西城，趣，七喻翻。城中無水，眾渴乏，有降者言慶雲、道洛欲突走。天光恐失之，乃遣人招諭慶雲使早降，降，戶江翻。曰：「若未能自決，當聽諸人，今夜共議，明晨早報。」慶雲等冀得少緩，因待夜突出，少，詩沼翻。乃報曰：「請俟明日。」天光因使謂曰：「知須水，須者，意所欲也。今相為小退，為，于偽翻。任取澗水飲之。」賊眾悅，無復走心。天光密使軍士多作木槍，各長七尺，此即拒馬槍也。杜佑曰：拒馬槍，以木徑二尺，長短隨事，十字鑿孔，縱橫安檢，長丈，銳其端以塞要路。昏後，繞城布列，要路加厚，又伏人槍中，備其衝突，兼令密縛長梯於城北。其夜，慶雲、道洛果馳馬突出，遇槍，馬各傷倒，伏兵起，即時擒之。軍士緣梯入城，餘眾皆出城南，遇槍而止，窮窘乞降。降，戶江翻。丙子‹三›，天光悉收其仗而阬之，死者萬七千人，分其家口。於是三秦、河‹府设枹罕甘肃省临夏市›、渭‹府设襄武甘肃省陇西县›、瓜‹府设敦煌甘肃省敦煌市›、涼‹府设姑臧甘肃省武威市›、鄯州‹府设乐都青海省乐都县›皆降。三秦，秦‹府设上封甘肃省天水市›、東秦‹府设汧城陕西省陇县›、南秦‹府设骆谷城甘肃省西和县南›也。河州，乞伏之地也。魏太武真君六年，置枹罕鎮，後改為河州，領金城、武始、洪和、臨洮郡。渭州領隴西、南安、南安陽、廣寧郡。瓜州，即古敦煌之地。鄯州，禿髮氏之地，漢金城西部都尉所統也。師古曰：瓜州，即左傳所云允姓之戎居于瓜州者也。其地今猶出大瓜，長者，狐入瓜中食之，首尾不出。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 秋季，七月，尔朱天光率诸军进入陇地，来到了水洛城。王庆云、万俟道洛出城迎战，尔朱天光用箭射中了万俟道洛的胳臂，万俟道洛丢下弓箭回马便走，尔朱天光趁势攻下了贼军的东城。贼军聚集起兵力退至西城，城中无水，士兵们又渴又乏，有投降北魏的士兵告诉尔朱天光说王庆云、万俟道洛打算突围逃走。尔朱天光担心敌人逃掉，于是便派人招降王庆云，让他早日投降，对他说：“如果自己还不能决定的话，应该叫大家今夜共同商议一下，明天早晨回话。”王庆云等贼将希望能够稍微缓解一下，以便等待夜间突围出逃，于是便回报说：“请等到明天吧。”尔朱天光通过使者告诉王庆云等贼将说：“我军知道你们想得到水，现在我军为此稍微后退一些，让你们任意取山涧水饮用。”贼兵大喜，便不再有逃走之意。尔朱天光暗中让士兵们多做拒马枪，各长七尺，天黑后，环绕城边布置好，险要路口布置得更多一些，同时又让士兵埋伏在枪丛中，以防备敌人冲锋突围，还让人暗中在城北捆扎长梯子以备攻城之用。这天夜里，王庆云、万俟道洛果然驰马突围出逃，遇上了北魏军队布置好的拒马枪，战马各自受伤倒下，北魏伏兵又起，当时便抓获了王庆云、万俟道洛二人。北魏士兵沿长梯登上城墙进入城内，其余贼兵都从城南突出，遇上拒马枪后也被阻止住了，贼兵走投无路只好请降。丙子（初三），尔朱天光收缴崐了降兵的武器，将他们全部活埋了，死者达一万七千人，将他们的家属分赏将士。这样一来，三秦、河、渭、瓜、凉、鄯等州也都投降了北魏。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>天光頓軍略陽。詔復天光官爵，尋加侍中、儀同三司。以賀拔岳為涇州刺史，侯莫陳悅為渭州刺史。秦州城民謀殺刺史駱超，南秦州城民謀殺刺史辛顯，超、顯皆覺之，走歸天光，天光遣兵討平之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 尔朱天光驻军于略阳。北魏朝廷下诏恢复了尔朱天光的官职、爵位，不久又加封他为侍中、仪同三司。北魏朝廷还任命贺拔岳为泾州刺史，侯莫陈悦为渭州刺史。秦州城民图谋杀掉刺史骆超，南秦州城民图谋杀掉刺史辛显，骆超、辛显都发觉了这一图谋，便投奔了尔朱天光。尔朱天光派兵讨伐平定了秦州、南秦州的叛乱。&lt;/p>
&lt;p>步兵校尉宇文泰從賀拔岳入關‹潼关›，以功遷征西將軍，行原州事。時關、隴彫弊，泰撫以恩信，民皆感悅，曰：「早遇宇文使君，吾輩豈從亂乎！」為宇文泰得賀拔岳之眾以創大業於關西張本。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 步兵校尉宇文泰跟从贺拔岳进入关内，因功升迁至征西将军，管理原州事务。当时关、陇地区经济凋弊，宇文泰以恩德信义抚慰百姓，当地百姓非常感激、喜悦，都说：“要是早点遇到宇文使君的话，我们怎会跟着参预叛乱呢！”&lt;/p>
&lt;p>10八月，庚戌‹七›，上餞魏王悅於德陽堂，遣兵送至境上。考異曰：悅傳云：「立為魏主，號年更興。衍遣其將軍王僧辯送至境上，以冀侵逼。」按僧辯傳未嘗送悅，蓋王弁耳。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]八月，庚戌（初七），梁武帝在德阳堂为魏王元悦饯行，派兵将元悦送到边境上。&lt;/p>
&lt;p>11魏爾朱榮雖居外藩‹根据地在晋阳山西省太原市›，遙制朝政，朝，直遙翻。樹置親黨，布列魏主左右，伺察動靜，大小必知。伺，相吏翻。魏主雖受制於榮，然性勤政事，朝夕不倦，數親覽辭訟，理冤獄，數，所角翻。榮聞之，不悅。史言魏主不能養晦。帝又與吏部尚書李神儁議清治選部，治，直之翻。選，須絹翻；下同。榮嘗關補曲陽‹河北省晋州市›縣令，據榮傳，即上曲陽縣也，漢、晉屬常山郡，後魏屬中山郡。關補者，先補授而後關吏部。五代志：趙州鼓城縣，舊曰曲陽。劉昫曰：漢上曲陽縣，隋改曰恆陽，唐元和十五年，復曰曲陽。趙州之曲陽，下曲陽也。神儁以階懸，不奏，言階級相去懸絕，其人不應補為縣令。別更擬人。榮大怒，即遣所補者往奪其任；神儁懼而辭位，榮使尚書左僕射爾朱世隆攝選。榮啟北人為河南諸州，帝未之許；太宰天穆入見面論，見，賢遍翻。帝猶不許。天穆曰：「天柱‹尔朱荣›既有大功，為國宰相，若請普代天下官，恐陛下亦不得違之，如何啟數人為州，遽不用也！」帝正色曰：「天柱若不為人臣，朕亦須代；如其猶存臣節，無代天下百官之理。」榮聞之，大恚恨，曰：「天子由誰得立！今乃不用我語！」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]北魏尔朱荣虽居处京城之外的藩镇，却遥控朝政，广树党羽，布置于孝庄帝左右，以便窥伺观察朝中动静，因此朝中不管大事小事，他都知晓。孝庄帝虽然受到尔朱荣的控制，但生性勤于政事，从早到晚不疲倦，多次亲自察览诉状，审理冤案。尔朱荣听说这些之后，很不高兴。孝庄帝又跟吏部尚书李神俊商议整顿官吏的选拔，尔朱荣过去曾补授过一位曲阳县令，但是报到吏部之后，李神俊以官阶相差太悬殊为由，没有批准，而另外又选了别人。尔朱荣对此大为恼怒，于是便派他所补授的人前往曲阳县抢夺县令之职。李神俊很恐惧，便辞了官职，尔朱荣便让尚书左仆射尔朱世隆取代李神俊来主持吏部。尔朱荣向孝庄帝启请北方人为河南各州的刺史，孝庄帝没有同意。太宰元天穆入见孝庄帝，当面请求批准，孝庄帝还是没有答应。元天穆说道：“天柱将军尔朱荣既然对国家有大功，身为宰相，如果他要求调换全国的所有官员的话，恐怕陛下您也不能违背他的意旨，为什么他启奏几个人为河南诸州的刺史，您竟然不允许呢！”孝庄帝严肃地说道：“天柱将军如果不想做人臣的话，朕也可以被他取代；如果他还想保持臣节的话，绝无更换天下百官的道理。”尔朱荣听说了后，非常恼怒怨恨，说道：“他的天子之位靠谁才得以坐上的，现在却竟然不采纳我的意见了！”&lt;/p>
&lt;p>爾朱皇后性妬忌，屢致忿恚。帝遣爾朱世隆語以大理，恚，於避翻。語，牛倨翻。大理，謂事理之大致也。后曰：「天子由我家置立，今便如此；我父本即自作，今亦復決。」決，判也，謂天下事有判決也。復，扶又翻。世隆曰：「止自不為，「止」當作「正」。若本自為之，臣今亦封王矣。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 尔朱皇后生性妒忌，多次向孝庄帝发泄怨恨不满之意。孝庄帝派尔朱世隆向她晓以大义，皇后却说：“天子是由我家设立的，现在竟然这样，我父亲当初如果自己作皇帝的话，现在什么事情也就决定了。”尔朱世隆说道：“正是由于自己没有作皇帝，如果当初他自己作了皇帝，我现在也可封王了。”&lt;/p>
&lt;p>帝既外逼於榮，內逼皇后，恆怏怏不以萬乘為樂，恆，音常。怏，於兩翻。乘，繩正翻。樂，音洛；下同。唯幸寇盜未息，欲使與榮相持。及關、隴既定，告捷之日，乃不甚喜，謂尚書令臨淮王彧曰：「即今天下便是無賊。」彧見帝色不悅，曰：「臣恐賊平之後，方勞聖慮。」帝畏餘人怪之，還以他語亂之曰：「然。撫寧荒餘，荒餘，謂兵荒之餘民也。彌成不易。」易，以豉翻。榮見四方無事，奏稱「參軍許周勸臣取九錫，臣惡其言，已斥遣令去。」榮時望得殊禮，故以意諷朝廷，帝實不欲與之，因稱歎其忠。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 孝庄帝既然外受逼于尔朱荣，内又受逼于尔朱皇后，因此总是怏怏不乐，并不以自己是皇帝而感到快乐，唯可庆幸的是寇盗尚未平息，希望寇盗与尔朱荣相抗衡。等到关、陇地区已经平定，捷报传到朝廷之时，魏主却并不感到十分高兴，只是对尚书令临淮王元说道：“从今以后天下便无贼寇了。”元见孝庄帝脸色不悦，说道：“我担心贼寇平定以后，才真正会使圣上您多费思虑呢。”孝庄帝怕其他人感到奇怪，赶忙用别的话打乱他搪塞道：“是的，抚慰安定兵荒后残剩的百姓，也实在不容易。”尔朱荣见四方平定无事，便向孝庄帝上奏道：“参军许周劝我取得九锡的特殊荣宠，我很厌恶他的话，已经斥责了他一通，让他离开了。”尔朱荣当时希望能够得到孝庄帝特殊的礼遇，所以故意以此来委婉地向魏主暗示自己的愿望，孝庄帝实在不想给尔朱荣以特殊礼遇，因此只是大加称赞了一番尔朱荣的忠诚之心。&lt;/p>
&lt;p>榮好獵，惡，烏路翻。好，呼報翻。不捨寒暑，列圍而進，令士卒必齊壹，雖遇險阻，不得違避，一鹿逸出，必數人坐死。有一卒見虎而走，榮謂曰：「汝畏死邪！」即斬之，自是每獵，士卒如登戰場。嘗見虎在窮谷中，榮令十餘人空手搏之，毋得損傷，死者數人，卒擒得之，魏道武帝因搏熊而謝于栗磾，爾朱榮反是，嗜殺人者烏能定天下邪！卒，音子恤翻。以此為樂，其下甚苦之。太宰天穆從容謂榮曰：樂，音洛。從，千容翻。「大王勳業已盛，四方無事，唯宜脩政養民，順時蒐狩，禮，春蒐sōu、夏苗、秋獮xiǎn、冬狩。杜預曰：蒐，索擇取不孕者。苗，為苗除害也。獮，殺也；以殺為名，順秋氣也。狩，圍守也；冬物畢成，獲則取之，無所擇也。何必盛夏驅逐，感傷和氣？」榮攘袂曰：「靈后女主，不能自正，推奉天子，乃人臣常節。葛榮之徒，本皆奴才，乘時作亂，譬如奴走，擒獲即已。頃來受國大恩，未能混壹海內，何得遽言勳業！如聞朝士猶自寬縱，今秋欲與兄戒勒士馬，校獵嵩高，令貪汙朝貴，入圍搏虎。朝，直遙翻。仍出魯陽‹河南省鲁山县›，歷三荊‹荆州州政府设穰城·河南省邓州市›、东荆州州政府设沘阳·河南省泌阳县、南荆州州政府设安昌·湖北省枣阳市南，悉擁生蠻，北填六鎮，杜佑曰：北荊州，今即伊陽縣；東荊州，後改曰淮州，今淮安郡；荊州，今南陽郡。余按榮言出魯陽，則已越伊陽而南矣。五代志：舂陵郡，後魏置南荊州。當以此足三荊之數。生蠻，謂諸蠻戶之未附於魏者。六鎮叛亂，鎮戶荒殘，故欲填之。回軍之際，掃平汾‹府设蒲子城山西省隰县›胡。稽胡皆居汾州界，謂之汾胡。明年，簡練精騎，分出江、淮，蕭衍若降，乞萬戶侯；騎，奇計翻。降，戶江翻。乞，丘計翻，與也。如其不降，以數千騎徑渡縛取。然後與兄奉天子，巡四方，乃可稱勳耳。今不頻獵，兵士懈怠，安可復用也！」懈，七隘翻。復，扶又翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 尔朱荣喜好打猎，不管寒暑，使军队列队四面围狩，令士卒一定要整齐划一，行动一致，即便遇到艰难险阻，也不得逃避。如果一只鹿逃出去，必定会有几个人因此而处死。有一士兵看到老虎后吓得逃开了，尔朱荣对他说道：“你怕死吗？”当即便将那个士兵斩杀了，从此每次打猎，士卒们便如同上了战场一般。有一次在一条幽僻的山谷中发现了一只老虎，尔朱荣命十几个人空手与那只老虎搏斗，而且不能损伤老虎，死了好几个人，最后才擒获了老虎。尔朱荣以此为乐，他的部下却为此吃尽了苦头。太宰元天穆曾很随意地对尔朱荣说：“大王已经建立了丰功伟业，现在四方安定无事，正应该兴修德政，休养生息，按着季节行围打猎，为什么一定要在盛夏时狩围打猎，伤害自然的和谐之气呢？”尔朱荣挽起袖子说道：“胡灵太后，身为女主，行为不正，推奉天子，乃是做臣子的常节。葛荣之徒，本来都是些奴才之辈，乘时发动叛乱，好比是奴婢逃跑，擒获了就是了。近来我等受国家大恩，却还未能统一海内，怎能说是已建立了功勋业绩！如果听到朝内官员还是松松垮垮，今年秋天想与你整顿兵马，到嵩山围猎，让那些贪官显贵到围子中与虎搏斗。然后再出兵鲁阳，扫平三荆之地，将南方蛮贼一并擒获，向北镇抚六镇之后，回军的时候，再铲除汾州界内的胡匪。明年，挑选精锐骑兵，分道出兵长江、淮河，萧衍如果投降的话，给他一个万户侯；如果不投降，便率数千骑兵直渡江、淮，将其擒缚。然后我与你侍奉天子，巡视四方，这才可以称得上是建立了功勋啊。现在如果不频频围猎的话，士兵们就会懈怠，怎么能够再用呢！”&lt;/p></description></item><item><title>卷153梁紀九_己酉(五二九)一年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7153%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%B9%9D_%E5%B7%B1%E9%85%89%E4%BA%94%E4%BA%8C%E4%B9%9D%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:03 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7153%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%B9%9D_%E5%B7%B1%E9%85%89%E4%BA%94%E4%BA%8C%E4%B9%9D%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀九屠維作噩（己酉），一年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝九">高祖武皇帝九&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b9%9d">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="中大通元年己酉五二九是年十月方改元">中大通元年（己酉、五二九）是年十月方改元。&lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%a4%a7%e9%80%9a%e5%85%83%e5%b9%b4%e5%b7%b1%e9%85%89%e4%ba%94%e4%ba%8c%e4%b9%9d%e6%98%af%e5%b9%b4%e5%8d%81%e6%9c%88%e6%96%b9%e6%94%b9%e5%85%83">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，甲寅‹二›，魏于暉所部都督彭樂帥二千餘騎叛奔韓樓‹时驻幽州，州政府设蓟县北京市›，暉引還。不敢復進軍討邢杲。帥，讀曰率。騎，奇寄翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月甲寅（初二），北魏于晖的部下、都督彭乐率二千余骑兵反叛，投奔了韩楼，于晖只好回师。&lt;/p>
&lt;p>2辛酉‹九›，上‹萧衍，本年六十六岁›祀南郊，大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]辛酉（初九），梁武帝在南郊祭天，大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>3甲子‹十二›，魏汝南王悅求還國，許之。悅來奔見上卷上年。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]甲子（十二日），原北魏汝南王元悦请求梁武帝允许他回到北魏，梁武帝答应了他的请求。&lt;/p>
&lt;p>4辛巳‹二十九›，上祀明堂。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]辛巳（二十九日），梁武帝在明堂祭祀。&lt;/p>
&lt;p>5二月，甲午‹十二›，魏主‹元子攸，本年二十三岁›尊彭城武宣王‹元勰›為文穆皇帝，廟號肅祖；母李妃為文穆皇后。將遷神主於太廟，以高祖‹元宏›為伯考，大司馬兼錄尚書臨淮王彧表諫，以為「漢高祖‹刘邦›立太上皇廟於香街，香街，在漢長安故城內，左馮翊府東北。光武‹刘秀›祀南頓君於舂陵‹湖北省枣阳市南›。事見四十三卷建武十九年。元帝‹刘奭›之於光武已疏絕服，服至袒免則無服，謂之絕服。猶身奉子道，入繼大宗。漢元帝以大宗則上距景帝五世，以祖孫世數數之，則上距景帝七世，光武上接景帝亦七世。五服之次，親盡無服，而光武中興，以赤劉九九之符，繼元帝為九世，而別為舂陵節侯以下立四親廟於舂陵。高祖‹元宏›德洽寰中，道超無外，肅祖‹元勰›雖勳格宇宙，猶北面為臣。又，二后皆將配饗，乃是君臣並筵，嫂叔同室，竊謂不可。」吏部尚書李神儁亦諫，不聽。彧又請去「帝」著「皇」，請去「帝」著「皇」，亦引漢悼皇、共皇為據。去，羌呂翻。著，則略翻。亦不聽。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]二月甲午（十二日），北魏国主孝庄帝尊彭城武宣王为文穆皇帝，庙号为肃祖；尊自己的母亲李妃为文穆皇后。他打算将父母的牌位迁到太庙，尊奉孝文帝为伯考，大司马兼录尚书、临淮王元上表劝谏，认为：“汉高祖将太上皇庙立在香街，汉光武帝将南顿君庙立在舂陵。汉元帝跟汉光武帝的关系早已超出了五服，汉光武帝却仍奉行后代子孙之道，入继大宗。孝文帝德满天下，道充环宇，肃祖虽然功盖宇宙，但终究是臣子。再者，两位皇后也都要享有这种祭祀的礼遇，这就如同君臣共筵，叔嫂同室，我私下以为不可这样做。”吏部尚书李神俊也上表劝谏，但孝庄帝均未采纳他们的谏议。元又请求去掉“帝”而保留“皇”，也未被接受。&lt;/p>
&lt;p>6詔更定二百四十號將軍為四十四班。天監七年，定將軍為二十四班。是年，有司奏移寧遠將軍班中明威將軍進輕車班中，以輕車班中征遠度入寧遠班中。又置安遠將軍代貞武，宣遠代明烈；其戎夷之號亦加附擬。選序則依此承用，遂以定制。轉則進一班，黜則退一班。班即階也。同班以優劣為前後，有鎮、衛、驃騎、車騎同班，四中、四征同班，八安同班，四平、四翊同班，忠武、軍師同班，武臣、爪牙、龍騎、雲麾、冠軍同班，鎮兵、翊師、宣毅、宣惠四將軍，東、西、南、北四中郎將同班；智威、仁威、勇威、信威、嚴威同班，智武、仁武、勇武、信武、嚴武同班，謂為五德將軍；輕車、振朔、武旅、貞毅、明威同班，寧遠、安遠、征遠、振遠、宣遠同班，威雄、威猛、威烈、威振、威信、威勝、威略、威風、威力、威光同班，武猛、武略、武勝、武力、武毅、武健、武烈、武威、武銳、武勇同班，猛毅、猛烈、猛威、猛銳、猛震、猛進、猛智、猛略、猛勝、猛駿同班，壯武、壯勇、壯烈、壯猛、壯銳、壯盛、壯毅、壯志、壯意、壯力同班，驍雄，驍桀、驍猛、驍烈、驍武、驍勇、驍銳、驍名、驍勝、驍迅同班，雄猛、雄威、雄明、雄烈、雄信、雄武、雄勇、雄毅、雄壯、雄健同班，忠勇、忠烈、忠猛、忠銳、忠壯、忠毅、忠捍、忠信、忠義、忠勝同班，明智、明略、明遠、明勇、明烈、明威、明勝、明進、明銳、明毅同班，光烈、光明、光英、光遠、光勝、光銳、光命、光勇、光戎、光野同班，飈勇、飈猛、飈烈、飈銳、飈奇、飈決、飈起、飈略、飈勝、飈出同班，龍驤、虎視、雲旗、風烈、電威、雷音、馳銳、追銳、羽騎、突騎同班，開遠、略遠、貞威、決勝、清野、堅銳、輕銳、拔山、雲勇、振旅同班，超武、鐵騎、樓船、宣猛、樹功、克敵、平虜、稜威、昭威、威戎同班，伏波、雄戟、長劍、衝冠、雕騎、佽飛、勇騎、破敵、克敵、威虜同班，前鋒、武毅、開邊、招遠、全威、破陣、蕩寇、殄虜、橫野、馳射同班，牙門、期門同班，候騎、熊渠同班，中堅、典戎同班，執訊、行陣同班，伏武、懷奇同班，偏、裨將軍同班：凡二百四十號，為四十四班。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]梁武帝下诏将二百四十种称号的将军重新确定为四十四班。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>7壬寅‹二十›，魏詔濟陰王暉業兼行臺尚書，濟，子禮翻。考異曰：梁書作「徽業」。今從魏書。都督丘大千等鎮梁國‹河南省商丘县›。暉業，小新成之曾孫也。小新成見一百二十九卷宋孝武帝大明五年。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]壬寅（二十日），北魏孝庄帝下诏令，任命济阴王元晖业兼任行台尚书，统领丘大千等人镇守梁国。元晖业是拓跋小新成的曾孙。&lt;/p>
&lt;p>8三月，壬戌‹十一›，魏詔上黨王天穆討邢杲，以費穆為前鋒大都督。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]三月壬戌（十一日），北魏孝庄帝诏令上党王元天穆讨伐邢杲，任命费穆为前锋大都督。&lt;/p>
&lt;p>9夏，四月，癸未‹二›，魏遷肅祖及文穆皇后神主于太廟，又追尊彭城王劭為孝宣皇帝。臨淮王彧諫曰：「茲事古所未有，言自古未有以皇帝追尊其兄者。今按自唐高宗以後，率多追諡其子弟為皇帝，作俑者魏敬宗也。陛下作而不法，後世何觀！」用左傳曹劌guì語意。弗聽。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]夏季，四月癸未（初二），北魏孝庄帝将肃祖元勰及文穆皇后的神位迁至太庙，又追谥彭城王元劭为孝宣皇帝。临淮王元劝谏道：“这种事自古从未有过，陛下您这样做不合法度，后世之人会怎么想呢？”孝庄帝未听他的谏言。&lt;/p>
&lt;p>10魏元天穆將擊邢杲，以北海王顥方入寇，集文武議之，眾皆曰：「杲眾強盛，宜以為先。」行臺尚書薛琡曰：琡shū，昌六翻。「邢杲兵眾雖多，鼠竊狗偷，非有遠志。顥，帝室近親，顥，北海王詳之子，於魏主從兄弟也。來稱義舉，其勢難測，宜先去之。」去，羌呂翻。天穆以諸將多欲擊杲，又魏朝亦以顥為孤弱不足慮，將，即亮翻。朝，直遙翻。命天穆等先定齊地，還師擊顥，遂引兵東出。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]北魏元天穆将要攻打邢杲，由于北海王元颢正在进犯北魏，于是召集文武官员商议此事。众人都认为：“邢杲军力强盛，应该先讨伐邢杲。”行台尚书薛却认为：“邢杲的军队数量虽多，但都是些偷鸡摸狗之徒，并没有什么远大抱负。元颢是皇室的近亲，此番前来号称义举，其势难以推测，应该首先消灭他。”元天穆因为将领们大多都希望先讨代邢杲，加之北魏朝廷也认为元颢势力孤单，力量微弱，不足为虑，命令元天穆等人先平定齐地邢杲的叛乱，崐再回师攻打元颢，于是元天穆率军东进。&lt;/p>
&lt;p>顥與陳慶之乘虛自銍城‹安徽省宿州市西南›進拔滎城‹河南省虞城县西南›，遂至梁國；水經註，春秋沙隨之地。杜預註以為即梁國寧陵縣北之沙陽亭，俗謂之堂城，「滎」「堂」字相近，意即此地而字訛也。銍，陟栗翻。魏丘大千有眾七萬，分築九城以拒之。慶之攻之，自旦至申，拔其三壘，大千請降。降，戶江翻；下同。顥登壇燔燎，即帝位於睢陽城南，改元孝基。睢，音雖。考異曰：魏帝紀，去年十月蕭衍以顥為魏主，號年孝基，入據銍城。顥傳，「永安二年四月於梁國城南登壇燔燎，年號孝基。」今從之。濟陰王暉業帥羽林兵二萬軍考城‹河南省民权县东›，前漢梁國有甾縣，後漢章帝更名考城，屬陳留郡，晉省，宋屬濟陽郡。五代志曰：梁郡考城縣，後魏曰考陽，置北梁郡，隋復為考城縣，屬宋州。帥，讀曰率。慶之攻拔其城，擒暉業。考異曰：魏書帝紀，克考城在辛丑後，今從梁帝紀。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 元颢与陈庆之乘北魏空虚之际，从城进发，率军攻占了荥城，随后便打到了梁国城。北魏守将丘大千有军队七万人，分别构筑了九座城堡以抵抗元颢军队。陈庆之率兵攻打梁国城，从早晨直至下午申时，攻下了守军的三个堡垒，丘大千只好请求投降。元颢登坛烧柴祷告，在睢阳城南登基即位，改年号为“孝基”。北魏济阴王元晖业率领的二万羽林军驻扎在考城，陈庆之率军攻取考城，活捉了元晖业。&lt;/p>
&lt;p>11辛丑‹二十›，魏上黨王天穆及爾朱兆破邢杲於濟南‹山东省济南市›，濟，子禮翻。杲降，送洛陽，斬之。兆，榮之從子也。從，才用翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]辛丑（二十日），北魏上党王元天穆和尔朱兆在济南打败了邢杲，邢杲投降，被押送至洛阳，斩了首。尔朱兆是尔朱荣的侄子。&lt;/p>
&lt;p>12五月，丁巳‹六›，魏以東南道大都督楊昱鎮滎陽‹河南省荥阳市›，尚書僕射爾朱世隆鎮虎牢‹河南省荥阳市汜水镇西›，侍中爾朱世承鎮崿岅‹河南省偃师县东南›。崿，五各翻。岅bǎn，與坂同，音反。乙丑‹十四›，內外戒嚴。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]五月丁巳（初六），北魏命东南道大都督杨昱镇守荥阳，命尚书仆射尔朱世隆镇守虎牢，命侍中尔朱世承镇守。乙丑（十四日），北魏朝廷内外实行戒严。&lt;/p>
&lt;p>戊辰‹十七›，北海王顥克梁國。顥以陳慶之為衛將軍、徐州‹府彭城›刺史、引兵而西。引兵而西，直指洛陽。楊昱擁眾七萬，據滎陽，慶之攻之，未拔，顥遣人說昱使降，昱不從。說，式芮翻。天穆與驃騎將軍爾朱吐沒兒將大軍前後繼至，驃，匹妙翻。騎，奇寄翻。將，即亮翻；下同。梁士卒皆恐，慶之解鞍秣馬，諭將士曰：「吾至此以來，屠城略地，實為不少；少，詩沼翻。君等殺人父兄、掠人子女，亦無算矣；天穆之眾，皆是仇讎。我輩眾纔七千，虜眾三十餘萬，今日之事，唯有必死乃可得生耳。虜騎多，不可與之野戰，當及其未盡至，急攻取其城而據之。諸君勿或狐疑，自取屠膾kuài。」乃鼓之，使登城，將士即相帥蟻附而入，帥，讀曰率。癸酉‹二十二›，拔滎陽，執楊昱。楊昱輕慶之兵少，不料其肉薄急攻，故城陷。傳曰：「敵無小，不可輕也。」又曰：「不備不虞，不可以師。」諸將三百餘人伏顥帳前請曰：「陛下渡江三千里，無遺鏃之費，昨滎陽城下一朝殺傷五百餘人，願乞楊昱以快眾意！」顥曰：「我在江東聞梁主言，初舉兵下都，袁昂為吳郡‹吴兴郡，浙江省湖州市›不降，每稱其忠節。事見一百四十四卷齊和帝中興元年。降，戶江翻。楊昱忠臣，柰何殺之！此外唯卿等所取。」於是斬昱所部統帥三十七人，皆刳其心而食之。帥，所類翻。俄而天穆等引兵圍城，慶之帥騎三千背城力戰，大破之，帥，讀曰率。背，蒲妹翻。天穆、吐沒兒皆走。慶之進擊虎牢，爾朱世隆棄城走，獲魏東中郎將辛纂。魏東中郎府在虎牢。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 戊辰（十七日），北海王元颢攻克梁国城。元颢任命陈庆之为卫将军、徐州刺史，率军西进，直指洛阳。杨昱拥有七万大军，据守着荥阳城，陈庆之去攻打未能攻克。元颢派人劝杨昱投降，杨昱没有答应。元天穆和骠骑大将军尔朱吐没儿率大军前后相继来到荥阳。梁军士卒都很恐惧，陈庆之解下马鞍边喂马边告谕将士们说：“我们到这里以来，屠城夺地，确实已经不少；你们大家杀戮人家的父兄、掠取人家的子女，也不计其数了，元天穆的部下，都是我们的仇敌。我军才七千人，而敌军则有三十余万之多，所以眼下之事，大家只有抱着必死之心才有可能免遭杀戮。敌人的骑兵很多，我们不能同他们在野外作战，应当乘他们还没全部到来之时，急速攻下荥阳城而作为据守之处。各位不要再有什么疑虑了，否则就是选择了任人宰割的道路。”于是擂鼓助战，命将士登城攻坚，将士们当即蜂拥着攻入城中，癸酉（二十二日），攻下了荥阳，抓住了杨昱。元颢的部将三百余人俯伏在元颢账前请求道：“陛下渡江北进三千里，连一枝箭的损耗都不曾有，而昨日荥阳城下一战，我军便伤亡五百余人，我们希望您把杨昱交给我们处置，以解大家的心头之恨！”元颢说：“我在江东时听梁朝国主讲，他当初举兵南下，到达建康时，吴郡太守袁昂便曾据城不降，梁朝国主常常称赞袁昂这种忠贞气节。杨昱是一位忠臣，为什么要杀掉他呢！除杨昱之外，其他人任你们处置。”于是斩杀了杨昱部将三十七人，这些人都被挖出心来吃掉了。很快，元天穆等人率军包围了荥阳城，陈庆之率三千骑兵背靠荥阳城，奋勇拼搏，大败元天穆军，元天穆、尔朱吐没儿都落荒而逃。随即，陈庆之又进击虎牢城，尔朱世隆弃城逃走，陈庆之军抓获了北魏东中郎将辛纂。&lt;/p>
&lt;p>魏主將出避顥，未知所之，或勸之長安，中書舍人高道穆曰：「關中荒殘，何可復往！復，扶又翻。顥士眾不多，乘虛深入，由將帥不得其人，故能至此。陛下【章：甲十一行本「下」下有「若」字；乙十一行本同；孔本同；張校同。】親帥宿衛，將，即亮翻。帥，所類翻。親帥，讀曰率；下同。高募重賞，背城一戰，臣等竭其死力，破顥孤軍必矣。或恐勝負難期，則車駕不若渡河，徵大將軍天穆、大丞相榮各使引兵來會，犄角進討，犄，居蟻翻。旬月之間，必見成功，此萬全之策也。」魏主從之。甲戌‹二十三›，魏主北行，夜，至河內郡‹河南省沁阳市›北，河內郡治野王。魏主自洛北如河內，當夜至郡城南，不應至郡城北，恐誤。命高道穆於燭下作詔書數十紙，布告遠近，於是四方始知魏主所在。乙亥‹二十四›，魏主入河內。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 北魏孝庄帝打算离开京城躲避元颢的大军，但不知该去哪里好。有人劝他到长安去，中书舍人高道穆说道：“关中地区荒凉残破，怎么能再到那里去呢？元颢的军队不多，却乘虚而入，这是由于我们选用将帅不当，所以才能攻到这里。陛下若能亲自率领禁卫军，以重金招募士兵，多加奖赏，背城与敌决一死战，我等竭尽全力，就一定能够打败元颢的这支孤军的。若您还担心胜负难以预料的话，那么您不如渡过黄河，命大将军元天穆、大丞相尔朱荣各自率军前来会合，构成犄角之势，进讨元颢的军队，一月之内，一定会取得胜利，这是万全之策。”孝庄帝采纳了高道穆的意见。甲戌（二十三日），孝庄帝一行向北进发，夜间，来到了河内郡郡城的北边。孝庄帝命令高道穆在烛光下起草了几十张诏书，公告天下，于是四方才知道皇帝在哪儿。乙亥（二十四日），孝庄帝一行进入河内郡。&lt;/p>
&lt;p>臨淮王彧，安豐王延明，帥百僚，封府庫，備法駕迎顥。考異曰：彧傳無迎顥事，而梁陳慶之、北齊宋遊道傳有之，盖魏史為彧諱也。丙子‹二十五›，顥入洛陽宮，改元建武，大赦。以陳慶之為侍中、車騎大將軍，增邑萬戶。楊椿在洛陽，椿弟順為冀州‹府设信都河北省冀县›刺史，兄子侃為北中郎將，從魏主在河北。顥意忌椿，而以其家世顯重，恐失人望，未敢誅也。楊播、楊椿兄弟仕魏，一門貴盛，子姪通顯，累朝榮赫。侃，播之子也。或勸椿出亡，椿曰：「吾內外百口，何所逃匿！正當坐待天命耳。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 临淮王元和安丰王元延明，带领文武百官，封存府库，备好法驾迎接元颢。丙子（二十五日），元颢进入洛阳宫，改年号为建武，大赦天下。元颢任命陈庆之为侍中、车骑大将军，增加封邑一万户。杨椿当时在洛阳，他的弟弟杨顺是冀州刺史。侄子杨侃为北中郎将，正跟随北魏孝庄帝在河北。元颢心里很忌恨杨椿，但由于杨椿家世显赫，担心失去众望，所以没有敢杀掉杨椿。有人劝说杨椿离开洛阳逃走，杨椿说：“我家老小上百口，能逃到哪儿去呢？只有听天由命罢了。”&lt;/p>
&lt;p>顥後軍都督侯暄守睢陽為後援，睢陽，即梁國。睢，音雖。魏行臺崔孝芬、大都督刁宣馳往圍暄，晝夜急攻，戊寅‹二十七›，暄突走，擒斬之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 元颢的后军都督侯暄镇守睢阳作为后援，北魏行台崔孝芬、大都督刁宣率军急速前往睢阳包围了侯暄，昼夜猛攻睢阳城，戊寅（二十七日），侯暄突围逃走，被北魏军抓住杀掉了。&lt;/p>
&lt;p>上黨王天穆等帥眾四萬攻拔大梁‹河南省开封市›，大梁，即陳留浚儀縣。分遣費穆將兵二萬攻虎牢，顥使陳慶之擊之。天穆畏顥，將北渡河，謂行臺郎中濟陰‹山东省定陶县西›溫子昇曰：「卿欲向洛，為隨我北渡？」天穆開兩端以問子昇。濟，子禮翻。子昇曰：「主上以虎牢失守，守，式又翻。致此狼狽。元顥新入，人情未安，今往擊之，無不克者。大王平定京邑‹洛阳›，奉迎大駕，此桓、文之舉也。捨此北渡，竊為大王惜之。」為，于偽翻。天穆善之而不能用，遂引兵渡河。費穆攻虎牢，將拔，聞天穆北渡，自以無後繼，遂降於慶之。降，戶江翻。慶之進擊大梁、梁國，皆下之。睢陽即梁國。下，遐稼翻。慶之以數千之眾，自發銍縣‹安徽省宿州市西南›至洛陽，凡取三十二城；四十七戰，所向皆克。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 上党王元天穆等率四万军队攻下了大梁，又分派费穆带二万人攻打虎牢城，元颢派陈庆之攻击费穆。元天穆畏惧元颢，打算北渡黄河，便对行台郎中、济阴人温子说：“你想去洛阳，还是想随我北渡流黄河？”温子说：“国主因虎牢失守，才弄得如此窘迫。元颢新来，民心还未安定，现在您如果前去攻击他，一定会成功。大王您平定了京邑后，再奉迎皇帝大驾，这乃是齐桓公、晋文公才有过的举动啊！现在您舍此而不为，却要北渡黄河，我私下里真为您感到惋惜。”元天穆觉得温子的意见很好，但却不能采纳，于是率军渡过了黄河。费穆攻打虎牢城，眼看就要攻取了，听说元天穆向北渡过了黄河，认为这样一来自己便没有了后继援兵，于是便投降了陈庆之。陈庆之率军进击大梁、梁国两城，群攻下了。陈庆之凭数千之众，从城出发至洛阳，共攻占了三十二座城池，大小四十七战，所向无敌。&lt;/p>
&lt;p>顥使黃門郎祖瑩作書遺魏主曰：遺，于季翻。「朕泣請梁朝，誓在復恥，正欲問罪於爾朱，出卿於桎梏。朝，直遙翻。桎，之日翻。梏，苦沃翻。卿託命豺狼，委身虎口，假獲民地，本是榮物，固非卿有。顥言爾朱榮擅命，顥所得一民尺地皆爾朱榮之物，非魏主之有。今國家隆替，在卿與我。若天道助順，則皇魏再興；脫或不然，在榮為福，於卿為禍。卿宜三復，三，蘇暫翻。復，扶又翻。富貴可保。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 元颢命黄门郎祖莹起草了一封信给北魏孝庄帝，信中写道：“朕哭泣恳请梁朝发兵，誓在报仇雪耻，正是要向尔朱荣问罪，解救你于桎梏之中。你现在托命于豺狼，委身于虎口，我就是获取了一些百姓、土地，也本来是尔朱荣的东西，本来就不属于你所有。当今国家的兴隆废替，全在于你我二人。如果上天助我成功，那么大魏又可再次中兴；若不能这样的话，那么对于尔朱荣来说便是福，而对于你则是祸。你应该反复好好想想，荣华富贵方可保住。”&lt;/p>
&lt;p>顥既入洛，自河以南州郡多附之。齊州‹府设历城山东省济南市›刺史沛郡王欣集文武議所從，曰：「北海、長樂，俱帝室近親，顥，北海王詳之子；魏主，彭城王勰之子，同出於顯祖。樂，音洛。今宗祏shí不移，杜預曰：宗祏，今廟中藏主石室也。祏，音石。我欲受赦，諸君意何如？」在坐莫不失色。坐，徂臥翻。軍司崔光韶獨抗言曰：「元顥受制於梁，引寇讎之兵以覆宗國，此魏之亂臣賊子也；豈唯大王家事所宜切齒，下官等皆受朝眷，朝眷，謂朝廷恩眷也。朝，直遙翻。未敢仰從！」長史崔景茂等皆曰：「軍司議是。」欣乃斬顥使。使，疏吏翻；下同。光韶，亮之從父弟也。崔亮貴顯於延昌、熙平之間。從，才用翻。於是襄州‹府设赭阳河南省方城县›刺史賈思同、魏孝昌中置襄州，領襄城、舞陰、南安、期城、宣義、建城等郡，治赭陽。廣州‹府设鲁阳河南省鲁山县›刺史鄭先護、魏主置廣州，治魯陽，領南陽、順陽、定陵、魯陽、汝南、漢廣、襄城郡。南兗州‹府设谯城安徽省亳州市›刺史元暹xiān魏正光中置南兗州，治譙城，領陳留、梁郡、下蔡、譙郡、北梁郡、沛郡、馬頭郡。亦不受顥命。思同，思伯之弟也。賈思伯見一百四十九卷普通四年。顥以冀州‹府设信都河北省冀县›刺史元孚為東道行臺、彭城郡王，孚封送其書於魏主。平陽王敬先起兵於河橋以討顥，不克而死。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 元颢进入洛阳后，黄河以南的州郡大多归附了他。齐州刺史、沛郡王元欣召集文武官员商议何去何从，元欣说：“北海王和长乐王，都是皇室近亲，现在皇位并未落入外人之手，我打算接受元颢的赦免，诸位认为如何？”在座的文武官员莫不大惊失色。只有军司崔光韶高声反对，他说：“元颢受梁朝节制，勾结仇敌之兵来颠覆自己的国家，他是大魏朝的乱臣贼子。难道仅是因为大王您一家的事情而对他切齿痛恨，我等下官均受朝廷的恩典，所以不敢听从您的意见！”长史崔景茂等人都说：“军司说的很对。”元欣便杀了元颢派来的使者。崔光韶是崔亮的堂弟。于是这样一来，襄州刺史贾思同、广州刺史郑先护、南兖州刺史元暹等，也都不承认元颢的政权。贾思同是贾思伯的弟弟。元颢封冀州刺史元孚为东道行台、彭城郡王，元孚将元颢的委任书封好，派人送给了孝庄帝。平阳王元敬先在河桥起兵讨伐元颢，未能成功而死。&lt;/p>
&lt;p>魏以侍中、車騎將軍、尚書右僕射爾朱世隆為使持節、行臺僕射、大將軍、相州刺史，鎮鄴城。相，息亮翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 北魏加封侍中、车骑将军、尚书右仆射尔朱世隆为使持节、行台仆射、大将军、相州刺史，镇守邺城。&lt;/p>
&lt;p>魏主之出也，單騎而去，侍衛後宮皆按堵如故。顥一旦得之，號令己出，四方人情想其風政。而顥自謂天授，遽有驕怠之志，宿昔賓客近習，咸見寵待，干擾政事，日夜縱酒，不恤軍國，所從南兵，陵暴市里，朝野失望。高道穆兄子儒自洛陽出從魏主，魏主問洛中事，子儒曰：「顥敗在旦夕，不足憂也。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 北魏孝庄帝出奔时，只是单骑而去，宫廷侍卫及后宫嫔妃都依旧留在京城。元颢一旦取得了政权，各种号令全由他自己发出，四方百姓都希望他励精图治，但元颢自以为天授皇位，很快便产生了骄傲怠惰之心。他过去的宾朋老友、亲近之人，都受到了他的宠爱、厚待，这些人干扰政事，日夜纵酒为乐，毫不体恤军国大事，而元颢从南朝带来的梁兵，更在城中欺凌百姓，因而使得朝野上下对他大失所望。高道穆的哥哥高子儒从洛阳逃出追随孝庄帝，孝庄帝问他洛阳城中之事，高子儒说：“元颢很快就会失败，您不用担忧。”&lt;/p></description></item><item><title>卷152梁紀八_戊申(五二八)一年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7152%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%85%AB_%E6%88%8A%E7%94%B3%E4%BA%94%E4%BA%8C%E5%85%AB%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:12:01 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7152%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%85%AB_%E6%88%8A%E7%94%B3%E4%BA%94%E4%BA%8C%E5%85%AB%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀八著雍涒灘（戊申），一年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝八">高祖武皇帝八&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e5%85%ab">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="大通二年戊申五二八">大通二年（戊申、五二八）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a7%e9%80%9a%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e6%88%8a%e7%94%b3%e4%ba%94%e4%ba%8c%e5%85%ab">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，癸亥‹五›，魏以北海王顥為驃騎大將軍、開府儀同三司、相州‹府设邺城河北省临漳县西南邺镇›刺史。驃，匹妙翻。騎，奇寄翻。相，息亮翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月癸亥（初五），北魏任命北海王元颢为骠骑大将军、开府仪同三司、相州刺史。&lt;/p>
&lt;p>2魏北道行臺楊津守定州城‹中山·河北省定州市›，居鮮于脩禮、杜洛周之間，迭來攻圍；津蓄薪糧，治器械，治，直之翻。隨機拒擊，賊不能克。津潛使人以鐵券說賊黨，賊黨有應津者，遺津書曰：「賊所以圍城，正為取北人耳。說，式芮翻。遺，于季翻。為，于偽翻。城中北人，宜盡殺之，不然，必為患。」津悉收北人內子城中而不殺，眾無不感其仁。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]北魏北道行台杨津守定州城，处于鲜于礼和杜洛周两军之间，鲜于礼和杜洛周不断来围攻定州城。杨津积蓄柴草粮食，修治兵甲器械，相机抵御抗击贼军，敌军不能攻克定州城。杨津暗中派人持铁券游说贼军，贼军中有响应杨津的人，给杨津写信说：“贼军之所以包围定州城，只是为了得到城中北方人罢了，城中的北方人，应全部杀掉，不这样的话，一定成为后患。”于是，杨津将定州城中的北方人全部集中于内城中，却并未杀掉他们，这些北方人对杨津的仁义之举无不感激。&lt;/p>
&lt;p>及葛榮代脩禮統眾，榮得脩禮之眾，見上卷普通七年。使人說津，許以為司徒，津斬其使，固守三年。普通七年春，津守定州，至是三年。說，式芮翻。其使，疏吏翻。杜洛周圍之，魏不能救。津遣其子遁突圍出，詣柔然‹瀚海沙漠群›頭兵可汗求救。遁日夜泣請，頭兵遣其從祖吐豆發帥精騎一萬南出；前鋒至廣昌‹河北省涞源县›，賊塞隘口，廣昌縣自漢以來屬代郡。自廣昌東南山南出倒馬關，至中山上曲陽縣，關山險隘，實為深峭，石磴逶迤，沿塗九曲。可，從刊入聲。汗，音寒。從，才用翻。帥，讀曰率；下同。塞，悉則翻。柔然遂還。乙丑‹七›，津長史李裔引賊入，執津，欲烹之，既而捨之。史言城無糧援，雖善守者不能支久。瀛州‹府设赵都军城河北省河间市›刺史元寧以城降洛周。降，戶江翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 等到葛荣代替鲜于礼统领军队后，派人向杨津游说，许诺让杨津做司徒。杨津杀掉了葛荣的使者，固守定州城三年。因杜洛周包围着定州城，北魏的军队不能来相救。杨津派自己的儿子杨遁突围出去，来到柔然国向头兵可汗求救。杨遁日夜哭泣恳请，于是头兵可汗派他的堂祖父吐豆发率一万精锐骑兵南下救援。前锋行至广昌县时，贼兵扼守住了隘口，柔然军队于是又退了回去。乙丑（初七），杨津的部下长史李裔引贼军进入了城中，抓住了杨津，贼军打算烹了杨津，后来又放了他。瀛州刺史元宁率全城投降了杜洛周。&lt;/p>
&lt;p>3乙丑‹七›，魏潘嬪生女，胡太后詐言皇子；為後胡后立女張本。嬪，毗賓翻。丙寅‹八›，大赦，改元武泰。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]乙丑（初七），北魏孝明帝的潘嫔生了一个女儿，胡太后诈称是皇子。丙寅（初八），北魏实行大赦，改元为武泰。&lt;/p>
&lt;p>4蕭寶寅圍馮翊‹陕西省高陵县›，未下；長孫稚軍至恆農‹河南省三门峡市›，長，知兩翻。恆，戶登翻。行臺左丞楊侃謂稚曰：「昔魏武與韓遂、馬超據潼關‹陕西省潼关县›相拒，遂、超之才，非魏武敵也，然而勝負久不決者，扼其險要故也。事見六十六卷漢獻帝建安十六年。今賊守禦已固，雖魏武復生，無以施其智勇。復，扶又翻。不如北取蒲反‹山西省永济县›，此用前漢書地理志「蒲反」字。渡河而西，入其腹心，此亦魏武之故智也。置兵死地；則華州‹府设武乡陕西省大荔县›之圍不戰自解，五代志：馮翊郡，後魏置華州。華，戶化翻。潼關之守必內顧而走，支節既解，長安‹西安›可坐取也。若愚計可取，願為明公前驅。」稚曰：「子之計則善矣；然今薛脩義圍河東‹蒲坂·山西省永济县›，薛鳳賢據安邑‹山西省运城市›，宗正珍孫守虞坂‹山西省平陆县北二十千米中条山口›不得進，水經註曰：虞坂，即左傳所謂顛軨líng，在傅巖東北十餘里，東西絕澗，於中築以成道，指南北之路，謂之軨橋。橋之東北有虞原，上道東有虞城，其城北對長坂二十餘里，謂之虞坂。戰國策曰：「昔騏驥駕鹽車上虞坂，遷延不能進。」正此處也。坂，音反。如何可往？」侃曰：「珍孫行陳一夫，行，戶剛翻。陳，讀曰陣。因緣為將，將，即亮翻。可為人使，安能使人！河東治在蒲反，治，謂治所也。西逼河漘，漘chún，船倫翻，水厓也。上平坦而下水深曰漘。封疆多在郡東。脩義驅帥士民西圍郡城，其父母妻子皆留舊村，一旦聞官軍來至，皆有內顧之心，必望風自潰矣。」稚乃使其子子彥與侃帥騎兵自恆農北渡，據石錐壁‹山西省运城市西南›，五代志，河東郡虞鄉縣有石錐山，於此築壘壁也。侃聲言：「今且停此以待步兵，且觀民情向背。命送降名者各自還村，俟臺軍舉三烽，當亦舉烽相應；其無應烽者，乃賊黨也，當進擊屠之，以所獲賞軍。」於是村民轉相告語，背，蒲妹翻。語，牛倨翻。降，戶江翻；下同。雖實未降者亦詐舉烽，一宿之間，火光遍數百里，賊圍城者不測其故，各自散歸；脩義亦逃還，與鳳賢俱請降。丙子‹十八›，稚克潼關，遂入河東。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]萧宝寅包围了冯翊县城，没有攻下。长孙稚的军队到了恒农，行台左丞杨侃对长孙稚说：“从前魏武帝曹操跟韩遂、马超在潼关交战，相持不下，韩遂、马超的才能，远不能与魏武帝相匹敌，但是却很长时间决不出胜负来，原因就在于韩遂、马超扼守住了险要关口。现在敌人守备防御已经稳固。即使魏武帝曹操再生，也施展不出他的本事。您不如向北夺取蒲反城，渡过黄河向西，进入敌人的腹地，置军于必死之地。这样华州之围便会不战而自解，潼关守敌必定顾虑后方而逃走。周围的城池解决了，长安城便可坐而取之。如果我的计策可行的话，我愿意为您做前锋。”长孙稚说：“您的计策倒是很好，但是崐现在薛义包围着河东、薛凤贤据守着安邑，宗正珍孙把守着虞坂，无法通过，怎么能到达呢？”杨侃说：“珍孙只不过是一介武夫，因偶然的机缘得以成为将领，他只能被人驱使，哪能指挥得了别人！河东郡的治所在蒲反城，蒲反城西边靠近黄河，所辖区域大部分在郡治所的东部。薛义率军队、百姓向西包围了郡的治所蒲反城，他们的父母、妻子、儿女却还都留在原来的村庄，一旦听说官军到了，他们都会有内顾之忧的，一定会望风披靡不战自溃。”长孙稚于是便派儿子长孙子彦与杨侃一起率骑兵从恒农北渡黄河，占据了石锥壁。杨侃声言：“现在暂时停在这里等待步兵，并且看一看民心所向。”于是命令那些送来投降者的名单的人各自回到村子，并且告诉他们：“等到官军燃起三堆烽火时，你们也要燃举烽火相呼应。那些不举烽火相呼应的人，便是贼军的同党，要杀掉他们，将没收的财产犒赏军队。”于是村民们相互转告，即使内心不想投降的人也假装举起烽火，一夜之间，火光遍布数百里。围攻蒲反城的贼兵不知其中原委，各自溃散逃归。薛义也逃回了老家，与薛凤贤一起请求投降。丙子（十八月），长孙稚攻克了潼关，于是进入了河东郡。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>會有詔廢鹽池稅，魏朝蓋謂弛鹽利以與民，可以得民也。稚上表以為：「鹽池天產之貨，密邇京畿‹盐池在山西省运城市南，属京畿司州›，唯應寶而守之，均贍以理。今四方多虞，府藏罄竭，冀‹府信都›、定‹府中山›擾攘，冀、定二州時為葛榮、杜洛周攻圍。常調之絹不復可收，唯仰府庫，藏，徂浪翻。調，徒弔翻。復，扶又翻。仰，魚向翻。有出無入。略論鹽稅，一年之中，準絹而言，不下三十萬匹，乃是移冀、定二州置於畿甸；今若廢之，事同再失。前此宣武帝用甄琛之言，廢鹽池稅，已為失計；今又廢之，是為再失。臣前仰違嚴旨，不先討關賊，徑解河東者，非緩長安而急蒲反，一失鹽池，三軍乏食。天助大魏，茲計不爽。爽，乖也。昔高祖‹元宏›昇平之年無所乏少，少，詩沼翻。猶創置鹽官而加典護，非與物競利，恐由利而亂俗也。況今國用不足，租徵六年之粟，調折來歲之資，調，徒弔翻。折，之列翻。此皆奪人私財，事不獲已。臣輒符同監將、尉，謂監鹽池之將、尉也。監，工銜翻。將，即亮翻；下同。還帥所部，依常收稅，帥，讀曰率；下同。更聽後敕。」謂合罷與否，更聽後番敕下也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 这时候正赶上孝明帝下诏书要废除掉盐池税，于是长孙稚便上书申明自己的看法：“盐池是天然物产，靠近京城，正应该把它当作宝贝好好守护，依据常理均衡地补给百姓。当今之时，四方多难，国家府库空虚，冀州、定州叛乱纷起，国家正常的户调绢帛无法收上来，一切全靠府库的储备，只有支出，没有收入。大致估算一下盐税收入，一年之中，按绢的价值计算的话，不少于三十万匹绢的收入，这就犹同将冀州、定州这两个州置于京郊一样。现在如果再废除盐池税的话，那可就是两次失计了。臣上次之所以敢违抗您的圣旨，没有先讨伐关内的贼兵，而是先径直解除了河东之围，这并不是以长安为缓而以蒲反为急，而是如果一旦失去盐池，则三军势必会缺乏粮食。上天助我大魏，这一计策果然是正确的。过去孝文帝太平之年，什么都不缺少，尚且创置盐官对盐池加以管理、保护，那样做的目的，并不是要跟老百姓争利，而是担心由于利益冲突而导致社会动乱。何况当今国家财政不足，租税已经提前征收了六年，户调已经折合到明年，这些都是掠取百姓私财的措施，事情出于不得已。我这就让那些管理、保护盐池的将、尉们，回去率领他们的部下，仍按往常一样征收盐税，是否废除，再听陛下以后的诏令。”&lt;/p>
&lt;p>蕭寶寅遣其將侯終德擊毛遐。會郭子恢等屢為魏軍所敗，敗，補邁翻；下穆敗同。終德因其勢挫，還軍襲寶寅；至白門，長安城東出北來第三門曰青門；意白門即西出南來第三門也。寶寅始覺，丁丑‹十九›，與終德戰，敗，攜其妻南陽公主及其少子，帥麾下百餘騎自後門出，奔万俟醜奴‹时在上封甘肃省天水市›。少，詩照翻。騎，奇寄翻。万，莫北翻。俟，渠之翻。醜奴以寶寅為太傅。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 萧宝寅派部将侯终德攻打毛遐的部队。正值郭子恢等人屡次被北魏军队打败，侯终德趁着萧宝寅势力受到削弱之际，回去袭击萧宝寅，侯终德的部队已到了白门的时候，萧宝寅才刚刚发觉。丁丑（十九日），萧宝寅与侯终德交战，结果战败。萧宝寅携带妻子南阳公主和他们的小儿子，带着部下一百多名骑兵从后门逃出，投奔了万俟奴。万俟奴封萧宝寅为太傅。&lt;/p>
&lt;p>二月，魏以長孫稚為車騎大將軍、開府儀同三司、雍州‹府设长安陕西省西安市›刺史、尚書僕射、西道行臺。雍，於用翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 二月，北魏任命长孙稚为车骑大将军、开府仪同三司、雍州刺史、尚书仆射、西道行台。&lt;/p>
&lt;p>群盜李洪攻燒鞏‹河南省巩县›西闕口‹洛阳城南›以東，謂鞏縣以西，伊闕口以東也。鞏縣，漢屬河南尹，晉分屬滎陽郡。南結諸蠻；魏都督李神軌、武衛將軍費穆討之。穆敗洪於闕口南，遂平之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 群盗李洪等攻取烧毁了巩县以西、伊阙口以东的大片地区，并与南方诸蛮相勾结。北魏都督李神轨、武卫将军费穆率军征讨李洪。费穆在伊阙口南打败了李洪，最后终于平定了匪乱。&lt;/p>
&lt;p>5葛榮擊杜洛周，殺之，併其眾。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]葛荣率军攻打杜洛周，杀了杜洛周，收编了他的部众。&lt;/p>
&lt;p>6魏靈太后再臨朝以來，再臨朝見一百五十卷普通六年。朝，直遙翻。嬖倖用事，嬖，卑義翻，又博計翻。政事縱弛，恩威不立，盜賊蠭起，封疆日蹙。謂秦、隴以西，冀、并以北，皆為盜區，淮、汝、沂、泗之間，皆為梁所侵也。魏肅宗年浸長‹元诩本年十九岁›，太后自以所為不謹，恐左右聞之於帝，凡帝所愛信者，太后輒以事去之，長，知兩翻。去，羌呂翻。務為壅蔽，不使帝知外事。通直散騎常侍昌黎‹辽宁省朝阳市›谷士恢有寵於帝，使領左右；散，悉亶翻。騎，奇寄翻。太后屢諷之，欲用為州，士恢懷寵，不願出外，太后乃誣以罪而殺之。有蜜多道人，能胡語，帝常置左右，太后使人殺之於城南而【章：甲十一行本「而」下有「詐」字；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同。】懸賞購賊。由是母子之間，嫌隙日深。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]北魏胡太后再次当政以来，宠信之徒横行专权，政事松弛，朝廷的威信树立不起来，盗贼纷起，边界一天天缩小。孝明帝年纪渐渐长大，胡太后本人也认为自己的所作所为不够谨慎，担心左右会向孝明帝汇报，于是凡孝明帝平时所宠信的人，太后便借某种事由除掉他们，竭力堵塞孝明帝视听，不让他知道外面发生的事情。通直散骑常侍、昌黎人谷士恢深受孝明帝宠爱，命他统领宫中卫士。胡太后多次含蓄地暗示谷士恢，想把他调为地方官，但谷士恢受孝明帝宠幸，不愿离开京城，于是胡太后便罗织罪名将他杀了。有一个密多道人，会说胡话，孝明帝经常让他在身边服侍。胡太后派人在城南杀了他，还假装悬赏缉拿罪犯。从此胡太后和孝明帝母子二人之间，隔阂越来越深。&lt;/p>
&lt;p>是時，車騎將軍、儀同三司、并•肆•汾•廣•恆•雲六州討虜大都督爾朱榮「廣」當作「唐」。魏收志，孝昌中置唐州。高歡建義，改唐州曰晉州。按爾朱榮時駐兵於晉陽。兵勢強盛，魏朝憚之。朝，直遙翻。高歡、段榮、尉景、蔡儁先在杜洛周黨中，高歡等歸杜洛周，見一百五十卷普通六年。欲圖洛周不果，逃奔葛榮，又亡歸爾朱榮。劉貴先在爾朱榮所，屢薦歡於榮，榮見其憔倅，未之奇也。憔，昨遙翻。悴，秦醉翻。歡從榮之馬廄，廄有悍馬，榮命歡翦之，髦馬而鬄tì落之為翦。悍，侯旰翻。歡不加羈絆而翦之，馬絡首曰羈，繫足曰絆。竟不蹄齧，起，謂榮曰：「御惡人亦猶是矣。」榮奇其言，坐歡於牀下，屏左右，訪以時事，歡曰：「聞公有馬十二谷，榮畜牧蕃庶，以谷量馬。屏，必郢翻。色別為群，畜此竟何用也？」畜，吁玉翻。榮曰：「但言爾意！」歡曰：「今天子闇弱，太后淫亂，嬖櫱擅命，朝政不行。櫱niè，魚列翻。朝，直遙翻。以明公雄武，乘時奮發，討鄭儼、徐紇之罪以清帝側，霸業可舉鞭而成，此賀六渾之意也。」高歡，字賀六渾。榮大悅，語自日中至夜半乃出，自是每參軍謀。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当时，车骑将军、仪同三司及并、肆、汾、广、恒、云六州讨虏大都督尔朱荣，兵势强盛，北魏朝廷很是害怕。高欢、段荣、尉景、蔡俊等人原先在杜洛周手下，本想图谋取代杜洛周，结果没成功，于是逃奔葛荣，接着又投奔尔朱荣。先前便在尔朱荣处做事的刘贵，多次向尔朱荣推荐高欢，尔朱荣见高欢身形瘦弱，相貌憔悴，并没有觉出他有什么出奇之处。一次高欢随尔朱荣来到马棚，马棚中有一匹强悍凶猛的马，尔朱荣令高欢给这匹马修剪。高欢对这匹马没套上马笼头和捆住马脚便修剪起来，这匹马竟然也没踢没咬。高欢修剪完后站起身来，对尔朱荣说：“制服坏人也跟这是同一道理。”尔朱荣很惊奇他能说出这样的话来，于是请高欢坐在床下，屏退左右，向他征询当前的国家大事。高欢说道：“我听说您有十二群马，按颜色分成不同的马群，这样畜养到底是要做什么用呢？”尔朱荣说：“请只管说出你的看法！”高欢说：“现在皇上软弱，太后淫乱，奸佞小人专权，朝廷的政策不能贯彻执行。凭您的雄才大略，若乘此时起兵，讨伐郑俨、徐纥的罪行，肃清皇上身边的奸佞小人。那么您的霸业挥鞭之际便可成就，这就是我高欢的主意。”尔朱荣听了非常高兴，二人从中午谈至半夜才出来。从此以后，高欢便经常参与尔朱荣的军事谋划。&lt;/p>
&lt;p>并州‹府设晋阳山西省太原市›刺史元天穆，孤之五世孫也，孤，拓跋鬱律第四子。與榮善，榮兄事之。榮常與天穆及帳下都督賀拔岳密謀，欲舉兵入洛，內誅嬖倖，外清群盜，二人皆勸成之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 并州刺史元天穆，是元孤的五世孙，跟尔朱荣关系很密切，尔朱荣对他就象对待哥哥一样。尔朱荣经常跟元天穆及部下都督贺拔岳密谋，打算发兵进入洛阳，对内诛杀奸佞之人，对外肃清各地匪盗，元天穆和贺拔岳二人都劝尔朱荣这样做。&lt;/p>
&lt;p>榮上書以「山東群盜方熾，熾，尺志翻。冀、定覆沒，官軍屢敗，請遣精騎三千東援相州。」騎，奇寄翻。相，息亮翻。太后疑之，報以「念生梟戮，寶寅就擒，醜奴請降，關、隴已定。費穆大破群蠻，絳蜀漸平。又，北海王顥帥眾二萬出鎮相州，不須出兵。」梟，堅堯翻。降，戶江翻。帥，讀曰率；下同。榮復上書，復，扶又翻；下帝復同。以為「賊勢雖衰，官軍屢敗，人情危怯，恐實難用。若不更思方略，無以萬全。臣愚以為蠕蠕主阿那瓌荷國厚恩，蠕蠕之亂，魏援立阿那瓌，事見一百四十九卷普通元年至三年。蠕，人兗翻。荷，下可翻。未應忘報，宜遣發兵東趣下口以躡其背，言阿那瓌荷魏保護之恩，雖叛歸塞北，未應漠然忘報恩之心。下口蓋指飛狐口‹河北省涞源县北›。趣，七喻翻。北海之軍嚴加警備以當其前。臣麾下雖少，輒盡力命自井陘‹河北省井陉县东北›以北，滏口‹河北省武安市南›以西，分據險要，攻其肘腋。少，詩沼翻。陘，音刑。滏，音釜。腋，音亦。葛榮雖并洛周，威恩未著，人類差異，形勢可分。」杜洛周，柔玄鎮民‹柔玄镇内蒙古兴和县北›匈奴人；葛榮，鮮于脩禮之黨‹移民定州的五原内蒙古包头市›降户，多是鲜卑人；本非同類，吞并為一。及其新合，亟加招討，則形勢可分也。遂勒兵召集義勇，北捍馬邑‹山西省朔州市›，東塞井陘。徐紇說太后以鐵券間榮左右，榮聞而恨之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 于是，尔朱荣便向朝廷上书说：“山东群盗的活动正猖獗，冀州、定州已经失陷敌手，官军屡战屡败，我请求派遣三千精锐骑兵向东增援相州。”胡太后对此很是怀疑，便回答尔朱荣说：“莫折念生已斩首，萧宝寅被活捉，万俟奴已请求投降，这样，关、陇地区的贼盗已经平定。费穆大破群蛮，绛蜀地区也逐渐平定。再者，北海王元颢已率军二万出镇相州，因此你不必再出兵增援了。”尔朱荣又上书朝廷，认为：“贼兵的势力虽然衰落，但官军却屡次失败，军心畏惧，所以恐怕官军实际上很难起作用。如果不另想策略的话，则不能确保万无一失。以微臣愚见，蠕蠕国国王阿那环受我魏朝厚恩，不应忘记报答，因此，应该让他发兵东至下口以攻击贼兵的背后，令北海王元颢的部队严加戒备以攻击贼兵的正面。我的部队虽然很少，也要尽全力命他们从井陉以北，滏口以西，分路占据险要地区，从侧面攻击贼兵。葛荣虽然吞并了杜洛周的部队，但威信还未树立，部下并非一族，可以使他们分崩离析。”于是尔朱荣便命令部队征召义勇之人充军，向北守卫马邑城，向东占据了井陉。徐纥劝胡太后派人持铁券离间尔朱荣的部下，尔朱荣听说后，很忌恨徐纥。&lt;/p>
&lt;p>魏肅宗‹元诩›亦惡儼、紇等，逼於太后，不能去，塞，悉則翻。說，輸芮翻。間，古莧翻。惡，烏路翻。去，羌呂翻。密詔榮舉兵內向，欲以脅太后。榮以高歡為前鋒，行至上黨‹山西省长治市北›，帝復以私詔止之。儼、紇恐禍及己，陰與太后謀酖帝，癸丑‹二十五›，帝‹元诩›暴殂。年十九。甲寅‹二十六›，太后立皇女為帝，大赦。既而下詔稱：「潘充華本實生女。潘充華，即前所謂潘嬪也，生女見上正月乙丑。故臨洮王寶暉世子釗，體自高祖‹元宏›，臨洮王寶暉，高祖之孫。宜膺大寶。百官文武加二階，宿衛加三階。」乙卯‹二十七›，釗即位。釗始生三歲，太后欲久專政，故貪其幼而立之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 北魏孝明帝也很厌恶郑俨、徐纥等人，碍于胡太后，不能把他们除掉。于是孝明帝秘密下诏书命尔朱荣发兵至京城，想以此来胁迫胡太后。尔朱荣任命高欢为前锋，部队行至上党时，孝明帝又下密诏阻止了这一行动。郑俨、徐纥担心灾祸会降临到自己头上，便暗中与胡太后策划阴谋毒死孝明帝。癸丑（二十五日），北魏孝明帝突然去世。甲寅（二十六日），胡太后立皇女为皇帝，大赦天下。不久又下诏书宣称：“潘充华实际上生的是女儿。原来的临洮王元宝晖的后代元钊，是孝文帝的嫡系后代，应该做皇帝。文武百官各进二级官位，宿卫进三级官位。”乙卯（二十七日），元钊即位。元钊这时才刚刚三岁，胡太后想长久地独揽大权，所以看中了元钊年纪小才立他为帝。&lt;/p>
&lt;p>爾朱榮聞之，大怒，謂元天穆曰：「主上晏駕，春秋十九，海內猶謂之幼君；況今奉未言之兒以臨天下，欲求治安，其可得乎！治，直吏翻。吾欲帥鐵騎赴哀山陵，翦除姦佞，更立長君，更，工衡翻。長，知兩翻。何如？」天穆曰：「此伊、霍復見於今矣。」乃抗表稱：「大行皇帝背棄萬方，復，扶又翻。背，蒲妹翻。海內咸稱酖毒致禍。豈有天子不豫，初不召醫，貴戚大臣皆不侍側，安得不使遠近怪愕！又以皇女為儲兩，太子謂之儲君。易曰：明兩作離，大人以繼，明照四方。故稱儲兩。虛行赦宥，上欺天地，下惑朝野。已乃選君於孩提之中，實使姦豎專朝，隳亂綱紀，朝，直遙翻。此何異掩目捕雀，塞耳盜鍾。塞，悉則翻。今群盜沸騰，鄰敵窺窬，而欲以未言之兒鎮安天下，不亦難乎！願聽臣赴闕，參預大議，問侍臣帝崩之由，訪侍【章：甲十一行本「侍」作「禁」；乙十一行本同；孔本同；張校同。】衛不知之狀，以徐、鄭之徒付之司敗，雪同天之恥，君父之讎，義不同天。謝遠近之怨，然後更擇宗親以承寶祚。」榮從弟世隆，時為直閤，更，工衡翻。從，才用翻；下從子之從同。太后遣詣晉陽‹山西省太原市›慰諭榮；榮欲留之，世隆曰：「朝廷疑兄，故遣世隆來，今留世隆，使朝廷得預為之備，非計也。」乃遣之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 尔朱荣听说这事之后，非常恼怒，对元天穆说：“皇上去世了。他年纪已十九岁了，而天下还仍把他看作是小皇帝，何况现在立一个还不会说话的幼儿来统治天下，想求得国家长治久安，怎么可能呢？我打算率骑兵奔赴国都哀悼皇帝，除掉奸佞之人，重新立一位年纪大一点的皇帝，你们看怎么样？”元天穆说：“这真是伊尹、霍光今日再生啊！”于是尔朱荣上书朝廷，声称：“大行皇帝离开人世，天下都认为是被毒酒害死的。哪儿有皇帝生病，竟然不召医生看视，贵戚大臣都不服侍左右的道理？”这怎能不让天下之人感到奇怪、诧异呢！又立皇女为皇位继承人，妄自实行大赦，宽恕罪犯，对上欺骗天地，对下迷惑朝野之人。接着又选立孩童为帝，实际上让奸臣佞子把持朝政，毁坏国家纲纪，这与掩目捕雀、塞耳盗铃有何区别？现在各地盗匪猖獗，邻国之敌暗中窥伺，朝廷却打算让一个还不会说话的孩子来镇抚安定天下，不是太难了么！希望朝廷允许我回到京城，参与商讨国家大计，向侍卫之臣询问皇帝驾崩的原因，访查侍卫们不知道的真实情况，将徐纥、郑俨之徒交给法官查办，以雪之耻，消除远近各地的怨恨之情，然后重新选择一位皇族成员承继皇位。”尔朱荣的崐堂弟尔朱世隆，当时任直官，胡太后派他到晋阳慰问安抚尔朱荣。尔朱荣打算留下尔朱世隆，尔朱世隆说道：“朝廷现在怀疑兄长您，所以才派我来您这里，现在您却要留下我，这就会使得朝廷能够预先做好防备，不是好计策呀。”于是尔朱荣便仍让尔朱世隆回去了。&lt;/p>
&lt;p>7三月，癸未‹二十六›，葛榮陷魏滄州‹府设饶安河北省盐山县西南›，魏肅宗熙平二年，分瀛、冀二州置滄州，治饒安城，領浮陽、樂陵郡。執刺史薛慶之，居民死者什八九。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]三月癸未（二十六日），葛荣攻陷北魏的沧州，抓获了刺史薛庆之，平民被杀的占十之八九。&lt;/p>
&lt;p>8乙酉‹二十八›，魏葬孝明皇帝‹元诩›于定陵，廟號肅宗。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]乙酉（二十八日），北魏将孝明帝安葬于定陵，庙号为肃宗。&lt;/p>
&lt;p>9爾朱榮與元天穆議，以彭城武宣王有忠勳，彭城王勰，諡武宣。忠勳，謂侍孝文帝疾，立宣武帝，備極忠勤也。其子長樂王子攸，素有令望，欲立之。樂，音洛。又遣從子天光及親信奚毅、倉頭王相入洛，與爾朱世隆密議。天光見子攸，具論榮心，子攸許之。天光等還晉陽，榮猶疑之，乃以銅為顯祖諸【章：甲十一行本「諸」下有「子」字；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同。】孫各鑄像，唯長樂王像成。魏人立后，皆鑄像以卜之。慕容氏謂冉閔以金鑄己像不成。胡人鑄像以卜君，其來尚矣，故爾朱榮效之。榮乃起兵發晉陽，世隆逃出，會榮於上黨。靈太后聞之，甚懼，悉召王公等入議，宗室大臣皆疾太后所為，莫肯致言。徐紇獨曰：「爾朱榮小胡，敢稱兵向闕，文武宿衛足以制之。但守險要以逸待勞，彼懸軍千里，士馬疲弊，破之必矣。」太后以為然，以黃門侍郎李神軌為大都督，帥眾拒之，別將鄭季明、鄭先護將兵守河橋，帥，讀曰率。將，即亮翻。武衛將軍費穆屯小平津‹河南省孟津县东黄河渡口›。先護，儼之從祖兄弟也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]尔朱荣跟元天穆商议，认为彭城武宣王元勰有功勋，他的儿子长乐王元子攸平素声望很高，打算立元子攸为帝。尔朱荣又派侄子尔朱天光及亲信奚毅、仆人王相来到洛阳，与尔朱世隆秘密商议。尔朱天光见到元子攸后，向他详细地讲了尔朱荣的想法，元子攸答应了。尔朱天光等人回到晋阳，尔朱荣仍犹疑不定，于是便用铜为皇室的子孙们每人都铸铜像，以此占卜谁能做皇帝，结果只有长乐王元子攸的铜像铸成了。尔朱荣这才起兵从晋阳出发，尔朱世隆逃出京城，在上党与尔朱荣相会。胡太后听说后，非常恐惧，将王公大臣全部召入宫中商议对策。皇族宗室和大臣们都很痛恨胡太后平日的所作所为，因此没有人发言。只有徐纥说：“尔朱荣这个小胡人，竟敢起兵冒犯朝廷，文武禁卫军足以将他制伏。只要守住险要地区以逸待劳，尔朱荣的孤军千里而来，兵马疲惫不堪，一定能够打败他。”胡太后认为徐纥说的很对，于是任命黄门侍郎李神轨为大都督，率兵迎击尔朱荣，副将郑季明、郑先护率兵守卫河桥，武卫将军费穆驻扎在小平津。郑先护是郑俨的堂祖父兄弟。&lt;/p>
&lt;p>榮至河內‹河南省沁阳市›，復遣王相密至洛，迎長樂王子攸。復，扶又翻；下榮復同。夏，四月，丙申‹九›，子攸與兄彭城王劭、弟霸城公子正潛自高渚‹黄河中小岛›渡河，考異曰：楊衒之洛陽伽藍記，「高渚」作「霤波」，今從魏書。丁酉‹十›，會榮於河陽‹河南省孟县›，將士咸稱萬歲。戊戌‹十一›，濟河，子攸‹元子攸，本年二十二岁›即帝位，帝，彭城王勰之第三子。以劭為無上王，劭，彭城嫡嗣，且魏主兄也，封為無上王，言其尊無上也。有君而言無上，君子是以知魏主之不終也。子正為始平王；以榮為侍中、都督中外諸軍事、大將軍、尚書令、領軍將軍、領左右，封太原王。領左右，領左右千牛備身也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 尔朱荣的军队到达河内后，尔朱荣又派王相秘密进到洛阳城，迎接长乐王元子攸。夏季，四月丙申（初九），元子攸与他的哥哥彭城王元劭、弟弟霸城公元子正偷偷从高渚渡过黄河，丁酉（初十），在河阳跟尔朱荣见了面，将士们都高呼万岁。戊戌（十一日），尔朱荣等渡过黄河，元子攸即皇帝位，任命元劭为无上王，元子正为始平王，任命尔朱荣为侍中、都督中外诸军事、大将军、尚书令、领军将军、领左右，并封为太原王。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>鄭先護素與敬宗善，聞帝即位，與鄭季明開城納之。李神軌至河橋，聞北中不守，晉杜預建河橋於富平津。河北側岸有二城相對，魏高祖置北中郎府，徙諸從隸府戶并羽林虎賁領隊防之。北中不守，可以平行至洛陽矣。宋白曰：北中城，即今河陽城。即遁還；費穆棄眾先降於榮。降，戶江翻。徐紇矯詔夜開殿門，取驊騮廄御馬十匹，驊騮，駿馬也，故魏以名御馬廄。東奔兗州‹府设瑕丘山东省兖州市›，將依羊侃也。為侃與紇南歸張本。鄭儼亦走還鄉里‹河南省开封市西南›。鄭儼，滎陽開封人。太后盡召肅宗‹元诩›後宮，皆令出家，太后亦自落髮。榮召百官迎車駕，己亥‹十二›，百官奉璽綬，備法駕，迎敬宗‹元子攸›於河橋。璽，斯氏翻。綬，音受。考異曰：伽藍記云：「十二日，爾朱榮軍于邙山之北，河陰之野。十三日，召百官迎駕，至者盡誅之。」長曆，是月戊子朔；十二日，己亥也。今從魏書。庚子‹十三›，榮遣騎執太后及幼主‹元钊，三岁›，送至河陰‹河南省孟津县西北›。騎，奇寄翻。太后對榮多所陳說，榮拂衣而起，沈太后及幼主於河。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 郑先护平素与孝庄帝元子攸的关系很密切，听说他已即位做了皇帝，便与郑季明一起打开城门将尔朱荣的部队接进城中。李神轨来到河桥后，听说北中城已失守，便立即逃回了洛阳城；费穆丢下士兵自己先投降了尔朱荣。徐纥假传圣旨夜里打开宫殿大门，牵出了十匹养在骅骝厩中的御马，向东逃奔了兖州。郑俨也逃回了老家。胡太后将孝明帝的后宫嫔妇们召集在一起，命令她们都出家为尼，太后自己也削了发。尔朱荣召令文武百官迎接圣驾，己亥（十二日），文武百官捧着皇帝的印玺、绶带，准备了车辇，从河桥迎回魏孝庄帝。庚子（十三日），尔朱荣派骑兵抓获了胡太后和小皇帝，将他们送到了河阴，胡崐太后对尔朱荣讲了许多求情的话，尔朱荣拂袖而起，命人将胡太后和小皇帝沉入了黄河之中。&lt;/p></description></item><item><title>卷151梁紀七_起丙午(五二六)尽丁未(五二七)凡二年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7151%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%B8%83_%E8%B5%B7%E4%B8%99%E5%8D%88%E4%BA%94%E4%BA%8C%E5%85%AD%E5%B0%BD%E4%B8%81%E6%9C%AA%E4%BA%94%E4%BA%8C%E4%B8%83%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:11:59 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7151%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%B8%83_%E8%B5%B7%E4%B8%99%E5%8D%88%E4%BA%94%E4%BA%8C%E5%85%AD%E5%B0%BD%E4%B8%81%E6%9C%AA%E4%BA%94%E4%BA%8C%E4%B8%83%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀七起柔兆敦牂（丙午），盡強圉協洽（丁未），凡二年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝七">高祖武皇帝七&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%83">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="普通七年丙午五二六">普通七年（丙午、五二六）&lt;a class="anchor" href="#%e6%99%ae%e9%80%9a%e4%b8%83%e5%b9%b4%e4%b8%99%e5%8d%88%e4%ba%94%e4%ba%8c%e5%85%ad">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，辛丑朔‹一›，‹南梁，都建康江苏省南京市›大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月辛丑朔（初一），梁朝大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>2壬子‹十二›，魏‹都洛阳河南省洛阳市东白马寺东›以汝南王悅領太尉。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]壬子（十二日），北魏命令汝南王元悦兼任太尉。&lt;/p>
&lt;p>3魏安州‹府设燕乐河北省隆化县›石離、穴城、斛鹽‹河北省滦平县›三戍兵反，應杜洛周，眾合二萬，洛周自松岍qiān‹河北省丰宁县境›赴之。水經註：大榆河出禦夷鎮北塞中，南流逕密雲戍西，又南流逕孔山西，又歷密雲戍東，右合孟廣𡶭水。𡶭水西逕孔山南，上有洞穴開明，故謂之孔山。大榆河又東南流，白楊泉水注之。水北發白楊溪望離石。大榆河又東南流出峽，逕安州舊漁陽郡之滑鹽縣南，世謂之斛鹽城，西北去禦夷鎮二百里。岍，輕煙翻，或曰：岍，𡶭字之誤也。讀作「陘」。唐志：營州西北百里曰松陘嶺。行臺常景使別將崔仲哲屯軍都關‹太行山八陉之八·北京市昌平县西›以邀之，將，即亮翻。仲哲戰沒，元譚軍夜潰，元譚軍於居庸關，見上卷上年。魏以別將李琚代譚為都督。仲哲，秉之子也。崔秉時為燕州‹府设广宁·河北省涿鹿县】›刺史。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]北魏安州的石离、穴城和斛盐三戍的守兵哗变，响应杜洛周，叛兵聚合起来有两万之多，杜洛周从松岍出发赶赴叛兵所在地。行台常景指派别将崔仲哲驻扎在军都关截击杜洛周，崔仲哲战败而全军覆没，元谭的军队在夜间溃逃而散，北魏委派别将李琚代替元谭担任都督。崔仲哲是崔秉的儿子。&lt;/p>
&lt;p>4初，魏廣陽王深通於城陽王徽之妃。徽為尚書令，為胡太后所信任；會恆州‹府设平城山西省大同市›人請深為刺史，徽言深心不可測。及杜洛周反，五原‹内蒙古包头市›降戶在恆州者謀奉深為主，深懼，上書求還洛陽。時深軍于朔州。恆，戶登翻。降，戶江翻。上，時掌翻。魏以左衛將軍楊津代深為北道大都督，詔深為吏部尚書。徽，長壽之子也。長壽，景穆子也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]早先之时，北魏广阳王元深同城阳王元徽的妃子通奸。元徽担任了尚书令，深受胡太后的信任。恰好恒州人请求元深担任刺史，而元徽则说元深城府太深，难以测知。到杜格周反叛时，住在恒州五原的降户策划要拥戴元深为主子，元深害怕了，上书朝廷请求回洛阳。北魏委派左卫将军杨津代替元深担任北道大都督，诏令元深担任吏部尚书。元徽是元长寿的儿子。&lt;/p>
&lt;p>五原降戶鮮于脩禮等帥北鎮流民反於定州‹府设中山河北省定州市›之左城‹河北省唐县西›，按楊津傳，左城當在博陵界。又水經註，中山唐縣有左人城。帥，讀曰率。改元魯興，引兵向州城，州兵禦之不利。楊津至靈丘‹山西省灵丘县›，靈丘縣，漢屬代郡，唐為蔚州。聞定州危迫，引兵救之，入據州城。脩禮至，津欲出擊之，長史許被不聽，津手劍擊之，手，首又翻。此以記檀弓「子手弓」釋文為據。被走得免。津開門出戰，斬首數百，賊退，人心少安。少，詩沼翻。詔尋以津為定州刺史兼北道行臺。魏以揚州刺史長孫稚為大都督北討諸軍事，與河間王琛共討脩禮。長，知兩翻。琛，丑林翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 五原的降户鲜于礼等人率领北镇流民在定州的左城造反，改年号为鲁兴，带兵向州城进发，州兵抵抗而失利。杨津到了灵丘，闻知定州情况危急，便领兵前去援救，入据州城。鲜于礼到了，杨津准备出城迎击他，长史许被不允许，杨津手拿宝剑去刺许被，许被跑开而得以幸免。杨津打开城门出战，斩首数百，贼寇撤退了，人心才稍微安定了些。朝廷很快诏令杨津担任定州刺史兼北道行台。北魏任命扬州刺史长孙稚为大都督北讨诸军事，让他与河间王元琛共同讨伐鲜于礼。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>5二月，甲戌‹五›，北伐眾軍解嚴‹前年五二四年›六月命豫州州政府合肥州长裴邃北伐。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]二月甲戌（初五），北伐的各路军队解除戒严。&lt;/p>
&lt;p>6魏西部敕勒斛律洛陽反於桑乾‹山西省山阴县›西，乾，音干。與費也頭牧子相連結。三月，甲寅‹十五›，游擊將軍爾朱榮擊破洛陽於深井，牧子於河西。北河之西。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]北魏西部敕勒斛律洛阳在桑乾西边造反，与费也头牧子相互连通。三月甲寅（十五日），游击将军尔朱荣在深井打败了斛律洛阳，又在北河西边打败了费也头牧子。&lt;/p>
&lt;p>7夏，四月，乙酉‹十七›，臨川靖惠王宏卒‹年五十四岁›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]夏季，四月乙酉（十七日），梁朝临川靖惠王萧宏去世。&lt;/p>
&lt;p>8魏大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]北魏大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>9癸巳‹二十五›，魏以侍中、車騎大將軍城陽王徽為儀同三司。騎，奇寄翻。徽與給事黃門侍郎徐紇hé共毀侍中元順於太后，出為護軍將軍、太常卿。順奉辭於西遊園，紇侍側，順指之謂太后曰：「此魏之宰噽，宰噽，吳太宰噽也，好讒，吳王夫差信而任之，以至亡國。噽，匹鄙翻。魏國不亡，此終不死！」紇脅肩而出，朱元晦曰：脅肩，竦體也，小人側媚之態。順抗聲叱之曰：「爾刀筆小才，止堪供几案之用，豈應汙辱門下，斁dù我彝倫！」汙，烏故翻。斁，多路翻，敗也。因振衣而起。太后默然。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]癸巳（二十五日），北魏任命侍中、车骑大将军城阳王元徽担任仪同三司。元徽与给事黄门侍郎徐纥一同在胡太后面前诋毁侍中元顺，使他外出为护军将军、太常卿。元顺在西游园向胡太后辞行，徐纥侍立在胡太后身侧，元顺指着徐纥对胡太后说：“此人是魏国的宰，魏国不亡，他终不死！”徐纥耸着肩膀出去了，元顺大声叱斥徐纥：“你的那点刀笔小才，只堪供几案之用，岂可以污辱门下，败坏我天地人之常道！”于是拂衣而起。胡太后默不作声。&lt;/p>
&lt;p>10魏朔州‹府设怀朔镇内蒙古固阳县›城民鮮于阿胡等據城反。阿，從安入聲。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]北魏朔州城的平民鲜于阿胡等人占据州城而造反。&lt;/p>
&lt;p>11杜洛周南出，鈔掠薊城‹北京市›，魏常景遣統軍梁仲禮擊破之。丁未，都督李琚與洛周戰于薊城之北，敗沒。常景帥眾拒之，洛周引還上谷‹河北省怀来县›。鈔，楚交翻。薊，音計。帥，讀曰率。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]杜洛周南下，抢掠蓟城，北魏的常景派遣梁仲礼击败了他。丁未（疑误），都督李琚与杜洛周在蓟城北边交战，李琚战败覆没。常景率众抵抗杜洛周，杜洛周带着人马回到了上谷。&lt;/p>
&lt;p>12長孫稚行至鄴‹河北省临漳县西南邺镇›，詔解大都督，以河間王琛代之。稚上言：「曏與琛同在淮‹淮河›南，琛敗臣全，謂為裴邃所敗，事見上卷上年。遂成私隙，今難以受其節度。」魏朝不聽。朝，直遙翻。前至呼沱‹滹沱河›，稚未欲戰，琛不從。鮮于脩禮邀擊稚於五鹿，杜預曰：陽平元城縣東有五鹿，即沙鹿也。按呼沱不至元城界，此別有五鹿，非左氏所謂五鹿也。沱，徒河翻。琛不赴救，稚軍大敗，稚、琛並坐除名。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]长孙稚走到邺地时，朝廷诏令解除了他的大都督职务，以河间王元琛代替他。长孙稚上奏说：“前次我与元琛同在淮南，元琛失败而我独以保全，于是便产生了私隙，现在我实在难以接受他的指挥调遣。”北魏朝廷没有准许。前进到呼沱时，长孙稚不想出战，但元琛不许，强迫他出战。鲜于礼在五鹿截击了长孙稚，元琛没有前去援救，长孙稚的军队一败涂地，长孙稚、元琛一并获罪而被除名。&lt;/p>
&lt;p>13五月，丁未‹九›，魏主下詔將北討，內外戒嚴，既而不行。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]五月丁未（初九），北魏孝明帝颁下诏书将要北征，朝廷内外戒严，但是最后却没有成行。&lt;/p>
&lt;p>14衡州‹府设含洭广东省英德市西北浛洸镇›刺史元略，自至江南，晨夕哭泣，常如居喪。及魏元叉死，叉死見上卷上年。喪，息郎翻。胡太后欲召之，知略因刁雙獲免，事見一百四十九卷普通元年。徵雙為光祿大夫，遣江革、祖暅之南還以求略。江革、祖暅之沒魏見上卷上年。暅xuǎn，古鄧翻。上‹萧衍，本年六十三岁›備禮遣之，寵贈甚厚。略始濟淮，魏拜略為侍中，賜爵義陽王；以司馬始賓為給事中，栗法光為本縣‹屯留县山西省屯留县›令，刁昌為東平‹山东省东平县›太守，刁雙為西兗州‹府设左城山东省定陶县西›刺史。凡略所過，一飱sūn一宿皆賞之。略來奔見一百四十九卷元年。栗法光，屯留人。魏孝昌十年置西兗州於定陶，領沛、濟陰二郡。是年則孝昌二年也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]衡州刺史元略，自从到了江南以来，早晚哭泣，常常如居丧那样。到北魏元叉死后，胡太后想召元略回来，她知道元略因刁双而获免，便征召刁双为光禄大夫，遣送江革、祖之返回南方以便换回元略。梁武帝以周到的礼节遣送元略回去，对他的恩宠馈赠特别丰厚。元略刚渡过了淮河，北魏便委任他为侍中，赐爵位为义阳王。北魏任命司马始宾为给事中，栗法光为本县县令，刁昌为东平太守，刁双为西兖州刺史。凡是元略所经过的地方，一餐一宿都给予赏赐。&lt;/p>
&lt;p>15魏以丞相高陽王雍為大司馬。復以廣陽王深為大都督，討鮮于脩禮；復，扶又翻。章武王融為左都督，裴衍為右都督，並受深節度。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]北魏任命丞相高阳王元雍为大司马。又任命广阳王元深为大都督，让他讨征鲜于礼。任命章武王元融为左都督，裴衍为右都督，两人俱接受元深的指挥调遣。&lt;/p>
&lt;p>深以其子自隨，城陽王徽言於太后曰：「廣陽王攜其愛子，握兵在外，將有異志。」乃敕融、衍潛為之備。疑則勿任，任則勿疑。既以深為大督，而又使小督備之，何以責其殄寇乎！融、衍以敕示深，深懼，事無大小，不敢自決；太后使問其故，對曰：「徽銜臣次骨，李奇曰：次骨者，言深刻至骨。臣疏遠在外，徽之構臣，無所不為。自徽執政以來，臣所表請，多不從允。徽非但害臣而已，從臣將士，有勳勞者皆見排抑，不得比他軍，仍深被憎嫉，或因其有罪，加以深文，至於殊死，以是從臣行者，莫不悚懼。有言臣善者，視之如仇讎，言臣惡者，待之如親戚。徽居中用事，朝夕欲陷臣於不測之誅，臣何以自安！陛下若使徽出臨外州，臣無內顧之憂，庶可以畢命賊庭，展其忠力。」太后不聽。為深死於盜手張本。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 元深让自己的儿子随行，城阳王元徽告诉胡太后说：“广阳王携带着他的爱子，握兵在外，将会产生异心。”于是胡太后便命令元融、裴衍暗中对元深崐加以防备。元融、裴衍把胡太后的旨令出示给元深，元深害怕了，因此事情不论大小，都不敢自己决定。胡太后派人问其缘故，元深回答：“元徽恨我恨得入骨，我远在外地，与朝廷关系疏远，元徽陷害我，手段无所不用。自从元徽执政以来，我的表奏请示，大多不能获准。元徽不但谋害我而已，凡是跟随我的将士中有功劳的人都受到他的排挤压制，无法同别的军队相比，但是就这样还仍然备受仇恨、嫉妒，有的人稍有罪过，他便加以苛求罗织，以至于被斩首，所以跟从我的人，无不恐惧不安。如果有谁说我好，元微便对他视如仇敌，而对说我坏话的人，元徽便对待他如亲戚一般。元徽在朝中掌权，从早到晚想致我于死地，我如何能够放心得了呢？陛下如果让元徽出朝到外州任职，我便没有了内顾之忧，庶几可以战死于贼庭之上，为朝廷效忠尽力。”胡太后没有准许元深的请求。&lt;/p>
&lt;p>徽與中書舍人鄭儼等更相阿黨，更，工衡翻。外似柔謹，內實忌克，賞罰任情，魏政由是愈亂。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 元徽同中书舍人郑俨等人迭相循私舞弊，违法乱纪，他从外表上看好象挺温和谨慎，而内中实则非常忌恨别人超过自己，在赏罚方面随心所欲，北魏的朝政因此而更加混乱了。&lt;/p>
&lt;p>16戊申‹十›，魏燕州‹府设广宁河北省涿鹿县›刺史崔秉帥眾棄城奔定州‹府设中山河北省定州市›。燕州自去年八月為杜洛周所圍。燕，因肩翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]戊申（初十），北魏燕州刺史崔秉率领众人弃城投奔定州。&lt;/p>
&lt;p>17乙丑‹二十七›，魏以安西將軍宗正珍孫為都督，宗正，複姓，漢楚元王交之子郢客孫德，世為宗正，子孫因以為氏。討汾州‹府设蒲子城山西省隰县›反胡。討劉蠡升也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [17]乙丑（二十七日），北魏任命安西将军宗正珍孙为都督，让他去讨伐汾州反叛了的胡人。&lt;/p>
&lt;p>18六月，魏絳蜀陳雙熾聚眾反，蜀人徙居絳郡‹山西省绛县›者，謂之絳蜀。絳縣，漢、晉屬河東郡，元魏分置絳郡；魏收志，郡屬東雍州。自號始建王。魏以假鎮西將軍長孫稚為討蜀都督。考異曰：費穆傳：「穆為都督，平絳蜀。」不應有兩都督。今從帝紀。別將河東‹山西省永济县›薛脩義輕騎詣雙熾壘下，曉以利害，雙熾即降。詔以脩義為龍門‹山西省河津县›鎮將。此龍門在河東北屈縣西。魏世祖神䴥元年，禽赫連昌，改北屈為禽昌縣。將，即亮翻。降，戶江翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [18]六月，北魏绛蜀的陈双炽聚众造反，自称为始建王。北魏任命代理镇西将军长孙稚为讨蜀都督。别将河东人薛义轻骑来到陈双炽的战垒前面，对他晓以利害，陈双炽便很快投降了。朝廷诏令任命薛义为龙门镇将。&lt;/p>
&lt;p>19丙子‹九›，魏徙義陽王略為東平王，頃之，遷大將軍、尚書令，為胡太后所委任，與城陽王徽相埒，埒liè，力輟翻。然徐、鄭用事，略亦不敢違也。魏當時宗室，略其巨擘bò也。史言其居淫昏之朝，不能矯正。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [19]丙子（初九），北魏迁移义阳王元略为东平王，不久之后，又提升他为大将军、尚书令，他深受胡太后的信任，与城阳王元徽受信任的程度等同，但是徐纥、郑俨专权，元略也不敢有所违抗。&lt;/p></description></item><item><title>卷150梁紀六_起甲辰(五二四)尽乙巳(五二五)凡二年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7150%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%85%AD_%E8%B5%B7%E7%94%B2%E8%BE%B0%E4%BA%94%E4%BA%8C%E5%9B%9B%E5%B0%BD%E4%B9%99%E5%B7%B3%E4%BA%94%E4%BA%8C%E4%BA%94%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:11:57 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7150%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%85%AD_%E8%B5%B7%E7%94%B2%E8%BE%B0%E4%BA%94%E4%BA%8C%E5%9B%9B%E5%B0%BD%E4%B9%99%E5%B7%B3%E4%BA%94%E4%BA%8C%E4%BA%94%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀六起閼逢執徐（甲辰），盡旃蒙大荒落（乙巳），凡二年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝六">高祖武皇帝六&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e5%85%ad">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="普通五年甲辰五二四">普通五年（甲辰、五二四）&lt;a class="anchor" href="#%e6%99%ae%e9%80%9a%e4%ba%94%e5%b9%b4%e7%94%b2%e8%be%b0%e4%ba%94%e4%ba%8c%e5%9b%9b">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，辛丑‹二十›，魏主‹元诩，本年十五岁›祀南郊。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月辛丑（二十日），北魏孝明帝在南郊祭天。&lt;/p>
&lt;p>2三月，魏以臨淮王彧都督北討諸軍事，討破六韓拔陵。拔陵反見上卷上年。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]三月，北魏委任临淮王元都督北讨诸军事，去讨伐破六韩拔陵。&lt;/p>
&lt;p>夏，四月，高平鎮‹宁夏固原县›民赫連恩等反，推敕勒酋長胡琛為高平王，酋，慈秋翻。長，知兩翻。攻高平鎮以應拔陵。魏將盧祖遷擊破之，琛北走。將，即亮翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 夏季，四月，高平镇民赫连恩等人造反，推举敕勒酋长胡琛为高平王，并攻打高平镇，以便响应破六韩拔陵。北魏将领卢祖迁击败了他们，胡琛北逃而去。&lt;/p>
&lt;p>衛可孤攻懷朔鎮‹内蒙古固阳县›經年，外援不至，楊鈞使賀拔勝詣臨淮王彧告急。勝募敢死少年十餘騎，夜伺隙潰圍出，賊騎追及之，勝曰：「我賀拔破胡也。」少，詩照翻。騎，奇寄翻。伺，相吏翻。賀拔勝，字破胡。賊不敢逼。勝見彧於雲中‹盛乐·内蒙古和林格尔县›，考異曰：勝傳云：「至朔州見彧。」按後魏地理志，雲中，舊名朔州；及改懷朔鎮為朔州，不容更以雲中為朔州；今但云雲中。按魏氏初都平城，北邊列置諸鎮，孝昌以後改鎮為州，尋即荒廢，其地漫不可考。杜佑以為魏都平城，於郡北三百餘里置懷朔鎮；又云：遷洛之後，於郡北三百餘里置朔州；又云：後魏初，雲中在郡北三百餘里，定襄故城北。夫其曰皆在郡北三百餘里，將是一處邪，將是三處邪？宋白曰：朔州馬邑郡，東北至故雲中二百六十里，後魏為畿內之地，亦曾為懷朔鎮；孝文遷洛之後，於州北三百八十里定襄故城置朔州。又曰：後魏初，雲中定襄故城是。則是朔州與後魏初雲中共一處。通鑑此後書改懷朔鎮為朔州，更命朔州為雲州，此即魏志所謂雲中舊名朔州之證也。是則懷朔鎮與雲中是兩處矣。是後，李崇自崔暹白道之敗，引還雲中，後又自雲中引還平城，其退師道里先後可見，而唐之雲中郡乃魏之平城。詳而考之，歷代建置州郡，其名淆雜，難指一處為定也。說之曰：「懷朔被圍，旦夕淪陷，大王今頓兵不進；懷朔若陷，則武川‹内蒙古武川县›亦危，賊之銳氣百倍，雖有良、平，不能為大王計矣。」彧許為出師。勝還，復突圍而入。鈞復遣勝出覘武川，說，式芮翻。許為。于偽翻。復，扶又翻；下聊復同。覘，丑廉翻，又丑艷翻。武川已陷。勝馳還，懷朔亦潰，勝父子俱為可孤所虜。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 卫可孤攻打怀朔镇整整一年了，外面援军不到，杨钧指派贺拔胜到临淮王元那里去告急。贺拔胜招募了十余名不怕死的少年骑兵，在夜间瞅空子突围而出，卫可孤的骑兵追上了他们，贺拔胜喊道：“我是贺拔破胡。”追兵们便吓得不敢逼近了。贺拔胜在云中见到了元，向他游说道：“怀朔被围，沦陷于敌就在眼前，大王现在却按兵不动。怀朔如果陷于放手，那么武川也将告危，那时贼寇的锐气将百倍增加，即使有张良、陈平在，也无法为大王您计议了。”元答应出兵援救怀朔。贺拔胜返回，又突围而入城。杨钧又派遣贺拔胜出城去侦察武川的情况，去之后，武川已经失陷。贺拔胜快马驰还，很快怀朔也被攻破，贺拔胜父子俱被卫可孤俘虏。&lt;/p>
&lt;p>五月，臨淮王彧與破六韓拔陵戰於五原‹内蒙古包头市›，五原，即漢五原郡地。魏收志，朔州治五原。杜佑曰：魏置朔州於懷朔鎮，在唐朔州馬邑郡北三百餘里；今榆林九原即漢之五原郡地。蓋漢之五原，壤地甚廣，唐之豐、勝、朔三州，皆漢之五原郡地。魏收志，朔州附化郡有五原縣；彧與拔陵當戰于此。兵敗，彧坐削除官爵。安北將軍隴西‹甘肃省陇西县›李叔仁又敗於白道‹内蒙古呼和浩特市北›，武川鎮北有白道谷，谷口有白道城，自城北出有高阪，謂之白道嶺。賊勢日盛。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 五月，临淮王元同破六韩拔陵在五原交战，战败，元因而获罪被削除官爵。安兆将军陇西人李叔仁也在白道战败，因此贼兵的势力日益强盛了。&lt;/p>
&lt;p>魏主引丞相、令、僕、尚書、侍中、黃門於顯陽殿，問之曰：「今寇連恆‹府设平城山西省大同市›、朔‹府设盛乐内蒙古和林格尔县›，逼近金陵‹内蒙古和林格尔县西北›，魏未遷洛以前，諸帝皆葬雲中之金陵。恆，戶登翻。近，其靳翻。計將安出？」吏部尚書元脩義請遣重臣督軍鎮恆、朔以捍寇，帝曰：「去歲阿那瓌叛亂，遣李崇北征，崇上表求改鎮為州，朕以舊章難革，不從其請。尋崇此表，開鎮戶非冀之心，致有今日之患；但既往難追，聊復略論耳。然崇貴戚重望，李崇，文成皇后兄誕之子，歷方面，有時望。器識英敏，意欲遣崇行，何如？」僕射蕭寶寅等皆曰：「如此，實合群望。」崇曰：「臣以六鎮遐僻，密邇寇戎，杜佑曰：六鎮並在今馬邑、雲中、單于界。欲以慰悅彼心，豈敢導之為亂！臣罪當就死，陛下赦之；今更遣臣北行，正是報恩改過之秋。但臣年七十，加之疲病，不堪軍旅，願更擇賢材。」帝不許。脩義，天賜之子也。天賜見一百三十三卷宋明帝泰始七年。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 北魏孝明帝把朝廷中的丞相、令、仆、尚书、侍中、黄门等大臣召到显阳殿，问他们：“如今恒、朔之地贼寇蜂起，逼近祖先陵墓金陵，怎么办？”吏部尚书元义请求派遣朝廷重臣督领军队镇守恒、朔，以抵御贼寇，孝明帝说：“去年阿那叛乱，派遣李崇北征，李崇上表请求改镇为州，联因为旧的章程难以变更，便没有听从他的请求。思量李崇这个上表，开启了镇上人家的非份之想，以致有今日之患。但是过去的事情难以挽回，这里只是顺便说一下罢了。然而李崇是皇亲贵戚，名望甚重，气量大，识见远，英武机敏，我想派他前去，你们看如何呢？”仆射萧宝寅等都说：“这样决定，非常符合众人之心。”李崇说：“我考虑到六镇地处偏远，贼寇密布，提出改镇为州是为了安慰取悦当地人之心，岂敢引导他们作乱呢？我罪该万死，陛下仁慈而赦免了我，如今更要派我北行，这对我正是一个报恩改过的机会。但是我年已七十，加之疲病在身，不堪于军旅之事了。希望能另外选择优秀人材。”孝明帝没有答应。元义是元天赐的儿子。&lt;/p>
&lt;p>臣光曰：李崇之表，乃所以銷禍於未萌，制勝於無形。魏肅宗既不能用，及亂生之後，曾無愧謝之言，乃更以為崇罪，彼不明之君，烏可與謀哉！詩云：「聽言則對，誦言如醉，匪用其良，覆俾我悖，」詩桑柔之辭也。註云：見道聽之言則應答之，見誦詩、書之言則冥臥如醉，不能用善，反使我為悖逆之行。其是之謂矣。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 臣司马光曰：李崇的上表，是为了消除祸乱于未发之时，制敌取胜于无形之中。魏孝明帝既不能采纳他的建议，到祸乱产生之后，不但没有半点愧谢之言，反而更把这认为是李崇的罪过，那个不明智的君主，怎么可以同他谋事呢！《诗经》云：“听到美言便应对，闻诵诗书则陶醉，良善之言不采用，反责我等行逆罪。”说的正是这个意思。&lt;/p>
&lt;p>3壬申‹二十三›，加崇使持節、開府儀同三司、北討大都督，使，疏吏翻。命撫軍將軍崔暹、鎮軍將軍廣陽王深皆受崇節度。深，嘉之子也。按魏收魏書作「廣陽王淵」，李延壽北史作「廣陽王深」，蓋避唐諱，通鑑承用之。廣陽王嘉見一百四十三卷齊東昏侯永元元年。考異曰：魏帝紀「深」作「淵」，今從列傳及北史。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]壬申（二十三日），北魏委任李崇为使持节、开府仪同三司、北讨大都督，命令抚军将军崔暹、镇军将军广阳王元深一并接受李崇指挥调遣。元深是元嘉的儿子。&lt;/p>
&lt;p>4六月，以豫州‹府设合肥安徽省合肥市›刺史裴邃督征討諸軍事以伐魏。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]六月，梁朝委任豫州刺史裴邃负责征讨诸军事，去讨伐北魏。&lt;/p>
&lt;p>5魏自破六韓拔陵之反，二夏‹夏州，州政府设统万陕西省靖边县北白城子›、东夏州，州政府设广武陕西省延安市东北、豳‹府设定安甘肃省宁县›、涼‹府设姑臧甘肃省武威市›，寇盜蜂起。二夏，夏州及東夏州也。魏收地形志，夏州治統萬，領化政、闡熙、金明、代名郡。東夏州領偏城、朔方、定陽、上郡。宋白曰：魏改統萬鎮為東夏州，後改延州。按魏克統萬以為鎮，太和十一年改夏州。延昌二年，置東夏州，治廣武，唐始改為延州，治膚施。後魏太和元年，置廣武縣，後周改豐林縣，隋分豐林、金明置膚施縣，唐延州治焉。則魏東夏州治廣武，非統萬也。然魏收地形志以廣武為太原鴈門之廣武，亦誤。皇興二年，置華州於北地，太和十一年，改為班州，十四年為豳州，領北地、趙興、襄樂郡。涼州領武安、臨松、建昌、番和、泉城、武興、武威、昌松、東涇、涼寧郡。夏，戶雅翻。秦州‹府设上封甘肃省天水市›刺史李彥，政刑殘虐，在下皆怨，是月，城內薛珍等聚黨突入州門，擒彥，殺之，推其黨莫折大提為帥，莫折，虜複姓。帥，所類翻。大提自稱秦王。魏遣雍州‹府设长安陕西省西安市›刺史元志討之。雍，於用翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]北魏自从破六韩拔陵造反以来，二夏、豳、凉等地寇盗蜂起。秦州刺史李彦施政严苛，刑罚残酷，无人不怨。这月，城内薛珍等人结伙闯入州府门，抓住了薛彦，杀了他，推举同党莫折大提为元帅，莫折大提自称为秦王。北魏派遣雍州刺史元志去讨伐。&lt;/p>
&lt;p>初，南秦州‹府设骆谷城甘肃省西和县南›豪右楊松柏兄弟，數為寇盜，數，所角翻。刺史博陵‹河北省安平县›崔遊誘之使降，引為主簿，接以辭色，使說下群氐，誘，音酉。說，式芮翻。既而因宴會盡收斬之，由是所部莫不猜懼。遊聞李彥死，自知不安，欲逃去，未果；城民張長命、韓祖香、孫掩等攻遊，殺之，以城應大提。大提遣其黨卜胡襲高平，克之，殺鎮將赫連略，行臺高元榮。大提尋卒，卒，子恤翻。子念生自稱天子，置百官，改元天建。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 起初，南秦州的豪强杨松柏兄弟几番为寇，刺史博陵人崔游引诱他投降，提他做了主簿，以亲近的言语和态度接待了他，让他去游说下面的氐族部落，事成之后借宴会之机把他们全部抓起来斩了，因此部下无不猜忌惧怕。崔游得知李彦的死讯之后，知道自己不会有好下场，想逃走，但没有得逞。城中百姓张长命、韩祖香、孙掩等人攻打崔游，杀了他，率全城百姓响应莫折大提。莫折大提派他的党徒卜胡袭击高平，攻克该城，杀了镇将赫连略和行台高元荣。莫折大提很快便去世，他的儿子莫折念生自称为天子，设置百官，改年号为天建。&lt;/p>
&lt;p>6丁酉‹十八›，魏大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]丁酉（十八日），北魏大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>7秋，七月，甲寅‹六›，魏遣吏部尚書元脩義兼尚書僕射，為西道行臺，帥諸將討莫折念生。帥，讀曰率。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]秋季，七月甲寅（初六），北魏委任吏部尚书元义兼尚书仆射，为西道行台，统率众将去讨伐莫折念生。&lt;/p>
&lt;p>8崔暹違李崇節度，與破六韓拔陵戰于白道‹内蒙古呼和浩特市北›，大敗，單騎走還。騎，奇寄翻。拔陵并力攻崇，崇力戰，不能禦，引還雲中，與之相持。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]崔暹不服从李崇指挥，与破六韩拔陵在白道交战，一败涂地，单人匹马跑了回来。破六韩拔陵集中兵力攻打李崇，李崇全力迎战，但是抵挡不住，便带领部队回到云中，与破六韩拔陵相持。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>廣陽王深上言：「先朝都平城‹山西省大同市›，上，時掌翻。朝，直遙翻。以北邊為重，盛簡親賢，擁麾作鎮，謂鎮將也。配以高門子弟，以死防遏，非唯不廢仕宦，乃更獨得復除，高門子弟，謂其先世與魏同起於代北者，所謂大姓九十九。復，方目翻。當時人物，忻慕為之。太和中，僕射李沖用事，涼州土人悉免廝役；李寶自敦煌入朝于魏，至子沖親貴，厚其鄉人，故涼土之人悉免廝役。帝鄉舊門，仍防邊戍，自非得罪當世，莫肯與之為伍。本鎮驅使，但為虞候、白直，杜佑曰：白直無月給。一生推遷，不過軍主；然其同族留京師者得上品通官，在鎮者即為清途所隔，或多逃逸。乃峻邊兵之格，鎮人不聽浮遊在外，於是少年不得從師，長者不得遊宦，少，詩照翻。長，知兩翻。獨為匪人，言之流涕！自定鼎伊、洛，邊任益輕，唯底滯凡才，乃出為鎮將，轉相模習，專事聚斂。或諸方姦吏，犯罪配邊，為之指蹤，政以賄立，邊人無不切齒。及阿那瓌背恩縱掠，斂，力贍翻。背，蒲妹翻。發奔命追之，十五萬眾度沙漠，不日而還。事見上卷上年。還，從宣翻，又如字。邊人見此援師，遂自意輕中國。師速而疾，邊人見其不能盡敵而反，意遂輕之。尚書令臣崇求改鎮為州，抑亦先覺，朝廷未許。而高闕‹内蒙古杭锦后旗东北›戍主御下失和，酈道元曰：趙武靈王既襲胡服，自代並陰山下至高闕為塞。山下有長城，長城之際，連山刺天。其山中斷，兩岸雙闕雲舉，望若闕焉，故有高闕之名。自闕北出荒中，闕口有城，跨山結局，謂之高闕戍。拔陵殺之，遂相帥為亂，帥，讀曰率。攻城掠地，所過夷滅，王師屢北，賊黨日盛。此段之舉，指望銷平；而崔暹隻輪不返，臣崇與臣逡巡復路，復路者，還即舊路也。相與還次雲中，將士之情莫不解體。今日所慮，非止西北，將恐諸鎮尋亦如此，天下之事，何易可量！」書奏，不省。為魏主思崇、深之言張本。易，以豉翻。量，音良。省，悉景翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 广阳王元深上奏孝明帝：“先朝建都平城时，以北部边境为重，郑重挑选亲近贤能，挂帅但任镇将，并且配以高门子弟，让他们拼死防止边患，不但不影响他们的仕宦前途，反而更因此而独得提升，当时的人们，都欣羡能去那里守边。太和年间，仆射李冲掌权，凉州的当地人全都免除服役，而平城的那些高门大姓，却仍然要去防守边关，如果不是得罪了当权者，谁也不愿意加入其列。这些人到了边关之后，受镇将驱使，只能担任虞侯或没有月俸的随从之类的卑下职务。一生之内，最高也只不过做到军主。然而他们同姓中留在京城的那些人却能做到上品显官，于是身在边镇的那些人便由于升迁之路与己隔绝，因而大量逃散。于是，朝廷制定了严厉的边兵制度，规定不允许边镇上的人浮游在外，于是少年人不能从师学习，成年人不能出外游宦，只有这些人不被当做人看待，说起来便让人心酸落泪！自从迁都洛阳以来，边防职任更加被看得轻了，只有那些长期不能升迁的庸碌之才，才出任镇将，这些人互相仿效，一心为自己聚敛财物，而无心于本职之事。或者各地方的奸吏，因犯罪而发配边关，这些人在背后为镇将尽出坏主意，贪脏枉法，以致贿赂成风，取代了正常的制度，边民们对此无不切齿。到阿那背弃朝廷之恩，纵掠反叛而去，朝廷发兵长途追击。十五万大军越过沙漠，但不到几天功夫就返回来了，不能除尽反贼，边民见到这样的援军，于是便打心眼中瞧不起中原之国。尚书令李崇请求改镇为州，或许也是先觉察到了这一点，但是朝廷没有准许他的请求。高阙戌的主将管制下属严酷，上下失和，破六韩拔陵杀了他，于是结伙叛乱，攻城掠地，所过之处夷灭无遗。朝廷军队屡屡败北，贼党气焰日益嚣张。这一段时间里的举动，指望能铲平叛乱，早获安定；但是崔暹全军覆没，李崇与我徘徊难进，只好一起顺原路回到云中，将士们的情绪一落千丈，无心再战。现在的忧虑，不仅西北方面，恐怕各镇很快也会如此，天下之事，哪能容易地估量透呢！”元深的上书奏呈上去后，孝明帝没有亲自省阅。&lt;/p>
&lt;p>詔徵崔暹繫廷尉，暹以女妓田園賂元叉，卒得不坐。妓，渠綺翻。卒，子恤翻。下卒無同。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 孝明帝诏令召崔暹进朝，由廷尉问罪，但是崔暹用女妓、田产庄园贿赂元义，最后竟没有治罪。&lt;/p>
&lt;p>9丁丑‹二十九›，莫折念生遣其都督楊伯年攻仇鳩、河池二戍‹均在甘肃省徽县西›，河池即今鳳州河池縣，有河池水。仇鳩亦當與河池相近。東益州‹府设武兴陕西省略阳县›刺史魏子建遣將軍伊祥等擊破之，斬首千餘級。東益州本氐王楊紹先之國，天監五年魏克武興，滅楊紹先之國，置東益州。將佐皆以城民勁勇，二秦反者皆其族類，請先收其器械，子建曰：「城民數經行陣，數，所角翻。行，戶剛翻。撫之足以為用，急之則腹背為患。」乃悉召城民慰諭之，既而漸分其父兄子弟外戍諸郡，內外相顧，卒無叛者。卒，子恤翻。子建，蘭根之族兄也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]丁丑（二十九日），莫折念生派遣他属下的都督杨伯年攻打仇鸠、河池两个寨堡，东益州刺史魏子建派将军伊祥等人击败了杨伯年，斩首一千多人。东益州本来是氐王杨绍先的封国，将佐们都因为州城中的民众勇悍不驯，南秦州和秦州的反叛者都是杨绍先的同族之人，于是请求要先没收城里人手中的兵器械仗，魏子建说：“城中民众数次经历打仗之事，安抚好他们便可为我所用，逼的太急了则会成为我们的心腹之患。”于是把城中民众都召集起来，安抚晓谕他们，然后逐渐把他们父子兄弟分派到外地各郡去戍守，这样内外相顾，到底也没有出现反叛者。魏子建是魏兰根的族兄。&lt;/p>
&lt;p>10魏涼州幢帥于菩提等執刺史宋穎，據州反。幢，傳江翻。帥，所類翻。菩，薄乎翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]北魏凉州幢帅于菩提等人拘押了刺史宗颖，占据凉州而反。&lt;/p>
&lt;p>11八月，庚寅‹十二›，徐州‹北徐州·州政府设钟离安徽省凤阳县东北临淮关›刺史成景儁拔魏童城‹童县故城·安徽省泗县东北›。童城，即下邳僮縣城也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]八月庚寅（十二日），梁朝徐州刺史成景俊攻拔北魏的童城。&lt;/p>
&lt;p>12魏員外散騎侍郎李苗上書曰：「凡食少兵精，利於速戰；散，悉亶翻。騎，奇寄翻。上，時掌翻。少，詩沼翻。糧多卒眾，事宜持久。今隴賊猖狂，非有素蓄，雖據兩城，兩城，謂天水及高平。本無德義，其勢在於疾攻，日有降納，降，戶江翻。遲則人情離沮，坐待崩潰。夫飈biāo至風舉，逆者求萬一之功；高壁深壘，王師有全制之策。但天下久泰，人不曉兵，奔利不相待，逃難不相顧，難，乃旦翻。，將無法令，士非教習，不思長久之計，各有輕敵之心。如令隴東不守，汧‹陕西省千阳县›軍敗散，汧軍，謂元志之軍也。汧在隴阪之東。將，即亮翻。汧，口堅翻。則兩秦遂強，兩秦，謂莫折念生及張長命等。三輔危弱，國之右臂於斯廢矣。宜敕大將堅壁勿戰，別命偏裨帥精兵數千出麥積崖‹山在天水市东南四十千米›以襲其後，麥積崖，在今秦州天水縣東百里，狀如麥積，故名。裨，賓彌翻。帥，讀曰率。則汧、隴之下，群妖自散。」妖，於驕翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]北魏员外散骑侍朗李苗上书说：“粮少兵精，利于速战速决；粮多兵众，利于打持久之战。当今陇地贼寇猖狂，但是这些贼寇没有多少粮资储备崐，虽然占据了两座城，但本来没有德义，所以其势在于急攻，以使每日都有所降纳，迟缓了则会使人心离散，情绪颓丧，从而坐待崩溃。飚至风举，逆反者求的是万一之功；高壁深垒，王师有全制之策。但是天下长久安泰，人们已经不知晓行伍征战了，都变得追逐利益唯恐落后，逃灾避难互不相顾，将帅没有法令，士兵不演习操练，人人不思长远之计，个个都有轻敌之心。如果使陇东失守，地元志的军队败溃，秦州和南秦州莫折念生及张长命等反贼的势力便可强大，那么长安附近顿时就会变得危而又弱，作为国家的右臂于是便废了。应该旨令主将坚壁而守，不要出战，另外命令副帅偏将率领兵数千名出麦积崖从背后袭击叛贼，如此则、陇之地，群妖自散。”&lt;/p>
&lt;p>魏以苗為統軍，與別將淳于誕俱出梁‹府设南郑陕西省汉中市›、益‹府设晋寿四川省广元市西南›，【章：十二行本「益」下有「隸魏子建」四字；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同。】未至，莫折念生遣其弟高陽王天生將兵下隴。甲午‹十六›，都督元志與戰於隴口，隴口，隴坻之口也。志兵敗，棄眾東保岐州‹府设雍城陕西省凤翔县›。魏岐州治雍城。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 北魏任命李苗为统军，让他同别将淳于诞分别从梁州、益州出发去征讨叛贼，但还没有到达目的地，莫折念生便派遣他的弟弟高阳王莫折天生率兵前来陇地。甲午（十六日），都督元志与莫折天生在陇口交战，元志兵败，丢下部众跑到东边的岐州自守。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.png" alt="" />&lt;/p></description></item><item><title>卷149梁紀五_起己亥(五一九)尽癸卯(五二三)凡五年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7149%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%BA%94_%E8%B5%B7%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E4%BA%94%E4%B8%80%E4%B9%9D%E5%B0%BD%E7%99%B8%E5%8D%AF%E4%BA%94%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%87%A1%E4%BA%94%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:11:55 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7149%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%BA%94_%E8%B5%B7%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E4%BA%94%E4%B8%80%E4%B9%9D%E5%B0%BD%E7%99%B8%E5%8D%AF%E4%BA%94%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%87%A1%E4%BA%94%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀五起屠維大淵獻（己亥），盡昭陽單閼（癸卯），凡五年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝五">高祖武皇帝五&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%ba%94">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="天監十八年己亥五一九">天監十八年（己亥、五一九）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e7%9b%a3%e5%8d%81%e5%85%ab%e5%b9%b4%e5%b7%b1%e4%ba%a5%e4%ba%94%e4%b8%80%e4%b9%9d">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，甲申‹四›，以尚書左僕射袁昂為尚令，【章：十二行本「令」上有「書」字；乙十一行本同；孔本同；退齋校同。】右僕射王暕為左僕射，暕jiǎn，古限翻。太子詹事徐勉為右僕射。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月甲申（初四），梁朝任命尚书左仆射袁昂为尚书令，右仆射王为左仆射，太子詹事徐勉为右仆射。&lt;/p>
&lt;p>2丁亥‹七›，魏主‹元诩，本年十岁›下詔，稱「太后臨朝踐極，歲將半紀，胡后臨朝見上卷十四年。宜稱『詔』以令宇內。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]丁亥（初七），北魏国主颁布诏令，宣布：“太后临朝执政已经将近六年，应当用‘诏书’的名义来向全国发令。”&lt;/p>
&lt;p>3辛卯‹十一›，上‹萧衍，本年五十六岁›祀南郊。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]辛卯（十一日），梁武帝在南郊祭天。&lt;/p>
&lt;p>4魏‹都洛阳河南省洛阳市东白马寺东›征西將軍【章：十二行本「軍」下有「平陸文侯」四字；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同。】張彝之子仲瑀上封事，求銓削選格，瑀，音禹。上，時掌翻。銓，量也。選，須絹翻；下入選、應選同。排抑武人，不使豫清品。於是喧謗盈路，立榜大巷，克期會集，屠害其家；彝父子晏然，不以為意。方羽林、虎賁立榜克期之初，魏朝既不為之嚴加禁遏，縱彝父子欲以為意，柰之何哉！二月，庚午‹二十›，羽林、虎賁近千人，賁，音奔。近，其靳翻。相帥至尚書省詬罵，帥，讀曰率。詬，戶遘翻，又古侯翻。求仲瑀兄左民郎中始均不獲，尚書左民郎，晉武帝置。以瓦石擊省門；上下懾懼，莫敢禁討。【張：「討」作「訶」。】懾，之涉翻。遂持火掠道中薪蒿，以杖石為兵器，直造其第，曳彝堂下，捶辱極意，【章：十二行本「意」下有「唱呼動地」四字；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同。】焚其第舍。始均踰垣走，復還拜賊，造，七到翻。捶，止橤翻。復，扶又翻；下不復、誰復同。請其父命，賊就毆擊，生投之火中。仲瑀重傷走免，彝僅有餘息，言氣息奄奄，僅未絕耳。再宿而死‹年五十九岁›。遠近震駭。胡太后收掩羽林、虎賁凶強者八人斬之，其餘不復窮治。治，直之翻。乙亥‹二十五›，大赦以安之，因令武官得依資入選。識者知魏之將亂矣。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]北魏征西将军张彝的儿子张仲瑀上书，请奏修订选官的规定，以限制武将，不让他们在朝中列入士大夫的清品。因此，议论和抗议之声到处都是，这些人在大街上张榜，约定集合时间，要去屠灭张家。张彝父子却平静自如，不把这件事放在心上。二月庚午（二十日），羽林、虎贲等将近一千人，一同来到尚书省叫骂，寻找张仲瑀的哥哥左民郎中张始均，没有找到，就用瓦片、石块砸尚书省的大门。尚书省的官吏们都很害怕，没有人敢去阻挡他们。于是这些武士们又手执火把引燃了路上的蒿草，用石头、木棍作为兵器，一直攻入张家住宅，将张彝拖到堂下，尽情地捶打污辱，并且烧毁了他的住房。张始均跳墙逃跑了，但又赶回来向贼兵求饶，请求他们饶他父亲不死，贼兵们趁势殴打他，将他活活投到火里。张仲瑀受伤逃脱了，张彝被打得只剩一丝游气，过了两晚就死掉了。远近都因这件事而受到震惊。但是胡太后只抓了闹事的羽林、虎贲中的八个首恶分子，杀掉了他们，其他的就不再追究了。乙亥（二十五日），又颁布了大赦令来安抚他们，于是命令武官可以按资格入选。有识之士都感到北魏将要发生动乱了。&lt;/p>
&lt;p>時官員既少，少，詩沼翻。應選者多，吏部尚書李韶銓注不行，大致怨嗟；更以殿中尚書崔亮為吏部尚書。亮奏為格制，不問士之賢愚，專以停解月日為斷，斷，丁亂翻。沈滯者皆稱其能。沈，持林翻。亮甥司空諮議劉景安與亮書曰：「殷、周以鄉塾貢士，王制：命鄉論秀士，升之司徒，曰選士，司徒論秀士而升之學，曰俊士。兩漢由州郡薦才，謂賢良、文學、孝廉之舉也。事見漢紀。魏、晉因循，又置中正，事見六十九卷魏文帝黃初元年。雖未盡美，應什收六七。而朝廷貢才，止求其文，不取其理，察孝廉唯論章句，不及治道，治，直吏翻。立中正不考才行，空辯氏姓，取士之途不博，沙汰之理未精。舅屬當銓衡，宜改張易調，行，下孟翻。屬，之欲翻。董仲舒曰：譬如琴瑟不調，必改而更張之。不調，謂不和也。易調之調，徒釣翻，音調也。如何反為停年格以限之，天下士子誰復脩厲名行哉！」行，下孟翻。亮復書曰：「汝所言乃有深致。吾昨為此格，有由而然。古今不同，時宜須異。昔子產鑄刑書以救弊，叔向譏之以正法，復，扶又翻。左傳昭六年，鄭人鑄刑書，叔向詒子產書曰：「先王議事以制，不為刑辟。閑之以義，糾之以政，行之以禮，守之以信，制為祿位以勸其從，嚴斷刑罰以威其淫。懼其未也，故誨之以忠，聳之以行，教之以務，使之以和，臨之以敬，涖之以強，斷之以剛，猶求聖哲之士，明察之官，忠信之長，慈惠之師，民於是可任使也，而不生禍亂。民知有辟，則不忌其上，並有爭心，以徵於書，而徼幸以成之，弗可為矣。亂獄滋豐，賄賂並行，終子之世，鄭其敗乎！」復書曰：「僑不才，不能及子孫，吾以救世也。」何異汝以古禮難權宜哉！」難，乃旦翻。洛陽令代人‹鲜卑人›薛琡魏書官氏志：西方叱干氏後改為薛氏。琡shū，之六翻。，又音俶。上書言：「黎元之命，繫於長吏，若以選曹唯取年勞，不簡能否，義均行鴈，次若貫魚，行鴈、貫魚，皆以諭資次先後以序而進也。上，時掌翻。長，知兩翻。選，須絹翻。行，音戶剛翻。執簿呼名，一吏足矣，數人而用，何謂銓衡！」書奏，不報。後因請見，復奏「乞令王公貴臣薦賢以補郡縣」，見，賢遍翻。復，扶又翻。詔公卿議之，事亦寢。其後甄琛等繼亮為吏部尚書，甄，之人翻。琛，丑林翻。利其便己，踵而行之，魏之選舉失人，自亮始也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当时官员名额已经很少，应选的人都很多，吏部尚书李韶停止选择录用工作，遭到很多埋怨；于是朝廷便另外任命殿中尚书崔亮为吏部尚书。崔亮奏请制定了新的录用标准。规定不管应选者是贤是愚，只以其待选的时间为依据，时间长者优选录用，因此那些长时间待选的人都称赞他有才能。崔亮的外甥司空谘议刘景安给崔亮写信说：“商周时期由乡间学校选拔官员，两汉时期由州郡推荐人才，魏晋两代因循汉代旧例，又在各州郡设置了中正的职位主管这件崐事，虽然没达到尽善尽美的程度，但是所选的人才每十人中也有六七人是应当入选的。然而朝廷选拔人才，只要求他们文采好，而不考察他们的本体如何，考察孝廉只根据他们的章句学问如何，而不看他们有无治理国家的方法。设立中正官职只辩识他们的姓氏，而不考察应选者的才能、品行，选取士人的路途不广，淘汰的办法不严密。舅舅您被委任来主管铨选官员之事，本应改换掉那些不妥的章程，为什么反而以年资长短为任用的标准，这样一来，天下的士人谁还会再注意修励自己的名节和品行呢！”。崔亮回信说：“你所说的的确有深刻的道理，但是我前不久采取的那种办法，也有它的道理，古今不同，时机合适时便应当加以变革。从前子产铸造青铜刑书来挽救时弊，但是叔向以不合先王之法来讥刺他，这和你用古代礼法来责难随时变化有什么不同！”。洛阳令代京人薛琡上书说：“百姓的性命，掌握在官吏的手上，如果选拔官吏只按他们的年资，而不问他们的能力大小，象排队飞行的大雁一样按顺序来，或象穿在一起的鱼一样由先而后地拿着名册叫名字，那么吏部只需一名官吏就足够了，按顺序用人，怎能叫做铨选人才呢！”薛琡的上书交上之后，没有得到答复。后来薛琡又因此而请求拜见皇上，再次上奏：“请求陛下命令王公大臣推荐贤才来补任郡县长官的职务。”因此北魏孝明帝下令让大臣们议定这件事，但是事情亦没有下文。后来，甄琛等人接替崔亮作了吏部尚书，因论资排辈这种办法对自己有便利，就继续奉行，北魏的选拔任用官员不得当，是从崔亮开始的。&lt;/p>
&lt;p>初，燕燕郡‹北京市›太守高湖奔魏，事見一百一十一卷晉安帝隆安三年。燕，因肩翻。其子謐為侍御史，考異曰：李百藥北齊書作「諡」。北史作「謐」，今從之。坐法徙懷朔鎮‹内蒙古固阳县›，世居北邊，遂習鮮卑之俗。謐孫歡，沈深有大志，沈，持林翻。家貧，執役在平城‹北魏首都·山西省大同市›，富人婁氏女見而奇之，遂嫁焉。始有馬，得給鎮為函使，凡書表皆函封，函使者，使奉函詣京師也。使，疏吏翻。至洛陽，見張彝之死，還家，傾貲以結客，或問其故，歡曰：「宿衛相帥焚大臣之第，帥，讀曰率。考異曰：北齊書云「領軍張彝」。按彝未嘗為領軍，故但云大臣。朝廷懼其亂而不問，為政如此，事可知矣，財物豈可常守邪！」歡與懷朔省事雲中‹盛乐·内蒙古和林格尔县›司馬子如、省事，鎮吏也。省，悉景翻。秀容‹山西省忻州市西北›劉貴、魏太宗永興二年，置秀容郡及秀容縣；世祖真君七年置肆州，秀容郡屬焉。中山‹河北省定州市›賈顯智、戶曹史咸陽‹陕西省泾阳县›孫騰、外兵史懷朔侯景、史，亦吏職也。獄掾善無‹山西省右玉县›尉景、善無縣，前漢屬鴈門郡，後漢屬定襄郡。拓跋氏置善無郡，屬恆州。李延壽曰：秦、漢置尉候官，景之先有居此職者，因氏焉。廣寧‹河北省涿鹿县›蔡儁、廣寧郡，魏收志屬朔州，隋并入朔州善陽縣。特相友善，並以任俠雄於鄉里。高歡事始此。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当初，燕国的燕郡太守高湖逃奔魏国，他的儿子高谧作了侍御史，因为犯了法被流放到怀朔镇，几代人居住在北部边疆，于是就养成了鲜卑人的风俗习惯。高谧的孙子高欢，深沉而有大志，家境贫困，在平城服役，富家娄氏的女儿看到他，认为他不同一般，便嫁给了他。他这才有了马匹，得以充当镇上的信使。他到洛阳时，见到张彝被打死一事，回到家之后，就倾尽财物来结识宾客。有人问他为什么这样做，高欢说：“皇宫中的卫兵们结伙起来焚烧了大臣的住宅，朝廷却畏惧他们叛乱而不敢过问，执政到了这种地步，事态如何便可想而知了，岂可死守着这些财物而过一辈子呢？”高欢和怀朔省事云中人司马子如、秀容人刘贵、中山人贾显智、户曹史咸阳人孙腾、外兵史怀朔人侯景、狱掾善无人尉景、广宁人蔡俊等人，特别地友好亲密，他们均以仗义任气而称雄于乡里。&lt;/p>
&lt;p>5夏，四月，丁巳‹八›，大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]夏季，四月丁巳（初八），梁朝大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>6五月，戊戌‹二十›，魏以任城王澄為司徒，京兆王繼為司空。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]五月戊戌（二十日），北魏任命任城王元澄为司徒，京兆王元继为司空。&lt;/p>
&lt;p>7魏累世強盛，東夷、西域貢獻不絕，又立互市以致南貨，至是府庫盈溢。胡太后嘗幸絹藏，藏，徂浪翻。命王公嬪主從行者百餘人各自負絹，稱力取之，稱，尺證翻。少者不減百餘匹。少，詩沼翻；下同。尚書令•儀同三司李崇、章武王融，負絹過重，顛仆於地，崇傷腰，融損足，太后奪其絹，使空出，時人笑之。融，太洛之子也。章武王太洛見一百三十二卷宋明帝泰始四年。侍中崔光止取兩匹，太后怪其少，對曰：「臣兩手唯堪兩匹。」眾皆愧之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]北魏接连几代都很强盛，东夷、西域都不断地向其进贡，他们又设立了互换物品的市场来取得南方的货物，因此国库非常充实。胡太后曾经临幸藏绢的仓库，命令随行的一百多个王公、妃嫔、公主各自取绢，按自己的力气而取之，拿得最少的也不下一百多匹。尚书令、仪同三司李崇和章武王元融因为扛的绢太重，跌倒在地，李崇扭伤了腰，元融扭伤了脚，胡太后夺下了他们的绢，让他们空手而出，当时的人们都把这事当成了笑话。元融是元太洛的儿子。侍中崔光只取了两匹，胡太后嫌他拿得少，他回答说：“我的两只手只能拿得动崐两匹绢。”其他的人听了后都很惭愧。&lt;/p>
&lt;p>時魏宗室權倖之臣，競為豪侈，高陽王雍，富貴冠一國，宮室園圃，侔於禁苑，僮僕六千，伎女五百，出則儀衛塞道路，冠，古玩翻。塞，悉則翻。歸則歌吹連日夜，一食直錢數萬。李崇富埒於雍而性儉嗇，嘗謂人曰：「高陽一食，敵我千日。」埒liè，力輟翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当时北魏宗族中受宠掌权的大臣们都争比奢侈豪华。高阳王元雍是全国的首富，他的宫室园林和帝王的园林不差上下，有六千男仆，五百艺伎，出门时仪仗卫队充塞道路，回家后就整日整夜地吹拉弹唱，一顿饭价值几万钱。李崇与元雍同样富，但他生性吝啬，他曾对人说：“高阳王的一顿饭，等于我一千日的费用。”&lt;/p>
&lt;p>河間王琛，每欲與雍爭富，駿馬十餘匹，皆以銀為槽，窗戶之上，玉鳳銜鈴，金龍吐旆。嘗會諸王宴飲，酒器有水精鋒，後漢書：大秦國出水精，以為宮室柱及食器。一本「鋒」作「鍾」。馬腦椀，本草衍義曰：馬腦，非石非玉，自是一類，有紅、白、黑色三種，亦有紋如纏絲者，生西國玉石間。赤玉巵，王逸論或問玉符，曰：「赤如雞冠，黃如蒸栗，白如脂肪，黑如點漆，玉之符也。」制作精巧，皆中國所無。又陳女樂、名馬及諸奇寶，復引諸王歷觀府庫，金錢，繒布，不可勝計，復，扶又翻。勝，音升。顧謂章武王融曰：「不恨我不見石崇，恨石崇不見我。」石崇事見八十一卷晉武帝太康三年。融素以富自負，歸而惋歎三【章：十二行本「三」上有「臥疾」二字；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同。】日。惋，烏貫翻。京兆王繼聞而省之，省，悉景翻。謂曰：「卿之貨財計不減於彼，何為愧羨乃爾？」融曰：「始謂富於我者獨高陽耳，不意復有河間！」繼曰：「卿似袁術在淮南，不知世間復有劉備耳。」融乃笑而起。物盛而衰，固其理也。史言魏君臣驕侈，乃其衰亂之漸。復，扶又翻；下無復、司復同。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 河间王元琛，总是想和元雍比富，他有十多匹骏马，马槽都是用银子做的，房屋的窗户之上，都雕饰着玉凤衔铃，金龙吐旆，真是金碧辉煌。他曾经召集众王爷一同设宴饮酒，所用酒器有水精盅、玛瑙碗、赤玉杯，都制作精巧，皆非中原的出产。他又陈列出艺伎、名马和各种珍奇宝贝，令王爷们赏玩，然后又带领众王爷一一参观府库，其中金钱，布帛不可胜数，得意之下便回头对章武王元融说：“我不恨自己看不见石崇，只恨石崇看不到我。”元融一向自认为很富有，回府后却伤心叹息了三天。京兆王元继知道这一情况之后便去劝解他，对他说：“你的财物不比他的少多少，为什么这么嫉妒他呢？”元融说：“开始我认为比我富的人只有高阳王，不想还有河间王！”元继说：“你就象在淮南的袁术，不知道世上还有个刘备呀。”元融这才笑着坐起来了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>太后好佛，營建諸寺，無復窮已，令諸州各建五級浮圖，民力疲弊。諸王、貴人、宦官、羽林各建寺於洛陽，相高以壯麗。太后數設齋會，施僧物動以萬計，好，呼到翻。數，所角翻。施，式豉翻。賞賜左右無節，所費不貲，而未嘗施惠及民。府庫漸虛，乃減削百官祿力。祿，在官所受之祿。力，在官所用白直也。任城王澄上表，以為「蕭衍常蓄窺覦之志，覦，音俞。宜及國家強盛，將士旅力，早圖混壹之功。比年以來，比，毗至翻。公私貧困，宜節省浮費以周急務。」太后雖不能用，常優禮之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 胡太后爱好佛教，没完没了地修建各种寺庙，下令各州分别修建五级佛塔，以致百姓的财力匮乏，疲惫不堪。众位王爷、权贵、宦官、羽林分别在洛阳修建寺庙，互相用寺庙的华丽来炫耀自己。胡太后多次设立斋戒大会，给僧人的布施动辄以万计数，又常常没有节度地赏赐身边的人，耗费的财物不可计量，却不曾把好处施舍到百姓头上。这样，国库渐渐空虚，于是就削减众官员的俸禄和随员。任城王元澄上书，指出：“萧衍一直对我国蓄有窥觎之心，所以我们应当趁国家强盛，兵强马壮，早日规划统一大业。但是近年以来，国家和个人都很贫困，所以应当节制不必要的费用，以便周给急务之需。”胡太后虽然没有采用他的意见，但因此而常优待礼遇他。&lt;/p>
&lt;p>魏自永平以來，天監七年，魏改元永平。營明堂、辟雍，役者多不過千人，有司復借以脩寺及供他役，十餘年竟不能成。起部郎源子恭上書，以為「廢經國之務，資不急之費，宜徹減諸役，早圖就功，使祖宗有嚴配之期，孝經，孔子曰：「孝莫大於嚴父，嚴父莫大於配天，昔者周公郊祀后稷以配天，宗祀文王於明堂以配上帝。」蒼生有禮樂之富。」詔從之，然亦不能成也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 北魏从永平年间以来，为修建明堂和太学而服役的人最多不超过一千人，有关部门又把这些人借去修建寺庙和服其他劳役，因此十多年仍然没能建成。起部郎源子恭为此而上书，认为：“如此而废弃治国的大业，资助不急需的费用，确为不该，故而应当撤消、减少各种劳役，早日求取明堂、太学完工，使祖宗有配天而享受祭礼之期，百姓可以知晓礼乐。”朝廷下令采纳了他的建议，但明堂和太学仍然不能建成。&lt;/p>
&lt;p>8魏人陳仲儒請依京房立準以調八音。有司詰仲儒：「京房律準，今雖有其器，曉之者鮮，詰，去吉翻。鮮，息淺翻。仲儒所受何師，出何典籍？」仲儒對言：「性頗愛琴，又嘗讀司馬彪續漢書，見京房準術，成數昞然。司馬彪志曰：京房六十律相生之法，以上生下，皆三生二；以下生上，皆三生四；陽下生陰，陰上生陽，終於中呂，而十二律畢矣。中呂上生執始，執始下生去滅，上下相生，終於南事呂，而六十律畢矣。夫十二律之變至於六十，猶八卦之變至於六十四也。宓犧作易，紀陽氣之初以為律法，建日冬至之聲宮，以黃鍾為宮，太簇為商，姑洗為角，林鍾為徵，南呂為羽，應鍾為變宮，蕤賓為變徵：此聲氣之元，五音之正也。故各終一日，其餘以次運行。當日者各自為宮，而商、徵以類從焉。禮運曰：「五聲、六律、十二管還相為宮，」此之謂也。以六十律分期之日，黃鍾自冬至始，及冬至而復，陰陽、寒燠、風雨之占生焉。於以檢攝群音，考其高下，苟非草木之聲則無所不合。虞書曰：「律和聲」，此之謂也。房又曰：「竹聲不可以度調，故作準以定數。準之狀如瑟，長丈而十三弦，隱間九尺以應黃鍾之律九寸，中央一弦下有畫分寸以為六十律清濁之節。」房言律詳於劉歆所奏，其術施行於史官，候部用之。律術曰：陽以圓為形，其性動；陰以方為節，其性靜。動者數三，靜者數二一，以陽生陰倍之，以陰生陽四之，皆三而一。陽生陰曰下生，陰生陽曰上生，上生不得過黃鍾之清濁，下生不得及黃鍾之數實，皆參天兩地、圓蓋方覆、六耦承奇之道也。黃鍾，律呂之首，而生十一律者也。其相生也，皆三分而損益之，是故十二律之得十七萬七千一百四十七，是為黃鍾之實。又以二乘而三約之，是為下生林鍾之實；又以四乘而三約之，是為上生太簇之實。推此上下以定六十律之實，以九三之數萬九千六百八十三為法，律為寸，於準為尺，不盈者十之所得為分，又不盈十之所得為小分，以其餘正其強弱。以黃鍾十七萬七千一百四十七，下生林鍾；黃鍾為宮，太蔟商，林鍾徵；一日律九寸，準九尺。色育十七萬六千七百七十六，下生謙待；未知商，謙待徵；六日律八寸九分小分八微強，準八尺九寸萬五千九百七十三。執始十七萬四千七百六十二，下生去滅；執始為宮，時息商，去滅徵；六日律八寸八分小分七大強，準八尺八寸萬五千五百一十六。丙盛十七萬二千四百一十，下生安度；丙盛為宮，屈齊商，安度徵；六日律八寸七分小分六微弱，準八尺七寸萬一千六百七十九。分動十七萬八十九，下生歸嘉，分動為宮，隨期商，歸嘉徵；六日律八寸六分小分四強，準八尺六寸八千一百五十二。質末十六萬七千八百，下生否與；質末為宮，形晉商，否與徵；六日律八寸五分小分二微強，準八尺五寸四千九百四十五。大呂十六萬五千八百八十八，下生夷則；大呂為宮，夾鍾商，夷則徵；八日律八寸四分小分三弱，準八尺四寸五千五百八。分否十六萬三千六百五十四，下生解形；分否為宮，開時商，解形徵；八日律八寸三分小分一強，準八尺三寸二千八百五十一。凌陰十六萬一千四百五十二，下生去南；凌陰為宮，族嘉商，去南徵；八日律八寸二分小分一弱，準八尺二寸五百一十四。少出十五萬九千二百八十，下生分積；少出為宮，爭南商，分積徵；六日律八寸小分九強，準八尺萬八千一百六十。太簇十五萬七千四百六十四，下生南呂；太簇為宮，姑洗商，南呂徵；一日律八寸，準八尺，未知十五萬七千一百三十四，下生白呂；未知為宮，南授商，白呂徵；六日律七寸九分小分八強，準七尺九寸萬六千三百八十三。時息十五萬五千三百四十四，下生結躬；時息為宮，變虞商，結躬徵；六日律七寸八分小分九少強，準七尺八寸萬八千一百六十六。屈齊十五萬三千二百五十三，下生歸期；屈齊為宮，路時商，歸期徵；六日律七寸七分小分九弱，準七尺七寸萬六千九百三十九。隨期十五萬一千一百九十，下生未卯；隨期為宮，形始商，未卯徵；六日律七寸六分小分八強，準七尺六寸萬五千九百九十二。形晉十四萬九千一百五十五，下生夷汗；形晉為宮，依行商，夷汗徵；六日律七寸五分小分八弱，準七尺五寸萬五千三百二十五。夾鍾十四萬七千四百五十六，下生無射；夾鍾為宮，中呂商，無射徵；六日律七寸四分小分九強，準七尺四寸萬八千一十八。開時十四萬五千四百七十，下生閉掩；開時為宮，中呂商，閉掩徵；八日律七寸三分小分九微弱，準七尺三寸萬七千八百四十一。族嘉十四萬三千五百一十三，下生鄰齊；族嘉為宮，內負商，鄰齊徵；八日律七寸二分小分九微強，準七尺二寸萬七千九百五十四。爭南十四萬一千五百八十二，下生期保；爭南為宮，物應商，期保徵；八日律七寸一分小分九強，準七尺一寸萬八千三百二十七。姑洗十三萬九千九百六十八，下生應鍾；姑洗為宮，蕤賓商，應鍾徵；一日律七寸一分小分一微強，準七尺一寸二千一百八十七。南授十三萬九千六百七十，下生分烏；南授為宮，南事商，分烏徵；六日律七寸小分九大強，準七尺萬八千九百三十。變虞十三萬八千八十四，下生遲內；變虞為宮，盛變商，遲內徵；六日律七寸小分一半強，準七尺三千三十。路時十三萬六千二百二十五，下生未育，路時為宮，離宮商，未育徵；六日律六寸九分小分二微強，準六尺九寸四千一百二十三。形始十三萬四千三百九十二，下生遲時；形始為宮，制時商，遲時徵；五日律六寸八分小分三弱，準六尺八寸五千四百七十六。依行十三萬二千五百八十二，上生色育；依行為宮，謙待商，色育徵；七日律六寸七分小分三大強，準六尺七寸七千五十九。中呂十三萬一千七十二，上生執始；中呂為宮，去滅商，執始徵；八日律六寸六分小分六弱，準六尺六寸萬一千六百四十二。南中十二萬九千三百八，上生丙盛；南中為宮，安度商，丙盛徵。七日律六寸五分小分七微弱，準六尺五寸萬三千六百八十五。內負十二萬七千五百六十七，上生分動；內負為宮，歸嘉商，分動徵；八日律六寸四分小分八強，準六尺四寸萬五千四百五十。物應十二萬五千八百五十，上生質末；物應為宮，否與商，質末徵；七日律六寸三分小分九強，準六尺三寸萬八千四百八十。蕤賓十二萬四千四百一十六，上生大呂；蕤賓為宮，夷則商，大呂徵；一日律六寸三分小分二微強，準六尺三寸四千一百三十一。南事十二萬四千一百五十四，下生南事；窮無商，徵不為宮；七日律六寸三分小分一弱，準六尺三寸一千五百三十一。盛變十二萬二千七百四十一，上生分否；盛變為宮，解形商，分否徵；七日律六寸二分小分三大強，準六尺二寸七千六十四。離宮十二萬一千八百一十九，上生凌陰；離宮為宮，去南商，凌陰徵；七日律六寸一分小分五微強，準六尺一寸萬二百二十七。制時十一萬九千四百六十，上生少出；制時為宮，分積商，少出徵；八日律六寸小分七弱，準六尺萬三千六百二十。林鍾十一萬八千九十八，上生太蔟；林鍾為宮，南呂商，太蔟徵；一日律六寸，準六尺。謙待十一萬七千八百五十一，上生未知，謙待為宮，白呂商，未知徵；五日律五寸九分小分九弱，準五尺九寸萬七千二百一十三。去減十一萬六千五百八，上生時息；去滅為宮，結躬商，時息徵；七日律五寸九分小分二弱，準五尺九寸三千七百八十三。安度十一萬四千九百四十，上生屈齊；安度為宮，歸期商，屈齊徵；六日律五寸八分小分四弱，準五尺八寸七千七百八十六。歸嘉十一萬三千三百九十三，上生隨期：歸嘉為宮，未卯商，隨期徵；六日律五寸七分小分六微強，準五尺七寸萬一千九百九十九。否與十一萬一千八百六十七，上生形晉；否與為宮，夷汗商，形晉徵；五日律五寸六分小分八強，準五尺六寸萬六千四百二十二。夷則十一萬五百九十二，上生夾鍾；夷則為宮，無射商，夾鍾徵；八日律五寸六分小分二弱，準五尺六寸三千六百七十二。解形十一萬九千一百三，上生開時；解形為宮，閉掩商，開時徵；八日律五寸五分小分四強，準五尺五寸八千四百六十五。去南十萬七千六百三十五，上生族嘉；去南為宮，鄰齊商，族嘉徵；八日律五寸四分小分六大強，準五尺四寸萬三千四百六十八，分積十萬六千一百八十八，上生爭南，分積為宮，期保商，爭南徵；五日律五寸三分小分九半強，準五尺三寸萬八千六百八十一。南呂八萬四千九百七十六，上生姑洗；南呂為宮，應鍾商，姑洗徵；一日律五寸三分小分三強，準五尺五寸六千五百六十一。白呂十萬四千七百五十六，上生南授；白呂為宮，分烏商，南授徵；五日律五寸三分小分二強，準五尺三寸四千三百七十一。結躬十萬三千五百六十三，上生變虞；結躬為宮，遲內商，變虞徵；六日律五寸二分小分六少強，準五尺二寸萬二千一百一十四。歸期十萬二千一百六十九，上生路時；歸期為宮，未育商，路時徵；六日律五寸一分小分九微強，準五尺一寸萬七千八百五十七。未卯十萬七百九十四，上生形始；未卯為宮，遲時商，形始徵；六日律五寸一分小分二微強，準五尺一寸四千八十七。夷汗九萬九千四百三十七，上生依行；夷汗為宮，色育商，依行徵；七日律五寸小分五強，準五尺萬二百二十。無射九萬八千三百四，上生中呂；無射為宮，執始商，中呂徵；八日律四寸九分小分九強，準四尺九寸萬八千五百七十三。閉掩九萬六千九百八十，上生南中；閉掩為宮，丙盛商，南中徵；八日律四寸九分小分三弱，準四尺九寸五千三百三十三。鄰齊九萬五千六百七十五，上生內負；鄰齊為宮，分動商，內負徵；七日律四寸八分小分六微強，準四尺八寸萬一千九百六十六。期保九萬四千三百八十八，上生物應，期保為宮，質末商，物應徵；八日律四寸七分小分九微弱，準四尺七寸萬八千七百七十九。應鍾九萬三千三百一十二，上生蕤賓；應鍾為宮，大呂商，蕤賓徵；一日律四寸七分小分四微強，準四尺七寸八千十九。分烏九萬三千一百一十七，上生南事；分烏窮次無徵不為宮；七日律四寸七分小分三微強，準四尺七寸六千五十九。遲內九萬二千九十六，上生盛變；遲內為宮，分否商，盛變徵；八日律四寸六分小分八弱，準四尺六寸萬五千一百四十二。未育九萬八百一十七，上生離官；未育為宮，凌陰商，離宮徵；八日律四寸六分小分一少強，準四尺六寸二千七百五十二。遲時八萬九千五百九十五，上生制時；遲時為宮，少出商，制時徵；六日律四寸五分小分五強，準四尺五寸萬二百一十五。截管為律，吹以考聲，列以物氣，道之本也。術家以其聲微而體難知，其分數不明，故作準以代之。準之聲明暢易達，分寸又粗；然弦以緩急清濁，非管無以正也。均其中弦，令與黃鍾相得，按畫以求諸律，無不如數而應者矣。音聲精微，綜之者解。」晉書樂志：宮，中也，中和之道無往而不理。商，強也，謂金性堅強。角，觸也，象諸陽觸物而生。徵，止也，言物盛則止。羽，舒也，陽氣將復，萬物孳育而舒生。宋白曰：合宮通音謂之宮，其音雄雄洪洪然。開口吐聲謂之商，其音鏘鏘倉倉然。張牙湧脣謂之角，其音喔喔礭礭然。齒合脣開謂之徵，其音倚倚𢋼𢋼然，齒開脣聚謂之羽，其音詡酗于吁然。遂竭愚思，思，相吏翻。鑽研甚久，頗有所得。夫準者所以代律，取其分數，調校樂器。竊尋調聲之體，宮、商宜濁，徵、羽宜清。徵zhǐ，陟里翻；下同。若依公孫崇，止以十二律聲，而云還相為宮，還，音旋。清濁悉足。唯黃鍾管最長，故以黃鍾為宮，則往往相順。若均之八音，猶須錯采眾音，配成其美。若以應鍾為宮，蕤賓為徵，則徵濁而宮清，雖有其韻，不成音曲。若以中呂為宮，則十二律中全無所取。今依京房書，中呂為宮，乃以去滅為商，執始為徵，然後方韻。而崇乃以中呂為宮，猶用林鍾為徵，何由可諧！中呂，陸德明曰：中，音仲，又如字。但音聲精微，史傅簡略，舊志準十三絃，隱間九尺，不言須柱以不。不，讀曰否。今刑統疏議多用「以否」二字，蓋當時常用疑辭也。又，一寸之內有萬九千六百八十三分，微細難明。仲儒私曾考驗，準當施柱，但前卻柱中，以約準分，則相生之韻已自應合。其中絃粗細，粗，讀曰麤。須與琴宮相類，施軫以調聲，令與黃鍾相合。中絃下依數畫六十律清濁之節，其餘十二絃須施柱如箏，即於中絃按盡一周之聲度著十二絃上。著，直略翻。然後依相生之法，以次運行，取十二律之商、徵。商、徵既定，又依琴五調調聲之法以均樂器，五調之調，徒釣翻。調聲之調如字。然後錯采眾聲以文飾之，若事有乖此，聲則不和。且燧人不師資而習火，古者未有火化，燧人氏始鑽燧出火，教民熟食。延壽不束脩以變律，延壽，即京房之師焦延壽也。言無所師承而變十二律為六十律也。孔子曰：自行束脩以上，吾未嘗無誨焉。朱元晦註曰：脩，脯也，十脡tǐng為束。古者相見必執贄以為禮，束脩其至薄者也。故云知之者欲教而無從，心達者體知而無師，苟有一毫所得，皆關心抱，豈必要經師受然後為奇哉！」尚書蕭寶寅奏仲儒學不師受，輕欲制作，不敢【章：十二行本「敢」作「合」；乙十一行本同；孔本同。】依許；事遂寢。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]北魏陈仲儒请求按照京房所定的音律标准来校正八音。有关部门质问陈仲儒说：“京房的音律标准，今天虽然有乐器存在，但通晓的人很少，请问陈仲儒你是受什么师傅指点，从什么典籍中学习到的。”陈仲儒回答说：“我生性喜爱弹琴，又曾经读过司马彪的《续汉书》，见到京房的校音方法，其规则是很明白的。于是我就极力用自己的愚钝的头脑，钻研了很长时间，颇有收获。用音准代替音律，就是用它的分度来调校乐器。我研究过声调本身，宫、商两音应当低沉，徵、羽两音应当轻清。如果按公孙崇的说法，只用十二音律划分乐音，而又说变换宫调，清音浊音就都齐备了。因为黄钟管最长，因此就用黄钟管作为宫音，则每每跑调。如果平分成八个音，仍然需要分别采纳各种乐器，以配成美妙的乐声。如果把应钟作为宫音，蕤宾作为徵音，这样一来则徵音浊沉而宫音轻清，虽然具有韵律了，但却成不了曲调。如果用中吕当作宫音，那么十二音律就全无可取了。现在按京房的乐书所定，把中吕当作宫音，然后用减弱的音为商音，用起始的音为徵音，这样才形成韵律。而公孙崇却把中吕作为宫音，仍然使用林钟为徵音，这怎么能够和谐呢？然而音乐十分微妙、精密，史传所记都很简略，如过去记载定律数之准，共有十三弦，隐间九尺，但是没有说明需要弦柱与否。而且，一寸音节中有一万九千六百八十三分音，精微、细密，难以分辨。我曾经私下里试验过，准应当使用弦柱，只要向前调中间的弦柱，以此来确定音准的分度，这样产生出来的音韵就已经自然和谐了。它的中弦粗细应当与琴宫相同，用转弦的轸来调音，使它与黄钟合拍。中弦以下按度数划分成六十音律的清浊音节，其余十二弦应当如筝那样设立弦柱，就是将中弦上的一周的乐音，按度数标志在十二弦上，然后按照相生之法，按次序进行，取十二律的商、徵两音。商、徵二音一旦确定，再用琴五调的调声方法来协调乐器，然后错采众音来修饰它，如果不按照这种方法进行，声音就不会和谐。况且燧人氏不向老师学习就掌握了用火的办法，焦延寿不曾交学费拜师就变革了音律，因此那些说自己有知识的人想要教别人却没有人跟从他学习，心地通达的人没有老师也能有所体会，但凡有一丝一毫的收获，都与他的心胸有关，何必一定要经过老师的指授才能创造大事业呢！”尚书萧宝寅上奏说陈仲儒的学问没有老师传授，就轻率地制定音律，因此不能认可，于是这件事就放下了。&lt;/p>
&lt;p>9魏中尉東平王匡以論議數為任城王澄所奪，憤恚，復治其故棺，匡造棺見一百四十七卷七年。數，所角翻。恚，於避翻。復，扶又翻。治，直之翻。欲奏攻澄。澄因奏匡罪狀三十餘條，廷尉處以死刑。處，昌呂翻。秋，八月，己未‹十二›，詔免死，削除官爵，以車騎將軍侯剛代領中尉騎，奇寄翻。三公郎中辛雄奏理匡，曹魏置尚書三公郎。以為「歷奉三朝，骨鯁之迹，朝野具知，朝，直遙翻。故高祖‹元宏›賜名曰匡。先帝‹元恪›既已容之於前，陛下亦宜寬之於後，若終貶黜，恐杜忠臣之口。」未幾，復除匡平州‹府设肥如河北省卢龙县北›刺史。幾，居豈翻。復，扶又翻。雄，琛之族孫也。辛琛見一百四十七卷天監六年。琛，丑林翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]北魏中尉不平王元匡因为自己的建议多次被任城王元澄驳回，非常气愤，便又重新收拾好过去与高肇抗衡时所做下的那口棺材，准备再次以死相抗，来弹劾元澄。于是元澄也上奏了元匡的三十多条罪状，廷尉判处元匡死刑。秋季，八月己未（十二日），朝廷下令免除元匡死罪，剥夺了他的官爵，让车骑将军侯刚代替了他的中尉职务。三公郎中辛雄上奏了处治元匡的意见，认为：“元匡曾经侍奉过三代皇帝，他的刚正不阿的事迹，朝廷内外都知道。因崐此孝文帝奖赏他‘匡’这个名字。先帝既然已经在先前容忍了他，陛下您也应当在现在宽待他，如果最后贬黜了他，那么恐怕会因此而堵住了忠臣的口。”不久之后，又任命元匡为平州刺史。辛雄是辛琛的族孙。&lt;/p>
&lt;p>10九月，庚寅朔‹十四›，【章：十二行本無「朔」字；乙十一行本同；孔本同；張校同，云從無註本。】胡太后遊嵩高‹中岳·河南省登封县北›；癸巳‹十七›，還宮。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]九月庚寅朔（十四日），胡太后巡幸嵩高；癸巳（十七日），回到宫中。&lt;/p>
&lt;p>太后從容謂兼中書舍人楊昱曰：「親姻在外，不稱人心，從，千容翻。稱，尺證翻。卿有聞，慎勿諱隱！」昱奏揚州‹府设寿阳安徽省寿县›刺史李崇五車載貨，相州‹府设邺城河北省临漳县西南邺镇›【章：十二行本「相」作「恆」；乙十一行本同；孔本同。】刺史楊鈞造銀食器【章：十二行本「器」下有「十具並」三字；孔本同；張校云，脫「十具」二字。】餉領軍元叉。相，息亮翻。太后召叉夫妻，泣而責之。泣而責之，愛誨之意也。叉由是怨昱。昱叔父舒妻，武昌王和之妹也。和即叉之從祖。從，才用翻。舒卒，元氏頻請別居，昱父椿泣責，不聽，元氏恨之。會瀛州‹府设赵都军城河北省河间市›民劉宣明謀反，事覺，逃亡。叉使和及元氏誣告昱藏匿宣明，且云：「昱父定州‹府设中山河北省定州市›刺史椿，叔父華州‹府设华阴陕西省大荔县›刺史津，並送甲仗三百具，謀為不逞。」華，戶化翻。叉復構成之。遣御仗五百人夜圍昱宅，收之，一無所獲。太后問其狀，昱具對為元氏所怨。太后解昱縛，處和及元氏死刑，復，扶又翻。處，昌呂翻。既而叉營救之，和直免官，元氏竟不坐。史言靈后昵庇元叉以自遺患。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 胡太后曾经在闲聊时对兼中书舍人杨昱说：“如果我的亲戚在外面有不称人心的事，你一旦听到了，千万别隐瞒。”杨昱上奏扬州刺史李崇用五车装载财物，相州刺史杨钧制作银质食具馈赠领军元义。胡太后就召来元义夫妻，哭泣着责备他们。元义因此怨眼杨昱。杨昱的叔父杨舒的妻了是武昌王元和的妹妹。元和是元义的从曾祖。杨舒死后，元氏多次请求搬到别的地方住，杨昱的父亲杨椿哭着斥责他，不肯听从，因此元氏很仇恨他们。正赶上瀛州人刘宣明图谋叛乱，事情被发觉后，刘宣明逃亡。元义指使元和以及元氏诬告杨昱藏匿刘宣明，并且说：“杨昱的父亲定州刺史杨椿，他的叔父华州刺史杨津，曾经一起给刘宣明送了三百件兵器，图谋造反。”元义又使这个罪名成立，并派了五百御前卫兵在夜间包围了杨昱的住宅，进行搜查，抓了杨昱，但是一无所获。胡太后察问其事，杨昱报告了被元氏怨恨的事。胡太后为杨昱松了绑，判处元和以及元氏死刑。事后元义营救了他们，结果元和被免除官职抵罪，元氏终于也没有治罪。&lt;/p>
&lt;p>11冬，十二月，癸丑‹八›，魏任城文宣王澄卒‹年五十三岁›。任，音壬。卒，子恤翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]冬季，十二月癸丑（初八），北魏任城文宣王元澄去世。&lt;/p>
&lt;p>12庚申‹十五›，魏大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]庚申（十五日），北魏大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>13是嵗，高句麗‹都平壤朝鲜平壤市›王雲卒，世子安立。句如字，又音駒。麗，力知翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]这一年，高句丽王高云去世，他的长子高安继位。&lt;/p>
&lt;p>14魏以郎選不精，大加沙汰，以水淘去沙石，謂之沙汰，故以諭去不肖。唯朱元旭、辛雄、羊深、源子恭及范陽‹河北省涿州市›祖瑩等八人以才用見留，餘皆罷遣。深，祉之子也。正始之初，羊祉鎮梁、益。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]北魏因为感到选拔官员过滥而不精，就大加淘汰，只有朱元旭、辛雄、羊深、源子恭以及范阳人祖莹等八人因为有才能而留用，其他人都被罢职送回去。羊深是羊祉的儿子。&lt;/p>
&lt;h2 id="普通元年庚子五二零">普通元年（庚子、五二零）&lt;a class="anchor" href="#%e6%99%ae%e9%80%9a%e5%85%83%e5%b9%b4%e5%ba%9a%e5%ad%90%e4%ba%94%e4%ba%8c%e9%9b%b6">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，乙亥朔‹一›，改元大赦。&lt;/p></description></item><item><title>卷148梁紀四_起乙未(五一五)尽戊戌(五一八)凡四年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7148%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%9B%9B_%E8%B5%B7%E4%B9%99%E6%9C%AA%E4%BA%94%E4%B8%80%E4%BA%94%E5%B0%BD%E6%88%8A%E6%88%8C%E4%BA%94%E4%B8%80%E5%85%AB%E5%87%A1%E5%9B%9B%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:11:53 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7148%E6%A2%81%E7%B4%80%E5%9B%9B_%E8%B5%B7%E4%B9%99%E6%9C%AA%E4%BA%94%E4%B8%80%E4%BA%94%E5%B0%BD%E6%88%8A%E6%88%8C%E4%BA%94%E4%B8%80%E5%85%AB%E5%87%A1%E5%9B%9B%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀四起旃蒙協洽（乙未），盡著雍閹茂（戊戌），凡四年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝四">高祖武皇帝四&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e5%9b%9b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="天監十四年乙未五一五">天監十四年（乙未、五一五）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e7%9b%a3%e5%8d%81%e5%9b%9b%e5%b9%b4%e4%b9%99%e6%9c%aa%e4%ba%94%e4%b8%80%e4%ba%94">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，乙巳朔‹一›，上‹萧衍，本年五十二岁›冠太子‹萧统，本年十六岁›於太極殿，古者冠於廟。冠，古玩翻。大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，乙巳朔（初一），梁武帝在太极殿给太子举行冠礼，并且大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>2辛亥‹七›，上祀南郊。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]辛亥（初七），梁武帝在南郊祭天。&lt;/p>
&lt;p>3甲寅‹十›，魏主‹元恪，本年三十三岁›有疾；丁巳‹十三›，殂于式乾殿。年三十三，諡宣武皇帝，廟號世宗。侍中•中書監•太子少傅崔光、侍中•領軍將軍于忠、詹事王顯、中庶子代人‹鲜卑人›侯剛迎太子詡於東宮，至顯陽殿。王顯欲須明行即位禮，須，待也。崔光曰：「天位不可暫曠，何待至明！」顯曰：「須奏中宮。」光曰：「帝崩，太子立，國之常典，何須中宮令也！」於是，光等請太子止哭，立於東序；于忠與黃門郎元昭扶太子西面哭十餘聲止。光攝太尉，奉策進璽綬，璽，斯氏翻。綬，音受。太子‹元诩，本年六岁›跪受，服袞冕之服，御太極殿，即皇帝位。帝諱詡，宣武皇帝‹元恪›之第三子。光等與夜直群官立庭中，北面稽首稱萬歲。蒼猝不暇集百官，備高氏也。稽，音啟。昭，遵之曾孫也。魏略陽公遵見一百八卷晉孝武太元一二十年。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 甲寅（初十），北魏宣武帝患病，丁巳（十三日），在式乾殿病故。侍中、中书监、太子少傅崔光，侍中、领军将军于忠，詹事王显，中庶子代京人侯刚等人从东宫迎接太子无诩来到显阳殿。王显想等天亮以后再为太子举行即位仪式，崔光说：“皇位不可以片刻无主，为什么要等到天亮呢？”王显说：“必须报告中宫皇后。”崔光说：“皇上驾崩，太子即位，这是国家正常的规定，何必要等侍中宫的旨令呢！”于是，崔光等人请求太子停止哭泣，站在东面；于忠和黄门侍郎元昭搀扶太子面向西哭了十多声后停止了哭泣。崔光代理太尉的职务，捧着策书献上印玺和绶带，太子跪着接授了，穿上礼服，走上太极殿，即皇帝位。崔光等人和夜间值勤的官员站立在庭中，向北叩头高呼万岁。元昭是北魏略阳公元遵的重孙子。&lt;/p>
&lt;p>高后欲殺胡貴嬪，中給事譙郡‹河南省商丘市›劉騰以告侯剛，中給事，宦官也。北齊之制，中侍中省有中侍中、中常侍、中給事中，蓋因魏制。剛以告于忠，忠問計於崔光，光使置貴嬪於別所，嚴加守衛，由是貴嬪深德四人。為劉騰等亂政，崔光尊寵而不能矯正張本。戊午‹十四›，魏大赦。己未‹十五›，悉召西伐、東防兵。西伐，謂伐蜀之兵；東防，謂防淮之兵。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 高后想杀掉胡贵嫔，中给事谯郡人刘腾把件事告诉了侯刚，侯刚又告诉给于忠。于忠向崔光请教计策，崔光就让他将胡贵嫔搬到别的住所，严加守卫，因此胡贵嫔深深地感激这四个人。戊午（十四日），北魏大赦天下。己未（十五日），召回全部在西面讨伐蜀国和在东面防范淮地的军队。&lt;/p>
&lt;p>驃騎大將軍廣平王懷扶疾入臨，驃，匹妙翻。騎，奇寄翻。臨，力鴆翻。徑至太極西廡，哀慟，呼侍中、領軍、黃門、二衛，二衛始於晉初，左、右衛將軍統之。此二衛即謂左、右衛將軍。廡，音武。云「身欲上殿哭大行，又須入見主上。」眾皆愕然相視，無敢對者。崔光攘衰振杖，見，賢遍翻。衰，叱雷翻。振，舉也。引漢光武崩趙熹扶諸王下殿故事，事見四十四卷光武中元二年。聲色甚厲，聞者莫不稱善。懷聲淚俱止，曰：「侍中以古義裁我，我敢不服！」遂還，仍頻遣左右致謝。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 骠骑大将军广平王元怀抱病入朝，径直来到太极殿的西殿，悲愤欲绝，叫来侍中、领军、黄门、左右二卫将军，对他们说：“我要亲自上殿哭悼，并要去见圣上。”众人都惊惧地相互看着，没有敢于答话的人。崔光整衣举杖，引用汉光武帝死后赵熹扶持诸位藩王下殿的旧事来加以说明，声音和脸色都显得很激动，听的人没有不说好的。元怀的喊声和眼泪都停了下来，说：“侍中您用古代的事理来教导我，我怎敢不服气！”于是就回去了，回去后仍然多次派手下人来谢罪。&lt;/p>
&lt;p>先是高肇擅權，尤忌宗室有時望者，太子太傅任城王澄數為肇所譖，懼不自全，懲彭城王勰之禍也。先，悉薦翻。任，音壬。數，所角翻。乃終日酣飲，酣，戶甘翻。所為如狂，朝廷機要無所關豫。及世宗‹元恪›殂，肇擁兵於外，謂高肇方擁伐蜀之兵也。朝野不安。于忠與門下議，門下者，侍中等官居之。朝，直遙翻。以肅宗‹元诩，六岁›幼，未能親政，宜使太保高陽王雍入居西柏堂省決庶政，省，悉景翻。以任城王澄為尚書令，總攝百揆，奏皇后請即敕授。請即以手敕授二王，倉猝不及下詔，慮有沮閣者也。王顯素有寵於世宗，恃勢使威，為眾所疾，恐不為澄等所容，與中常侍孫伏連等密謀寢門下之奏，矯皇后令，以高肇錄尚書事，以顯與勃海公高猛同為侍中。于忠等聞之，託以侍療無效，執顯於禁中，觀此則侍御師王顯、詹事王顯又似一人。下詔削爵任。顯臨執呼冤，直閤以刀鐶撞其掖下，撞，直江翻。掖，與腋同。送右衛府，一宿而死。庚申‹十六›，下詔如門下所奏，百官總己聽於二王，中外悅服。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 起初高肇专权，他特别忌恨宗室里面有名望的人，太子太傅任城王元澄多次被高肇诋毁、陷害，害怕不能保全自己，就整天纵酒，做一些象疯子一样的崐举止，朝廷里的重要事务都不参与。等到宣武帝病故，高肇统兵在外，朝廷内外都很不安。于忠和门下省的官员们商议，由于孝明帝年幼，不能亲自执政，建议要让太保高阳王元雍住进西柏堂处理各种政务，并且任命任城王元澄为尚书令，总管大小官员，而且上报皇后，请她当即用手书授职。王显一向受宣武帝的宠信，凭借权势滥施淫威，被众人忌恨，他怕不被元澄等人所容纳，就和中常侍孙伏连等人密谋停止门下省的奏议，伪造皇后的命令，任命高肇录尚书事，任命王显和勃海公高猛等人共同作为侍中。于忠等人听到这件事，假借服侍皇上治疗无效的罪名，把王显抓入监牢，下令剥夺他的爵位、官职。王显在被抓时大声喊冤，门卫就用刀环撞击他的腋下，将他送到右卫府，一夜就丧了命。庚申（十六日），朝廷下令批准了门下省的奏议，百官各安己职，听命于二位王爷，朝廷内外都衷心信服。&lt;/p>
&lt;p>二月，庚辰‹七›，尊皇后‹高皇后›為皇太后。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 二月庚辰（初七），北魏尊封皇后为皇太后。&lt;/p>
&lt;p>魏主稱名為書告哀於高肇，且召之還。肇承變憂懼，承告哀之變也。朝夕哭泣，至於羸倅，羸，倫為翻。悴，秦醉翻。歸至瀍澗，書：我乃卜澗水東，瀍水西。水經：瀍水出河南穀城縣北山，東與千金渠合，又東過洛陽縣南，又東過偃师縣，又東入于洛。澗水出新安縣南白石山，東南入于洛。此瀍澗直謂瀍水，非如書及水經之瀍、澗為二水也。瀍chán，直連翻。家人迎之，不與相見；辛巳‹八›，至闕下，衰服號哭，衰，士回翻。號，戶刀翻。升太極殿盡哀。高陽王雍與于忠密謀，伏直寢邢豹等十餘人於舍人省下，舍人省，即中書省，通事舍人宿直之所。肇哭畢，引入西廡，廡，音武。清河諸王皆竊言目之。肇入省，豹等搤殺之，搤è，於革翻。下詔暴其罪惡，稱肇自盡，自餘親黨悉無所問，削除職爵，葬以士禮；逮昏，於廁門出尸歸其家。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 北魏孝明帝自己称名写信给高肇报告丧事，并且召他回朝。高肇承受着这种变故非常优伤、惊惧，整日哭泣，甚至越来越瘦弱憔悴，回到涧时，家里人迎接他，他却不与他们见面。辛巳（初八），他来到皇宫前，登上太极殿穿着丧服号哭。高阳王元雍和于忠秘密商议，将值寝邢豹等十多人埋伏在舍人省内，等到高肇哭完，把他引入西殿，清河王等众王都偷偷交谈着看着他。高肇进了舍人省，邢豹等人扼杀了他，接着，下令公布高肇的罪恶，假称高肇自杀，因此，对他的亲友全都没有加以追究。又剥夺了他的职务、爵位，用士大夫的礼节安葬他。到了黄昏，从侧门把他的尸体运回他家。&lt;/p>
&lt;p>4魏之伐蜀也，軍至晉壽‹四川省广元市西南›，蜀人震恐。傅豎眼將步兵三萬擊巴北‹四川省东北部›，上遣寧州‹府设味县云南省曲靖市›刺史任太洪自陰平‹四川省剑阁县西北›間道入其州，傅豎眼以益州刺史鎮晉壽。此陰平非鄧艾所由之陰平，今利州之陰平縣是也。間，古莧翻。豎，而庾翻。將，即亮翻。任，音壬。招誘氐、蜀，絕魏運路。氐、蜀，氐人及蜀人也。誘，音酉。會魏大軍北還，太洪襲破魏東洛‹四川省广元市西北›、除口‹陕西省宁强县西北›二戍，唐利州景谷縣，舊白水縣也，置東洛郡，後周省郡入平興郡，隋又廢平興為景谷縣。水經，漢水過大、小黃金南，東合蘧qú蒢chú口。註云：蘧蒢水出就谷南，歷蘧蒢溪，又南流，注于漢，謂之蒢口。聲言梁兵繼至，氐、蜀翕然從之。太洪進圍關城‹陕西省宁强县西北阳平关›，豎眼遣統軍姜喜等擊太洪，大破之，太洪棄關城走還。關城即白水關城。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]北魏的军队攻打蜀地，大军开到晋寿，蜀人非常恐惧。傅竖眼率领三万步兵攻打巴北，梁武帝派宁州刺史任太洪从阴平抄小路进入州城，招诱氐人、蜀人，并且断绝了北魏军队的运输线路。正赶上北魏大部队向北返回，任太洪袭击了北魏的东洛、除口二个戍地，并且声称梁朝军队紧接着就会到来，氐人、蜀人都归顺了他。任太洪进军包围了关城，傅竖眼派统军姜喜等人攻打任太洪，击败了他的部队，任太洪放弃关城逃了回来。&lt;/p>
&lt;p>5癸未‹十›，魏以高陽王雍為太傅、領太尉，清河王懌為司徒，廣平王懷為司空。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]癸未（初十），北魏任命高阳王元雍担任太傅、兼太尉，清河王元怿为司徒，广平王元怀为司空。&lt;/p>
&lt;p>6甲午‹二十一›，魏葬宣武皇帝‹元恪›于景陵‹在洛阳城北邙山›，廟號世宗。己亥‹二十六›，尊胡貴嬪為皇太妃。三月，甲辰朔‹一›，以高太后為尼，徙居金墉瑤光寺，子無廢母之義，魏之亂亡宜矣。按魏廢后率居瑤光寺，馮后、高后是也。非大節慶，不得入宮。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]甲午，（二十一日），北魏将宣武帝安葬在景陵，庙号为世宗。己亥（二十六日），尊胡贵嫔为皇太妃。三月甲辰朔（初一），使高太后作了尼姑，把她迁居到金墉瑶光寺，不遇到大的节日庆典，不许入宫。&lt;/p>
&lt;p>7魏左僕射郭祚表稱：「蕭衍狂悖，謀斷川瀆，謂築浮山堰也。悖，蒲妹翻。斷，丁管翻。役苦民勞，危亡已兆；宜命將出師，長驅撲討。」將，即亮翻。撲，普木翻。魏詔平南將軍楊大眼督諸軍鎮荊山‹安徽省怀远县西南，在钟离安徽省凤阳县东北临淮关›城西四十千米。水經，淮水過塗山北而後至荊山，今塗山在鍾離縣西九十五里，荊山在鍾離縣西八十三里。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]北魏左仆射郭祚上书宣称：“萧衍狂妄无道，谋划切断山川沟渠，以致国内劳役繁重，百姓疲弊，灭亡的危险已显露出来，我国应当派将出兵，长驱直入，讨伐敌人。”于是朝廷诏令平南将军杨大眼率领军队镇守荆山。&lt;/p>
&lt;p>8魏于忠既居門下，又總宿衛，門下，謂為侍中。宿衛，謂為領軍。遂專朝政，權傾一時。朝，直遙翻。初，太和中，軍國多事，高祖‹元宏›以用度不足，百官之祿四分減一，忠悉命歸所減之祿。舊制：民稅絹一匹別輸綿八兩，布一匹別輸麻十五斤，忠悉罷之。乙丑‹二十二›，詔文武群官各進位一級。史言于忠擅魏，欲收眾心。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]北魏的于忠既担任侍中，又总管禁卫事务，于是他独揽朝政，权倾一崐时。起初，在太和年间，国家频繁用兵，孝文帝为了用度不足的原因，把百官的俸禄减少了四分之一。于忠下令全部恢复了减少的俸禄。旧法规定：百姓每织一匹绢要交八两绵，每织一匹布要交十五斤麻作为税收，于忠都加以免除。乙丑（二十二日），朝廷诏令使文武百官每人晋升一级。&lt;/p>
&lt;p>9夏，四月，浮山堰‹淮河大坝·安徽省明光市北›成而復潰，或言蛟龍能乘風雨破堰，其性惡鐵，復，扶又翻。惡，烏路翻。乃運東、西冶鐵器數千萬斤沈之，建康有東、西二冶，各置冶令以掌之。沈，持林翻。亦不能合。乃伐樹為井幹，井幹，井欄也。言疊木為井幹之形。幹，揚子註及西都賦註音寒，莊子音如字。填以巨石，加土其上；緣淮百里內木石無巨細皆盡，負檐者肩上皆穿，夏日疾疫，死者相枕，檐，都濫翻。枕，職任翻。蠅蟲晝夜聲合。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]夏季四月，浮山堰修成后却又崩溃，有人说蛟龙能乘风雨破坏渠堰，但它本性厌恶铁，于是就运来东西两治几千万斤铁器沉在江里，但是也没能使坝合扰。于是，又伐木交错捆绑成井字形，把大石头填进去，在上面加上土，以此截流筑坝。因此，沿着淮河一面里内的树木石头无论大小都被用光，挑担的人肩膀都磨烂了，夏天里疾病成疫，死掉的人互相倾压着，遍地都是，苍蝇蚊虫聚集不散，日夜轰鸣。&lt;/p>
&lt;p>10魏梁州‹府设南郑陕西省汉中市›刺史薛懷吉破叛氐於沮水‹汉水上游·发源于陕西省留坝县西›。水經：沔水出武都沮縣東狼谷中，又東南流，逕沮水戍。註云：沔水一名沮水。闞駰曰：以其初出沮洳然，故曰沮水。師古曰：沮，子余翻。懷吉，真度之子也。薛真度見一百四十卷齊明帝建武二年。五月，甲寅‹十二›，南秦州‹府设骆谷城甘肃省西和县南›刺史崔暹又破叛氐，解武興‹东益州·陕西省略阳县›之圍。魏南秦州治駱谷城，領天水、漢陽、武都、武階、脩武、仇池郡。此時蓋叛氐圍武興也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]北魏梁州刺史薛怀吉在沮水打败了叛乱的氐人，薛怀吉是薛真度的儿子。五月甲寅（十二日），南秦州刺史崔暹又大败叛乱的氐人，从而解除了对武兴的围困。&lt;/p>
&lt;p>11六月，魏冀州‹府设信都河北省冀县›沙門法慶以妖幻惑眾，妖，於驕翻。幻，戶辦翻。與勃海‹河北省南皮县›人李歸伯作亂，推法慶為主。法慶以尼惠暉為妻，以歸伯為十住菩薩、平魔軍司、定漢王，魏書，法慶以殺一人者為一住菩薩，殺十人者為十住菩薩。菩，薄乎翻。薩，桑葛翻。自號大乘。又合狂藥，合，音閤。令人服之，父子兄弟不復相識，復，扶又翻。唯以殺害為事。刺史蕭寶寅遣兼長史崔伯驎擊之，伯驎敗死。驎，力珍翻。賊眾益盛，所在毀寺舍，斬僧尼，燒經像，云「新佛出世，除去眾魔」。去，羌呂翻。秋，七月，丁未‹六›，詔假右光祿大夫元遙征北大將軍以討之。假者，未正以征北大將軍授之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]六月，北魏冀州僧人法庆用妖术迷惑百姓，与勃海人李归伯一同作乱，并推举法庆作首领。法庆以尼姑惠晖为妻，让李归伯当十住菩萨、平魔军司、定汉王。自己则号称“大乘”。他又配置狂药，让人服用了这种药后，父子兄弟不再相认，只知道杀人害命。刺史萧宝寅派兼长史崔伯攻打法庆的叛军，崔伯战败而死。众叛贼气焰更加嚣张，所到之处毁坏寺庙，斩杀僧尼，烧毁经像，还说：“新佛出世，除去众魔”。秋季，七月丁未（初五），朝廷诏令右光禄大夫元遥作为征北大将军去讨伐法庆。&lt;/p>
&lt;p>12魏尚書裴植，自謂人門不後王肅，植，裴叔業之兄子也。後，戶遘翻。以朝廷處之不高，處，昌呂翻。意常怏怏，怏，於兩翻。表請解官隱嵩山，世宗‹元恪›不許，深怪之。及為尚書，志氣驕滿，每謂人曰：「非我須尚書，尚書亦須我。」每入參議論，好面譏毀群官，好，呼到翻。又表征南將軍田益宗，言：「華、夷異類，不應在百世衣冠之上。」于忠、元昭見之切齒。忠、昭皆北人，故深諱此言。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]北魏尚书裴植，自以为门第不比王肃低，因在朝廷里官位不高而常常怏怏不快，就上书请求辞去官职，退隐到嵩山，宣武帝不同意，并且认为他很怪。等他作了尚书，志高气傲，常常对人说：“不是我想作尚书，是尚书要由我来作。”每次他入朝晋见，议论政事时，他都喜欢当面讥讽伤害众位官员。他还上表诋毁征南将军田益宗，说道：“汉人、夷人种类不同，不应当让夷人位在百世衣冠的汉人之上。”于忠和元昭见了他，都恨得咬牙切齿。&lt;/p>
&lt;p>尚書左僕射郭祚，冒進不已，自以東宮師傅，【章：十二行本「傅」下有「列辭尚書」四字；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同。】望封侯、儀同，天監十年，魏以祚領太子少師。詔以祚為都督雍•岐•華三州諸軍事、征西將軍、雍州‹府设长安陕西省西安市›刺史。魏太和十一年置岐州，治雍城鎮，領平秦、武都、武功三郡。雍，於用翻。華，戶化翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 尚书左仆射郭祚，总是企图升官，自认为是太子的师傅，就希望也被封侯和封为开府仪同三司，于是朝廷诏令郭祚为都督雍、岐、华三州诸军事，征西将军及雍州刺吏。&lt;/p>
&lt;p>祚與植皆惡于忠專橫，密勸高陽王雍使出之；忠聞之，大怒，令有司誣奏其罪。尚書奏：「羊祉告植姑子皇甫仲達云『受植旨，詐稱被詔，惡，烏路翻。橫，戶孟翻。被，皮義翻。帥合部曲欲圖于忠。』帥，讀曰率；下同。臣等窮治，辭不伏引；伏引，猶引伏也。治，直之翻。然眾證明昺，昺，音丙。準律當死。眾證雖不見植，皆言『仲達為植所使，植召仲達責問而不告列』。推論情狀，不同之理不可分明，不得同之常獄，有所降減，計同仲達處植死刑。處，昌呂翻；下裁處同。植親帥城眾，附從王化，謂齊東昏侯永元二年，植以壽陽降魏。依律上議，謂依八議之律也。上，時掌翻。乞賜裁處。」處，昌呂翻。忠矯詔曰：「凶謀既爾，罪不當恕；雖有歸化之誠，無容上議，亦不須待秋分。」魏舊刺，秋分然後決死刑。八月，己【張：「己」作「乙」。】亥‹五›，植與郭祚及都水使者杜陵‹陕西省西安市南›韋儁皆賜死。儁，祚之婚家也‹裴植年五十岁，郭祚年六十七岁，韦儁年五十七岁›。忠又欲殺高陽王雍，崔光固執不從，乃免雍官，以王還第。朝野冤憤，莫不切齒。使，疏吏翻。朝，直遙翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 郭祚和裴植都讨厌于忠专权无道，暗中劝高阳王元雍让他离开朝廷。于忠听后万分愤恨，命令有关部门诬告郭祚、裴植犯了罪。尚书诬告说：“羊祉报告裴值的表弟皇甫仲达说：‘我受了裴植的命令，假称受圣上的旨令，率领部曲想要图谋于忠。’我们已经审理完毕，他们虽然不认罪，但是各种证据都很清楚，按法律应判死刑。这些证据中虽没有直接是裴植的，但大家都说：‘皇甫仲达是被裴植指挥，裴植曾叫来皇甫仲达责问他，但没有告发他。’按常理推算，看不出来他们之间有什么明显的区别，因此不能和其他案子一样，减轻他的罪过，所以一致提议对裴植处以和皇甫仲达一样的死刑。裴植曾经亲自率领全城的人马归顺我国，按法律条文作以上议处，但请作出裁决。”于忠假传圣旨说：“罪行已经犯下，他的罪恶不能宽恕；虽然也有过诚心归顺我们的行为，但不必再经审理，也不用等秋分过后再判死刑。”八月乙亥（初五），裴植和郭祚以及都水使者杜陵、韦隽都被赐死。韦隽是郭祚的亲家。于忠又想杀高阳王元雍，崔光坚决不同意，于是就罢免了元雍的官职，以亲王的身份回到了他的王府。朝廷内外都含冤忍愤，没有人不咬牙切齿。&lt;/p>
&lt;p>13丙子‹六›，魏尊胡太妃為皇太后，居崇訓宮。于忠領崇訓衛尉，劉騰為崇訓太僕，加侍中，侯剛為侍中撫軍將軍。三人者，胡后所深德者也。又以太后父國珍為光祿大夫。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]丙子（初六），北魏尊封胡太妃为皇太后，让她住进崇训宫。于忠担任崇训宫的卫尉，刘腾担任崇训宫的太仆，加官侍中，侯刚为侍中抚军将军。又封胡太后的父亲胡国珍为光禄大夫。&lt;/p>
&lt;p>14庚辰‹十›，定州‹府设蒙笼城湖北省麻城市北›刺史田超秀帥眾三千降魏。超秀叛魏見上卷上年。帥，讀曰率。降，戶江翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]庚辰（初十），梁朝定州刺史田超秀率领三千兵马投降了北魏。&lt;/p>
&lt;p>15戊子‹十八›，魏大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]戊子（十八日），北魏实行大赦。&lt;/p>
&lt;p>16己丑‹十九›，魏清河王懌進位太傅，領太尉，廣平王懷為太保，領司徒，任城王澄為司空。庚寅‹二十›，魏以車騎大將軍于忠為尚書令，特進崔光為車騎大將軍，並加開府儀同三司。任，音壬。騎，奇寄翻；下同。&lt;/p></description></item><item><title>卷147梁紀三_起戊子(五〇八)尽甲午(五一四)凡七年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7147%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%B8%89_%E8%B5%B7%E6%88%8A%E5%AD%90%E4%BA%94%E5%85%AB%E5%B0%BD%E7%94%B2%E5%8D%88%E4%BA%94%E4%B8%80%E5%9B%9B%E5%87%A1%E4%B8%83%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:11:51 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7147%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%B8%89_%E8%B5%B7%E6%88%8A%E5%AD%90%E4%BA%94%E5%85%AB%E5%B0%BD%E7%94%B2%E5%8D%88%E4%BA%94%E4%B8%80%E5%9B%9B%E5%87%A1%E4%B8%83%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀三起著雍困敦（戊子），盡閼逢敦牂（甲午），凡七年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝三">高祖武皇帝三&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%89">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="天監七年戊子五零八">天監七年（戊子、五零八）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e7%9b%a3%e4%b8%83%e5%b9%b4%e6%88%8a%e5%ad%90%e4%ba%94%e9%9b%b6%e5%85%ab">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，魏潁川‹河南省长葛县›太守王神念來奔。為後神念子僧辯有功於興復張本。守，式又翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，北魏颍川太守王神念来投奔梁朝。&lt;/p>
&lt;p>2壬子‹二十八›，以衛尉吳平侯昺兼領軍將軍。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]壬子（二十八日），梁朝任命卫尉吴平侯萧兼领军将军。&lt;/p>
&lt;p>3‹萧衍，本年四十五岁›詔吏部尚書徐勉定百官九品為十八班，以班多者為貴。二月，乙丑‹十一›，增置鎮、衛將軍以下為十品，凡二十四班；不登十品，別有八班。又置施外國將軍二十四班，凡一百九號。丞相、太宰、太傅、太保、大司馬、大將軍、太尉、司徒、司空為十八班。諸將軍開府儀同三司、左•右光祿開府儀同三司為十七班。尚書令、太子太傅、左•右光祿大夫為十六班。尚書左僕射、太子少傅、尚書僕射、右僕射、中書監、特進、領•護軍將軍為十五班。中領•護軍、吏部尚書、太子詹事、金紫光祿大夫、太常卿為十四班。中書令、列曹尚書、國子祭酒、宗正•太府卿、光祿大夫為十三班。侍中、散騎常侍、左•右衛將軍、司徒左長史、衛尉卿為十二班。御史中丞、尚書吏部郎、祕書監、通直散騎常侍、太子左•右二衛率、左•右驍、游、太中大夫、皇弟•皇子師、司農•少府•廷尉卿、太子中庶子、光祿卿為十一班。給事黃門侍郎、員外散騎常侍、皇弟•皇子府長史、太僕•大匠卿、太子家令•率更令•僕、揚州別駕、中散大夫、司徒右長史、雲騎、游騎、皇弟•皇子府司馬、朱衣直閤將軍為十班。尚書左丞、鴻臚卿、中書侍郎、國子博士、太子庶子、揚州中從事、皇弟•皇子公府從事中郎、太舟卿、大長秋、皇弟•皇子府諮議、嗣王府長史、前•左•右•後四軍、嗣王府司馬、庶姓公府長史•司馬為九班。秘書丞、太子中舍人、司徒左西掾、司徒屬、皇弟•皇子友、散騎侍郎、尚書右丞、南徐州別駕、皇弟•皇子•公府掾屬，皇弟•皇子單為二衛司馬、嗣王•庶姓公府從事中郎、左•右中郎將、嗣王•庶姓公府諮議、皇弟•皇子之庶子府長史•司馬、蕃王府長史•司馬、庶姓持節府長史•司馬為八班。五校、東宮三校、皇弟•皇子之庶子府中錄事•中記室•中直兵參軍、南徐州中從事、皇弟•皇子之庶子府•蕃王府諮議為七班。太子洗馬、通直散騎侍郎、司徒主簿、尚書侍郎、著作郎、皇弟•皇子府功曹史、五經博士、皇弟•皇子府錄事•記室•中兵參軍、皇弟•皇子荊•江•雍•郢•南徐五州別駕、領•護軍長史•司馬、嗣王•庶姓公府掾屬、南臺治書侍御史、廷尉三官、謁者僕射、太子門大夫、嗣王•庶姓公府中錄事•中記室•中直兵參軍、庶姓府諮議為六班。尚書郎中、皇弟•皇子文學及府主簿、太子太傅•少傅丞、皇弟•皇子湘•豫•司•益•廣•青•衡七州別駕、皇弟•皇子荊•江•雍•郢•南兗五州中從事、嗣王•庶姓荊•江等五州別駕、太常丞、皇弟•皇子國郎中令、三將、東宮二將、嗣王府功曹史、庶姓公府錄事•記室•中兵參軍、皇弟•皇子之庶子府•蕃王府中錄事•中記室•中直兵參軍為五班。給事中、皇弟•皇子府正參軍、中書舍人、建康三官、皇弟•皇子北徐•北兗•梁•交•南梁五州別駕、皇弟•皇子湘•豫•司•益•廣•青•衡七州別駕•中從事、嗣王•庶姓湘•豫等七州別駕、嗣王•庶姓荊•江等五州中從事、宗正•太府•衛尉•司農•少府•廷尉•太子詹事等丞、積射•強弩將軍、太子左•右積弩將軍、皇弟•皇子國大農、嗣王國郎中令、嗣王•庶姓公府主簿、皇弟•皇子之庶子府•蕃王府功曹史•錄事•記室•中兵參軍為四班。太子舍人、司徒祭酒、皇弟•皇子公府祭酒、員外散騎侍郎、皇弟•皇子府行參軍、太子太傅•少傅五官•功曹•主簿、二衛司馬、公車令、冑子•律博士、皇弟•皇子越•桂•寧•霍四州別駕、皇弟•皇子北徐•北兗•梁•交•南梁五州中從事、庶姓北徐等五州別駕、湘•豫•司•益•廣•青•衡七州中從事、嗣王•庶姓公府正參軍、皇弟•皇子之庶子府•蕃王府曹主簿、武衛將軍、光祿丞、皇弟•皇子國中尉•太僕•大匠丞、嗣王國大農、蕃王國郎中令、庶姓持節府中錄事•中記室•中直兵參軍、北館令為三班。祕書郎、著作佐郎、揚、南徐州主簿、嗣王•庶姓公府祭酒、皇弟•皇子單為領•護•詹事、二衛等功曹•五官•主簿、太學博士、皇弟•皇子國常侍、奉朝請、國子助教、皇弟•皇子越•桂•寧•霍四州中從事、皇弟•皇子荊•江等五州主簿、嗣王•庶姓越•桂等四州別駕、嗣王•庶姓北徐等五州中從事、鴻臚丞、尚書五都令史、武騎常侍、材官將軍、明堂•二廟•帝陵令、嗣王•庶姓公府行參軍、皇弟•皇子之庶子府正參軍、蕃王國大農、庶姓持節府錄事•記室•中直兵參軍、庶姓持節府功曹史為二班。揚、南徐州西曹•祭酒•從事、皇弟•皇子國侍郎、嗣王國常侍、南徐州議曹從事、東宮通事舍人、南臺侍御史、大舟丞、二衛•殿中將軍•皇弟•皇子之庶子府•蕃王府行參軍、蕃王國中尉、皇弟•皇子湘•豫等七州主簿、皇弟•皇子荊•雍等州西曹祭酒•議曹從事、皇弟•皇子西曹•從事祭酒•（以上四字疑衍）議曹祭酒•部傳從事、嗣王庶姓越•桂等四州中從事、嗣王庶姓荊•江等五州主簿、庶姓持節府主簿、汝陰•巴陵二國郎中令、太官•太樂•太市•太史•太醫•太祝•東西冶•左右尚方•南北武庫•車府等令為一班。又詔以「將軍之名，高卑舛雜，更加釐定。」於是有司奏置一百二十五號將軍。以鎮、衛、驃騎、車騎為二十四班，內外通用；征東，征西、征南、征北施外，中軍、中衛、中撫、中護施內，為二十三班；鎮東、鎮西、鎮南、鎮北施外，鎮左、鎮右、鎮前、鎮後施內，為二十二班；安東、安西、安南、安北施外，安左、安右、安前、安後施內，為二十一班；平東、平西、平南、平北施外，翊左、翊右、翊前、翊後施內，為二十班；是為重號將軍。忠武、軍師為十九班；武臣、爪牙、龍騎、雲麾為十八班，代舊前、後、左、右四將軍；鎮兵、翊師、宣惠、宣毅為十七班，代舊四中郎將：十號為一品。智威、仁威、勇威、信威、嚴威為十六班，代舊征虜；智武、仁武、勇武、信武、嚴武為十五班，代舊冠軍：十號為一品，所謂五德將軍者也。輕車、征遠、鎮朔、武旅、貞毅為十四班，代舊輔國。凡將軍加大者，唯至貞毅而已，通進一階，優者方得比位從公。寧遠、明威、振遠、電耀、威耀為十三班，代舊寧朔：十號為一品。武威、武騎、武猛、壯武、飆武為十二班；電威、馳銳、追鋒、羽騎、突騎為十一班：十號為一品。折衝、冠武、和戎、安壘、猛烈為十班；掃狄、雄信、掃虜、武銳、椎鋒為九班：十號為一品。略遠、貞威、決勝、開遠、光野為八班；厲鋒、輕銳、討狄、蕩虜、蕩夷為七班：十號為一品。武毅、鐵騎、樓船、宣猛、樹功為六班；克狄、平虜、討夷、平狄、威戎為五班：十號為一品。伏波、雄戟、長劍、衝冠、雕騎為四班；佽飛、安夷、克戎、綏狄、威虜為三班：十號為一品。前鋒、武義、開邊、招遠、全威為二班；綏虜、蕩寇、橫野、馳射為一班：十號為一品。凡十品，二十四班，亦以班多為貴。其制，品十，取其盈數，以法十日；班二十四以法氣序。制簿悉以大號居後，以為選法自小遷大也。其不登十品應須軍號者，有牙門代舊建威，期門代舊建武，為八班；候騎代舊振威，熊渠代舊振武，為七班；中堅代舊奮威，典戎代舊奮武，為六班；戈船代舊揚威，繡衣代舊揚武，為五班；執訊代舊廣威，行陣代舊廣武，為四班；鷹揚為三班；陵江為二班；偏將軍、裨將軍為一班：凡十四號，別為八班，以象八風，所施甚輕。又有武安、鎮遠、雄義擬車騎為二十四班；撫東、撫西、撫南、撫北擬四征為二十三班；寧東、寧西、寧南、寧北擬四鎮為二十二班；威東、威西、威南、威北擬四安為二十一班；綏東、綏西、綏南、綏北擬四平為二十班：凡十九號為一品。安遠、安邊擬忠武、軍師為十九班；輔義、安沙、衛海、撫河擬武臣等四號為十八班；平遠，撫朔、寧沙、航海擬鎮兵等四號為十七班：凡十號為一品。翊海、朔野、拓遠、威河、龍幕擬智威等五號為十六班；威隴、安漠、綏邊、寧寇、梯山擬智武等五號為十五班：凡十號為一品。寧境、綏河、明信、明義、威漠擬輕車等五號為十四班；安隴、向義、宣節、振朔、候律擬寧遠等五號為十三班：凡十號為一品。平寇、定遠、寧隴、陵海、振漠擬武威等五號為十二班；馳義、横朔、明節、執信、懷德擬電威等五號為十一班：凡十號為一品。撫邊、定隴、綏關、立信、菶義擬折衝等五號為十班；綏隴、寧邊、定朔、立節、懷威擬掃狄等五號為九班：凡十號為一品。懷關、靜朔、掃寇、寧河、安朔擬略遠等五號為八班；揚化、超隴、執義、來化、度嶂擬厲鋒等五號為七班：凡十號為一品。平河、振隴、雄邊、橫沙、寧關擬武毅等五號為六班；懷信、宣義、弘節、浮遼、鑿空擬克狄等五號為五班：凡十號為一品。扞海、款塞、歸義、陵河、明信擬伏波等五號為四班；奉忠、守義、弘信、抑化、立義擬佽飛等五號為三班：凡十號為一品。綏方、奉正、承化、浮海、渡河擬先鋒等五號為二班；懷義、奉信、歸誠、懷澤、伏義擬綏虜等五號為一班：凡十號為一品。大凡一百九號，亦為二十四班，施於外國。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]武帝诏令吏部尚书徐勉定百官九品为十八班，以班多者为贵。二月乙丑（十一日），增置镇、卫将军以下为十品，一共二十四班；不入十品之内的，另有八班。又设置用于外国的将军二十四班，一共一百零九号。&lt;/p>
&lt;p>庚午‹十六›，詔置州望、郡宗、鄉豪各一人，專掌搜薦。搜，求也；搜才能而薦之於上。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]庚午（十六日），武帝诏令设置州望、郡宗、乡豪各一人，专门掌管搜求人才向上举荐。&lt;/p>
&lt;p>4乙亥‹二十一›，以南兗州‹府设广陵江苏省扬州市›刺史呂僧珍為領軍將軍。領軍掌內外兵要，宋孝建以來，制局用事，與領軍分兵權，典事以上皆得呈奏，領軍拱手而已。及吳平侯昺在職峻切，官曹肅然。制局監皆近倖，頗不堪命，以是不得久留中，丙子‹二十二›，出為雍州‹府设襄阳湖北省襄樊市›刺史。先用僧珍，次日出昺。昺，音丙。雍，於用翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]乙亥（二十一日），梁朝任命南兖州刺史吕僧珍为领军将军。领军掌握内外兵权，但自从宋孝建年间以来，制局专权，与领军分享兵权，典事以上皆得呈奏，而领军则大权旁落，无所事事。到了吴平侯萧但任领军一职时，由于他认真负责，执法严厉，所以官曹肃然而听命。制局监们都是皇帝的宠幸，很受不了萧的那一套，因此萧不能久留于朝廷之中，丙子（二十二日），出任雍州刺史。&lt;/p>
&lt;p>5三月，戊子‹五›，魏皇子昌卒‹年三岁›，侍御師王顯失於療治，醫師侍御左右，因以名官。後魏之制，太醫令屬太常，掌醫藥；而門下省別有尚藥局侍御師，蓋今之御醫也。此又一王顯，非御史中尉之王顯也。治，直之翻。時人皆以為承高肇之意也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]三月戊子（初五），北魏皇子元昌去世，侍御师王显疗治有失，当时的人们都认为他是秉承了高肇的旨意而行事的。&lt;/p>
&lt;p>6夏，四月，乙卯‹二›，皇太子‹萧统，本年九岁›納妃，大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]夏季，四月乙卯（初二），梁朝皇太子纳妃子，大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>7五月，己亥‹十七›，詔復置宗正、太僕、大匠、鴻臚，又增太府、太舟，仍先為十二卿。復，扶又翻。五代史志曰：是年以太常為太常卿，加置宗正卿，以大司農為司農卿，是為春卿；加置太府卿，以少府為少府卿，加置太僕卿，是為夏卿；以衛尉為衛尉卿，廷尉為廷尉卿，將作大匠為大匠卿，是為秋卿；以光祿勳為光祿卿，大鴻臚為鴻臚卿，都水使者為太舟卿，是為冬卿。凡十二卿，皆置丞及功曹、主簿。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]五月己亥（十七日），武帝又设置宗正、太仆、大匠、鸿胪，并增设太府、太舟，加上原先的共为十二卿。&lt;/p>
&lt;p>8癸卯‹二十一›，以安成王秀為荊州‹府设江陵湖北省江陵县›刺史。先是，巴陵‹湖南省岳阳市›馬營蠻緣江為寇，州郡不能討，先，悉薦翻。秀遣防閤文熾帥眾燔其林木，梁制，上宮、東宮置直閤，王公置防閤。文，姓也。帥，讀曰率。蠻失其險，州境無寇。蠻無所依阻，故不敢為寇。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]癸卯（二十一日），梁朝任命安成王萧秀为荆州刺史。原先，巴陵的马营蛮沿长江为寇，州郡无法讨平，萧秀派遣防文炽率领一帮人马烧掉了江边的林木，蛮子失去了天险，无所依赖，故不敢再出来抢，从此州境内无有寇患。&lt;/p>
&lt;p>9秋，七月，甲午‹十三›，魏‹元恪，本年二十六岁›立高貴嬪為皇后。嬪，毗賓翻。尚書令高肇益貴重用事。肇多變更先朝舊制，減削封秩，抑黜勳人，由是怨聲盈路。群臣宗室皆卑下之，更，工衡翻。朝，直遙翻。下，遐嫁翻。唯度支尚書元匡與肇抗衡，先自造棺置聽事，欲輿棺詣闕論肇罪惡，自殺以切諫；肇聞而惡之。度，徒洛翻。惡，烏路翻。會匡與太常劉芳議權量事，魏因議樂，併議定權量。量，力讓翻。肇主芳議，匡遂與肇喧競，競，爭也。表肇指鹿為馬。以肇比趙高。御史中尉王顯奏彈匡誣毀宰相，有司處匡死刑；處，昌呂翻。詔恕死，降為光祿大夫。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]秋季，七月甲午（十三日），北魏立高贵嫔为皇后。沿书令高肇因此越发贵重而专权了。高肇变更了许多先朝的旧制度，减削封秩，抑黜功勋之臣，因此而怨声载道。群臣宗室都俯首听命于高肇，唯有度支尚书元匡同高肇抗衡，他先自己做了一副棺材置于听事之处，准备用车把棺材装上运到殿上去讲论高肇的罪恶，然后自杀以对皇上进行死谏。高肇知道之后非常憎恨元匡，恰遇元匡与太常刘芳议定度量衡之事，高肇同意刘芳的意见，元匡便同高肇争执崐吵闹，把高肇比作是指鹿为马的赵高。御史中尉王显在奏章中弹劾元匡诋毁宰相高肇，有关部门判处元匡死刑。皇上诏令恕免元匡不死，降为光禄大夫。&lt;/p>
&lt;p>10八月，癸丑‹二›，竟陵壯公曹景宗卒‹年五十二岁›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]八月癸丑（初二），竞陵壮公曹景宗去世。&lt;/p>
&lt;p>11初，魏主為京兆王愉納于后之妹為妃，為，于偽翻。愉不愛，愛妾李氏，生子寶月。于后召李氏入宮，棰之。棰，止橤翻。愉驕奢貪縱，所為多不法。帝召愉入禁中推按，杖愉五十，出為冀州‹府设信都河北省冀县›刺史。愉自以年長，長，知兩翻。而勢位不及二弟，二弟，清河王懌，廣平王懷。潛懷愧恨。又，身與妾屢被頓辱，高肇數譖愉兄弟，愉不勝忿；被，皮義翻。數，所角翻。勝，音升。癸亥‹十二›，殺長史羊靈引、司馬李遵，詐稱得清河王懌密疏，云「高肇弒逆」。遂為壇於信都之南，魏冀州刺史治信都。即皇帝位，大赦，改元建平，立李氏為皇后。法曹參軍崔伯驥不從，愉殺之。在北州鎮皆疑魏朝有變，謂州鎮在冀州之北者。朝，直遙翻。定州刺史安樂王詮具以狀告之，樂，音洛。詮，且緣翻。州鎮乃安。乙丑‹十四›，魏以尚書李平為都督北討諸軍行冀州事以討愉。平，崇之從父弟也。從，才用翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]起初，北魏宣武帝为京兆王元愉纳于皇后的妹妹为妃子，元愉不喜爱她，而喜爱妾李氏，生下儿子宝月。于皇后把李氏召入宫中，用棒打她。元愉骄奢贪纵，所做的大多是不法之事。宣武帝把元愉召入宫中询问调查，打了他五十大棍，让他出任冀州刺史。元愉自以为年长，但权势位置都比不上两个弟弟，因此心中暗怀愧恨。同时，由于自己和妾屡次被侮辱，高肇又数次谗言陷害自己兄弟三人，所以元愉内心不胜忿恨；癸亥（十二日），元愉杀了长史羊灵引、司马李遵，假称获得清河王元怿的秘密报告，报告中有“高肇弑君叛逆”之言。于是，元愉就在信都的南郊筑坛祭天，登上了皇帝位，发出大赦令，改年号为建平，并且立李氏为皇后。法曹参军崔伯骥不顺从，元愉就杀了他。冀州之北的州镇都怀疑北魏朝廷有变故，定州刺史安乐王元诠把真实情况一一告诉他们，各州镇才安心了。乙丑（十四日），北魏使命尚书李平为都督北讨诸军、行冀州事，让他去讨伐元愉。李平是李崇叔父的弟弟。&lt;/p>
&lt;p>12丁卯‹十六›，魏大赦，改元永平。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]丁卯（十六日），北魏大赦天下，改年号为永平。&lt;/p>
&lt;p>13魏京兆王愉遣使說平原‹山东省聊城市›太守清河‹山东省临清市›房亮，亮斬其使；愉遣其将張靈和擊之，為亮所敗。說，式芮翻。將，即亮翻。敗，補邁翻。李平軍至經縣‹河北省广宗县东北›，經縣，漢、晉屬安平國，魏收志屬鉅鹿郡。諸軍大集，夜，有蠻兵數千斫平營，矢及平帳，平堅臥不動，俄而自定。蠻兵蓋亦李平所統，欲為內變，而平不動，故自定。九月，辛巳朔‹一›，愉逆戰於城南草橋，平奮擊，大破之，愉脫身走入城‹信都，河北省冀县›，平進圍之。壬辰‹十二›，安樂王詮破愉兵於城北。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]北魏京兆王元愉派遣使者去游说平原太守清河人房亮，房亮斩了来使；元愉派遣他的将领张灵和去攻打房亮，被房亮打败。李平的军队到了经县，各路军队汇集一起，夜间，有数千名蛮兵来冲击李平的营地，飞箭射到了李平的帐内，但是李平坚卧不动，不一会儿就自行平定下来了。九月辛巳朔（初一），元愉在城南草桥迎战李平，李平奋力攻击，大败敌军，元愉脱身而逃入城中，李平进军围城。壬辰（十二日），安乐王元诠在城北打败了元愉的军队。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>14癸巳‹十三›，立皇子績為南康王。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]癸巳（十三日），梁朝立皇子萧绩为南康王。&lt;/p>
&lt;p>15魏高后之立也，彭城武宣王勰固諫，勰，音協。魏主‹元恪›不聽。高肇由是怨之，數譖勰於魏主，數，所角翻。魏主不之信。勰薦其舅潘僧固為長樂‹河北省冀县›太守，京兆王愉之反，脅僧固與之同，冀州與長樂郡同治信都，故僧固為愉所脅。樂，音洛。肇因誣勰北與愉通，南招蠻賊。伊闕以南，接于淮、汝、江、沔，皆有蠻左。彭城郎中令魏偃、前防閤高祖珍高祖珍前嘗為勰防閤，時已去官，故曰前防閤。希肇提擢，構成其事。肇令侍中元暉以聞，暉不從，又令左衛元珍言之。帝以問暉，暉明勰不然；又以問肇，肇引魏偃、高祖珍為證，帝乃信之。戊戌‹十八›，召勰及高陽王雍、廣陽王嘉、清河王懌、廣平王懷、高肇俱入宴。勰妃李氏方產，固辭不赴。中使相繼召之，使，疏吏翻。不得已，與妃訣而登車，入東掖門，度小橋，牛不肯進，擊之良久，良久，稍久也，或曰甚久也。更有使者責勰來遲，乃去牛，去，羌呂翻。人挽而進。宴於禁中，至夜，皆醉，各就別所消息。令各就便安之處，消酒毒而息真氣。俄而元珍引武士齎jí毒酒而至，勰曰：「吾無罪，願一見至尊，死無恨！」元珍曰：「至尊何可復見！」復，扶又翻。勰曰：「至尊聖明，不應無事殺我，乞與告者一對曲直！」武士以刀鐶築之，勰大言曰：「冤哉，皇天！忠而見殺。」武士又築之，勰乃飲毒酒，武士就殺之‹年三十三岁›，向晨，以褥裹尸載歸其第，云王因醉而薨。李妃號哭大言曰：號，戶刀翻。「高肇枉理殺人，天道有靈，汝安得良死！」魏主舉哀於東堂，贈官、葬禮皆優厚加等。在朝貴賤，莫不喪氣，朝，直遙翻。喪，息浪翻。行路士女皆流涕曰：「高令公枉殺賢王。」肇為尚書令，故稱曰令公。由是中外惡之益甚。為高肇被誅張本。惡，烏路翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]北魏立高皇后之时，彭城武宣王元勰再三劝谏不可，宣武帝不听。高肇由此而怨恨元勰，数次在宣武帝面前进谗言诋毁元勰，宣武帝不听信。元勰崐推荐自己的舅舅潘僧固为长乐太守，京兆王元愉反叛，胁迫潘僧固与他同伙，高肇因此而诬告元勰北与元愉勾结相通，南招蛮贼。彭城武宣王元勰手下的郎中令魏偃、原先的防阁高祖珍希望高肇提拔他们，就与高肇勾结一起陷害元勰。高肇命令侍中元晖上报宣武帝，元晖不从，又命令左卫元珍去报告了。宣武帝就此事询问元晖，元晖说明元勰不会如此；宣武帝又以此事问高肇，高肇叫来魏偃和高祖珍作证，宣武帝就相信了高肇的诬陷。戊戌（十八日），宣武帝召元勰以及高阳王元雍、广阳王元嘉、清河王元怿、广平王元怀、高肇一起入宴。元勰的妃子李氏正在生产，因此他再三推辞不去赴宴。中使相继而来宣召，元勰万不得已，只好与李氏诀别，然后登车而去，进入东掖门，过小桥，拉车的牛不肯向前，打了它很久还是不向前迈进，又有使者责备元勰来的迟了，于是只好去掉牛，由人把车拉进去。宴会在宫中举行，到了夜间，全都喝醉了，宣武帝令他们各就方便之处休息。不一会儿，元珍带着武士送毒酒来了，元勰说：“我没有罪，希望能一见圣上，死而元恨！”元珍说：“圣上怎么可以复见呢？”元勰说：“皇上对明，不应该没有事就把我杀掉，乞求与诬告我的人当面对质！”武士用刀环向元勰的脸上打去，元勰大声呼喊道：“冤枉啊！老天爷！我如此忠心反而被杀！”武士又打，元勰只好饮喝毒酒，武士上前杀了元勰，天亮之后，用褥子裹了尸体装在车上送回他的府第，声称大王因酒醉而死去。李妃放声大哭，高声喊道：“高肇冤枉杀人，伤天害理，老天爷有灵，你怎么能得到好死呢？”宣武帝在东堂为元勰举哀，赠官和葬礼莫不优厚加倍。朝廷之内的大小官员，无不丧气叹息，行路男女都流着眼泪说：“高令公冤枉地杀害了贤德的彭城王。”从此朝廷内外对高肇更加憎恨得厉害了。&lt;/p>
&lt;p>京兆王愉不能守信都‹河北省冀县›，癸卯‹二十三›，燒門，攜李氏及其四子從百餘騎突走。騎，奇寄翻。李平入信都，斬愉所置冀州牧韋超等，遣統軍叔孫頭追執愉，置信都，以聞。群臣請誅愉，魏主不許，命鎖送洛陽，申以家人之訓。愉，魏主弟也，故欲訓責之。行至野王‹河南省沁阳市›，高肇密使人殺之‹年二十一岁›。考異曰：魏書及北史愉傳皆云：「愉每宿止亭傳，必攜李手，盡其私情，雖鏁suǒ縶之中，飲賞自若，略無愧懼之色。至野王，愉語人曰：『雖主上慈深，不忍殺我，吾亦何面見至尊！』於是歔欷流涕，絕氣而死。或云高肇令人殺之。」按愉既敗被執，猶略無愧懼，安能慙見魏主，遽感激絕氣而死！蓋肇潛使人殺愉，因以此言紿dài魏主耳。諸子至洛、魏主皆赦之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 京兆王元愉不能守住信都，于癸卯（二十三日）之日，烧掉城门，携带着李氏以及四个儿子，在一百多名骑兵的护送下突围而逃。李平进入信都，斩了元愉所设置的冀州牧韦超等人，派遣统军叔孙头去追捕元愉，抓住了他，押在信都，并报告朝廷。群臣们请求诛杀元愉，宣武帝不同意，命令把他锁住送来洛阳，要以家法来训责他。当元愉走到野王之时，高肇秘密派人杀掉了他。元愉的几个儿子到了洛阳，宣武帝全赦免了他们。&lt;/p>
&lt;p>魏主將屠李氏，中書令崔光諫曰：「李氏方姙，刑至刳kū胎，乃桀、紂所為，武王數紂之罪曰：刳剔孕婦。酷而非法。請俟產畢，然後行刑。」從之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 北魏宣武帝要杀李氏，中书令崔光劝谏说：“李氏正在怀孕，刳胎之刑，乃是桀、纣所为，太残酷而不合法。请等她产毕，然后再行刑。”宣武帝听从了崔光的意见。&lt;/p>
&lt;p>李平捕愉餘黨千餘人，將盡殺之，錄事參軍高顥hào曰：「此皆脅從，前既許之原免矣，宜為表陳。」為，于偽翻；下為國同。平從之，皆得免死。顥，祐之孫也。高祐，允之從祖弟，以文學事魏孝文。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 李平拘捕了元愉的余党一千多人，将要全部杀掉，录事参军高颢说：“这些人都是胁从，前头既然已经许诺免他们不死，就应该上表说明情况。”李平听从了高颢的意见，因此这些人都得以免死。高颢是高的孙子。&lt;/p>
&lt;p>濟州‹府设碻磝山东省茌平县西南›刺史高植帥州軍擊愉，有功當封，濟，子禮翻。帥，讀曰率。植不受，曰：「家荷重恩，為國致效，致效，言致身而效死也。荷，下可翻。乃其常節，何敢求賞！」植，肇之子也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 济洲刺史高植率领州军攻打元愉，有功劳，应当加封，但是高植不接受，说：“我家承受朝廷重恩，为国家致身而效死，乃是应尽的大节，那里还敢求赏呢？”高植是高肇的儿子。&lt;/p>
&lt;p>加李平散騎常侍。散，悉亶翻。騎，奇寄翻。高肇及中尉王顯素惡平，顯彈平在冀州隱截官口，此謂叛黨男女合沒為官口者。惡，烏路翻。彈，徒丹翻。肇奏除平名。除名，不得通籍禁門。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 李平被提为散骑常侍。高肇以及中尉王显向来忌恨李平，王显就弹劾李平在冀州偷偷地截留叛党男女而不输入官府为奴，高肇上奏把李平从朝廷中除名。&lt;/p>
&lt;p>初，顯祖‹拓跋弘›之世，柔然‹瀚海沙漠群›萬餘口【章：十二行本「口」作「戶」；乙十一行本同；孔本同；張校同。】降魏，置之高平‹宁夏固原县›、薄骨律‹宁夏灵武县›二鎮，魏世祖太延二年置高平鎮，是後肅宗正光五年改置原州。又太延二年置薄骨律鎮，肅宗孝昌中改置靈州。宋白曰：太和十年改薄骨律鎮為沃野鎮。降，戶江翻。及太和之末，叛走略盡，唯千餘戶在。太中大夫王通請徙置淮北以絕其叛，詔太僕卿楊椿持節往徙之，椿上言：「先朝處之邊徼，所以招附殊俗，且別異華、戎也。朝，直遙翻。處，昌呂翻；下河處同。徼，吉弔翻。別，彼列翻。今新附之戶甚眾，若舊者見徙，新者必不自安，是驅之使叛也。且此屬衣毛食肉，樂冬便寒，衣，於既翻。樂，音洛。南土濕熱，往必殲盡。進失歸附之心，退無藩衛之益，置之中夏，殲，息廉翻。夏，戶雅翻。或生後患，非良策也。」不從，遂徙於濟州，緣河處之。及京兆王愉之亂，皆浮河赴愉，所在抄掠，如椿之言。濟，子禮翻。抄，楚交翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当初，在献文帝之世，柔然国有一万多户投降北魏，被安置在高平、薄骨律二镇，到了太和末期，差不多叛逃贻尽，仅剩下了一千余户。太中大夫王通请示要把这些柔然人迁置到淮北去，以便使他们再也无法叛逃，朝廷诏令太仆卿杨椿持节牌去那里负责迁移他们，杨椿上表说：“先朝之所以把这些柔然人安置在边境之地，是为了招附异族，并且区别汉、戎。现在，新归附的人口特别多，如果他们见过去归附的人被迁移，必定不能自安，这是驱赶着让他们叛逃。而且，这些人衣毛食肉，喜欢冬天不怕寒冷，南方气候潮湿闷热，把他们迁到那里去，一定会使他们全部病死。这事如果实行的话，不但会失去境外的归附之心，而且也失去让他们在边地卫护的益处，再说把他们安置在中夏，或许会生后患，所以并非是良策。”建议不被采纳，于是这些柔然人就被迁移到济州，让他们沿黄河边居住。京兆王元愉叛乱之时，这些人都渡过黄河投奔元愉，一路抢劫掠夺，正如杨椿所预料的那样。&lt;/p></description></item><item><title>卷146梁紀二_起乙酉(五〇五)尽丁亥(五〇七)凡三年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7146%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E4%B9%99%E9%85%89%E4%BA%94%E4%BA%94%E5%B0%BD%E4%B8%81%E4%BA%A5%E4%BA%94%E4%B8%83%E5%87%A1%E4%B8%89%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:11:49 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7146%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E4%B9%99%E9%85%89%E4%BA%94%E4%BA%94%E5%B0%BD%E4%B8%81%E4%BA%A5%E4%BA%94%E4%B8%83%E5%87%A1%E4%B8%89%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀二起旃蒙作噩（乙酉），盡強圉大淵獻（丁亥），凡三年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖武皇帝二">高祖武皇帝二&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%ba%8c">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="天監四年乙酉五零五">天監四年（乙酉、五零五）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e7%9b%a3%e5%9b%9b%e5%b9%b4%e4%b9%99%e9%85%89%e4%ba%94%e9%9b%b6%e4%ba%94">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，癸卯朔‹一›，‹萧衍，本年四十二岁›詔曰：「二漢登賢，莫非經術，服膺雅道，名立行成。行，下孟翻。朱元晦曰：服，著也。膺，胸也。奉持而著之心胸之間。著，則略翻。魏、晉浮蕩，儒教淪歇，風節罔樹，樹，立也。歇，許竭翻。抑此之由。可置五經博士各一人，廣開館宇，招內後進！」於是以賀瑒及平原明山賓、吳興‹浙江省湖州市›沈峻、建平‹重庆市巫山县›嚴植之補博士，各主一館，館有數百生，給其餼廩，瑒yáng，徒杏翻，又音暢。餼xì，許既翻。鄭玄曰：餼，廩稍食也。稍，所教翻。其射策通明者即除為吏。漢書音義曰：作簡策難問，列置案上，在試者意投射取而答之，謂之射策。朞年之間，懷經負笈者雲會。瑒，循之玄孫也。笈，其劫翻，又楚洽翻，書箱也。晉氏南渡之初，以賀循為儒宗。又選學生，往會稽雲門山‹浙江绍兴市南东山›從何胤受業，胤時隱雲門山，今在會稽南三十一里，有雲門寺。會，工外翻。命胤選門徒中經明行脩者，行，下孟翻。具以名聞。分遣博士祭酒巡州郡立學。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，癸卯朔（初一），武帝发布诏令：“两汉时期的读书人登贤入仕，莫不是通过经术之业，他们都信奉大雅之道，个个饱学，因此能立功名，成大业。魏、晋以来，士人浮华放荡，而儒教衰败，风节得不到树立，当是其根本原因。所以，可以设置《五经》博士各一人，广开馆宇，招纳后进。”于是，将贺及平原人明山宾、吴兴人沈峻、建平人严植之补为博士，让他们各主持一馆，讲学执教，每馆有好几百名学生，由朝廷供给口粮等生活资用，其中在射策考试时应对自如，风解深刻透彻者，即被任为官吏。因此，一年之间，天下士子怀经负笈，云集而至。贺是贺循的玄孙。朝廷又挑选学生，送他们去会稽云门山跟从何胤接受学业，命令何胤选拨门徒中通晓经学、品行优秀者，把他们的姓名上报朝廷。朝廷又分遣博士祭酒巡视各州郡的立学情况。&lt;/p>
&lt;p>2初，譙國‹安徽省蒙城县›夏侯道遷以輔國將軍從裴叔業鎮壽陽‹安徽省寿县›，為南譙‹安徽省巢湖市东南›太守，按魏收地形志，晉孝武置南譙郡，蓋治渦陽。又按蕭子顯齊志，武帝永明二年，割揚州宣城、淮南、南豫、譙、廬江、臨江六郡，置南豫州。四年，冠軍長史沈憲啟二豫分置，以桑堁kè子亭為斷：潁川汝陽在南譙歷陽界，悉屬西豫，廬江居晉熙汝陰之中，屬南豫；求以潁川汝陽屬南豫，廬江屬西豫。則齊之南譙蓋置於歷陽西界，而渦陽已入於魏矣。南北建置郡縣最為難考者率如此。夏，戶雅翻。守，式又翻。與叔業有隙，單騎奔魏。魏以道遷為驍騎將軍，騎，奇寄翻。驍，堅堯翻。從王肅鎮壽陽，使道遷守合肥‹安徽省合肥市›。肅卒，率，子恤翻；下同。道遷棄戍來奔，從梁、秦二州刺史莊丘黑鎮南鄭‹陕西省汉中市›，以道遷為長史，領漢中太守。黑卒，詔以都官尚書王珍國為刺史，未至，道遷陰與軍主考城‹侨县·江苏省盱眙县南›江忱之【嚴：「忱」改「悅」。】等謀降魏。降，戶江翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]原先，谯国人夏侯道迁以辅国将军的身份随从裴叔业镇守寿阳，担任南谯太守，因与裴叔业不合，于是就一个人骑马奔投了北魏。北魏任命夏侯道迁为骁骑将军，随从王肃镇守寿阳，王肃指派夏侯道迁驻守合肥。王肃去世，夏侯道迁丢下戍所来投靠南朝，随从梁、秦二州刺史庄丘黑镇守南郑，庄丘黑任命夏侯道迁为长史，兼汉中太守。庄丘黑死后，朝廷诏令都官尚书王珍国为刺史，没有到任，夏侯道迁便私下里与军主考城人江忱之等人密谋投降北魏。&lt;/p>
&lt;p>先是，魏仇池‹甘肃省西和县南›鎮將楊靈珍叛魏來奔，事見一百四十一卷齊明帝建武四年。先，悉薦翻。將，即亮翻。朝廷以為征虜將軍、假武都王，助戍漢中，有部曲六百人，道遷憚之。上‹萧衍›遣左右吳公之等使南鄭，道遷遂殺使者，發兵擊靈珍父子，斬之，并使者首送於魏。使，疏吏翻。白馬戍‹陕西省勉县西›主尹天寶聞之，引兵擊道遷，敗其將龐樹，敗，補邁翻。遂圍南鄭‹陕西省汉中市›。道遷求救於氐‹府武兴陕西省略阳县›王楊紹先、楊集起、楊集義，皆不應，集義弟集朗引兵救道遷，擊天寶，殺之。魏以道遷為平南將軍、豫州刺史、豐縣侯。考異曰：梁帝紀，「天監三年二月，魏陷梁州」，而列傳皆無其事。魏帝紀：「正始元年，閏十二月，癸卯朔，蕭衍行梁州事，夏侯道遷據漢中來降。」道遷傳具言其事。按長曆，梁閏二月癸卯，即天監四年正月朔也，故置於此。又以尚書邢巒為鎮西將軍、都督征梁•漢諸軍事，將兵赴之。道遷受平南，辭豫州，辭豫州者，欲得梁州也。且求公爵，魏主‹元恪，本年二十三岁›不許。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 早先之时，北魏镇守仇池的将领杨灵珍反叛北魏来投奔南齐，南齐朝廷任命他为征虏将军、假武都王，让他协助戍守汉中，手下共有部曲六百人，夏侯道迁很害怕他。梁武帝派遣左右心腹吴公之等人出使南郑，夏侯道迁便杀害了使者，又发兵袭击杨灵珍父子，斩了他们，把他们的首级连同武帝派来的使者的首级一并送到北魏。白马的戍主尹天宝得知这一消息之后，带兵去袭击夏侯道迁，打败了夏侯道迁的将领庞树，于是围困南郑。夏侯道迁向氐王杨绍先、杨集起、杨集义求救，都不予理睬，只有杨集义的弟弟杨集朗带兵去援救夏侯道迁，向尹天宝发起了攻击，杀了他。北魏任命夏侯道迁为平南将军、豫州刺史、丰县侯。又任命尚书邢峦为镇西将军和都督梁、汉诸军事，并让他率兵前去赴任。夏侯道迁接受了平南将军一职，辞掉了豫州刺史之职，并且要求封为公爵，宣武帝不准许。&lt;/p>
&lt;p>3辛亥‹九›，上祀南郊，大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]辛亥（初九），梁武帝在南郊祭祀，并诏令大赦天下。&lt;/p>
&lt;p>4乙丑‹二十三›，魏以驃騎大將軍高陽王雍為司空，驃，匹妙翻。騎，奇寄翻。加尚書令廣陽王嘉儀同三司。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]乙丑（二十三日），北魏任命骠骑大将军高阳王元雍为司空，加封尚书令广阳王元嘉仪同三司。&lt;/p>
&lt;p>5二月，丙子‹五›，魏以宕昌‹甘肃省宕昌县›世子梁彌博為宕昌王。宕，徒浪翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]二月丙子（初五），北魏封容昌世子梁弥博为宕昌王。&lt;/p>
&lt;p>6上謀伐魏，壬午‹十一›，遣衛尉卿楊公則將宿衛兵塞洛口‹安徽省怀远县西南›。自漢以來，衛尉與太常、太僕、廷尉、大鴻臚、宗正、大司農、少府為九卿，而職名未帶卿字，至梁分十二寺，始各帶卿字。水經註，洛澗北逕秦虛，下注淮，謂之洛口。塞，悉則翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]武帝策谋讨伐北魏，壬午（十一日），派遣卫尉卿杨公则率领宿卫兵堵塞了洛口。&lt;/p>
&lt;p>7壬辰‹二十一›，交州‹府设龙编越南河内市东北北宁府›刺史李凱據州反，長史李畟討平之。畟cè，初力翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]壬辰（二十一日），交州刺史李凯占据了州城反叛朝廷，长史李讨伐并平定了李凯的反叛。&lt;/p>
&lt;p>8魏邢巒至漢中‹陕西省汉中市›，擊諸城戍，所向摧破。晉壽‹四川省广元市西南›太守王景胤據石亭‹四川广元市北›，水經註：漢水自武興城北西南流，逕關城北，又西逕石亭戍，又逕晉壽城西。巒遣統軍李義珍擊走之。魏以巒為梁、秦二州‹府南郑›刺史。巴西‹北巴西郡·四川省阆中市›太守龐景民據郡不下，龐，皮江翻。郡民嚴玄思聚眾自稱巴州刺史，附於魏，攻景民，斬之。楊集起、集義聞魏克漢中而懼，閏月，帥群氐叛魏，斷漢中糧道，帥，讀曰率。斷，丁管翻。巒屢遣軍擊破之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]北魏邢峦到达汉中，对各城堡发起了攻击，所向无敌，无坚不摧。晋寿太守王景胤占据着石亭，邢峦派遣统军李义珍打跑了他。北魏任命邢峦为梁、秦二州刺史。巴西太守庞景民占据郡城，拒不投降，郡中之民严玄思聚集群众，自封为巴州刺史，投附于北魏，攻打庞景民并将他斩首。杨集起、杨集义得知北魏攻克汉中的消息之后害怕了，于闰三月，率领氐族部落反叛了北魏，切断了汉中的粮道，邢峦多次派遣军队去袭击、打败了他们。&lt;/p>
&lt;p>9夏，四月，丁巳‹十七›，以行宕昌‹甘肃省宕昌县›王梁彌博為河•涼二州刺史、宕昌王。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]夏季，四月丁巳（十七日），梁朝任命行宕昌王梁弥博为河、凉二州刺史和宕昌王。&lt;/p>
&lt;p>10冠軍將軍孔陵等將兵二萬戍深杭‹四川省剑阁县北›，冠，古玩翻。將，即亮翻。考異曰：梁鄧元起傳，「魏將王景胤、孔陵寇東、西晉壽，並遣告急。」按魏邢巒傳曰，「蕭衍晉壽太守王景胤據石亭」；又曰，「蕭衍遣其將軍孔陵等據深杭」。然則景胤、陵皆梁將也，元起傳誤。魯方達戍南安‹剑阁县北剑门关›，五代志：始州普安縣，舊曰南安。始州，唐之劍州。任僧褒等戍石同，以拒魏。任，音壬。邢巒遣統軍王足將兵擊之，所至皆捷，遂入劍閣。陵等退保梓潼‹四川省梓潼县›，足又進擊，破之。梁州十四郡地，東西七百里，南北千里，皆入于魏。蕭子顯齊志，梁州注籍者二十二郡，荒郡不預焉；今魏取十四郡。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]梁朝冠军将军孔陵等人率兵两万戍守深杭，鲁方达戍守南安，任僧褒等人戍守石同，以便抵拒北魏。邢峦派遣统军王足带兵去袭击，所到之处无不告捷，于是进入剑阁。孔陵等人只好退保梓潼，王足又进攻，打败了他们。于是，梁州十四郡之地，东西七百里，南北一千里，全部归入北魏版图。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>初，益州刺史【章：十二行本「史」下有「當陽侯」三字；乙十一行本同；張校同；退齋校同。】鄧元起以母老乞歸，詔徵為右衛將軍，以西昌侯淵藻代之。淵藻，懿之子也。懿死於東昏之手。夏侯道遷之叛也，尹天寶馳使報元起。使，疏吏翻。及魏寇晉壽，王景胤等並遣告急，眾勸元起急救之，元起曰：「朝廷萬里，軍不猝至，若寇賊侵淫，侵淫，以癰疽jū為喻，侵毒好肉為淫肉。方須撲討，董督之任，非我而誰，何事怱怱救之！」史言鄧元起乞歸非由衷之請。撲，普木翻。詔假元起都督征討諸軍事，救漢中，而晉壽已陷。蕭淵藻將至，元起營還裝，糧储器械，取之無遺。淵藻入城，恨之；又求其良馬，元起曰：「年少郎子，何用馬為！」淵藻恚，因醉，殺之‹年四十八岁›。元起養寇自資，而卒不免於死，雖淵藻以私忿殺之，亦不為無罪也。少，詩照翻。恚，於避翻。元起麾下圍城，哭，且問故，淵藻曰：「天子有詔。」眾乃散。遂誣以反，上疑焉。元起故吏廣漢羅研詣闕訟之，上曰：「果如我所量也。」使讓淵藻曰：「元起為汝報讎，謂協力誅東昏，報其父讎也。量，音良。為，于偽翻；下同。汝為讎報讎，忠孝之道如何！」乃貶淵藻號為冠軍將軍，冠，古玩翻。考異曰：「梁書元起傳：「藻以糧儲無遺，甚怨望之，因表元起逗留不憂軍事，收付州獄，自縊死。」按若止以逗留表元起，安敢擅收前刺史付獄殺之！必誣以反也。今從南史。又梁書，藻本以冠軍為益州刺史，與南史異。贈元起征西將軍，諡曰忠侯。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 起初，益州刺史邓元起因母亲年老而乞求归还故里，朝廷下诏征调他为右卫将军，另以西昌侯萧渊藻取代他益州刺史之职。萧渊藻是萧渊懿的儿子。夏侯道迁反叛之时，尹天宝派使者驰告邓元起。等到北魏侵犯晋寿之时，王景胤等人也遣使去向邓元起告急，众人都劝说邓元起急速前去援救，邓元起却说：“朝廷离这里万里之遥，军队不会很快就会来到的，如果入侵的寇贼进一步成势，方才须前去讨伐夷荡，而督帅之任，除了我还有谁呢？所以，何必现在就匆匆忙忙地前去救援呢？”朝廷诏令邓元起代理都督征讨诸军事，让他去援救汉中，但是此时晋寿已经沦陷了。萧渊藻将要抵达，邓元起营造回去时的行装，他把粮资储备和各种器械兵仗搜罗一空，些微不剩。萧渊藻入城之后，见到这一情形，对邓元起怀恨在心。萧渊藻要邓元起的良马，邓元起却对他说：“你一个年少郎君，要马干什么呢？”萧渊藻无比忿怒，借邓元起酒醉之机，杀了他。邓元起的部下把城围住，痛哭主帅，且问主帅被杀之缘故，萧渊藻对他们说：“天子有诏令。”众人才散去了。于是，萧渊藻就诬告邓元起反叛，武帝对此疑而不信。邓元起的故吏广汉人罗研来到朝廷告状，武帝说：“果然同我所思量的一样。”武帝派使者斥责萧渊藻说：“邓元起为你报了父仇，你却为仇人而报仇，杀害了他，忠孝之道在那里呢？”于是贬萧渊藻号为冠军将军，赠邓元起征西将军，谥号为忠侯。&lt;/p>
&lt;p>李延壽‹唐，著《南史》›論曰：元起勤乃胥附，毛萇曰：幸下親上曰胥附。功惟闢土，謂開梁、益之土也。勞之不圖，禍機先陷。冠軍之貶，於罰已輕，梁之政刑，於斯為失。私戚之端，自斯而啟，年之不永，不亦宜乎！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 李延寿论曰：邓元起勤勉于事，能体贴下属，能奉事朝廷，开辟疆土，功不可没，功劳没有受到赏赐，却先陷祸遇难。萧渊藻仅仅被贬为冠军将军，所受的惩罚实在是太轻了，梁朝的政治、刑律，在这件事上出现了大的失误，由此而开启了朝廷庇护亲族的弊端，所以不能长久立国，不也是很相宜的吗？&lt;/p>
&lt;p>11益州‹四川省中南部›民焦僧護聚眾作【章：十二行本「作」上有「數萬」二字；乙十一行本同；孔本同；張校同。】亂，蕭淵藻‹本年二十三岁›年未弱冠，人生二十曰弱冠。冠，古玩翻。集僚佐議自擊之；或陳不可，淵藻大怒，斬于階侧。乃乘平肩輿巡行賊壘，平肩輿，使人就掆gāng肩之，故曰平肩。行，下孟翻。賊弓亂射，矢下如雨，從者舉楯禦矢，淵藻命去之。射，而亦翻。從，才用翻。去，羌呂翻。由是人心大安，擊僧護等，皆平之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]益州的百姓焦僧护聚众造反，萧渊藻年纪还不满二十岁，他召集手下的僚佐们商议要亲自去歼击叛民，有人说他不可以亲自去，萧渊藻勃然大怒，就把说话的人斩于庭阶的侧旁。于是，萧渊藻乘坐着平肩舆，在叛民的营垒周围巡行，叛民用弓箭乱射，箭雨纷至，随从们举着盾牌为他挡箭，他却命令把盾牌拿开。因此，人心大安，争相出击焦僧护等，都平定了他们。&lt;/p>
&lt;p>12六月，庚戌‹十一›，初立孔子廟。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]六月庚戌（十一日），梁朝初立孔子庙。&lt;/p>
&lt;p>13豫州‹府设历阳安徽省和县›刺史王超宗以五代志考之，此時梁置豫州於晉熙，今安慶府懷寧縣地。將兵圍魏小峴‹安徽省含山县西北›。峴，戶典翻。丁卯‹二十八›，魏揚州‹府设寿阳安徽省寿县›刺史薛真度遣兼統軍李叔仁等擊之，超宗兵大敗。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]豫州刺史王超宗率兵围攻北魏小岘。丁卯（十八日），北魏扬州刺史薛真度派遣兼统军李叔仁等人出击，王超宗的军队一败涂地。&lt;/p>
&lt;p>14冠軍將軍王景胤、李畎quǎn、輔國將軍魯方達等與魏王足戰，屢敗，秋，七月，足進逼涪城‹四川省绵阳市›。畎，姑泫翻。涪，音浮。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]冠军将军王景胤、李畎、辅国将军鲁方达等同北魏的王足交战，屡战屡败，秋季，七月，王足进逼涪城。&lt;/p>
&lt;p>15八月，壬寅‹四›，魏中山王英寇雍州‹府襄阳›。雍，於用翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]八月壬寅（初四），北魏中山王元英入侵雍州。&lt;/p>
&lt;p>16庚戌‹十二›，秦、梁二州刺史魯方達與魏王足統軍紀洪雅、盧祖遷戰，敗，方達等十五將皆死。壬子‹十四›，王景胤等又與祖遷戰，敗，景胤等二十四將皆死。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]庚戌（十二日），梁朝秦、梁二州刺史鲁方达与北魏王足手下的统军纪洪雅、卢祖迁交战，战败，鲁方达等十五员将领都战死。壬子（十四日），王景胤等人又与卢祖迁交战，也战败，王景胤等二十四位将领全部战死。&lt;/p>
&lt;p>17楊公則至洛口‹安徽省怀远县西南›，與魏豫州長史石榮戰，斬之。甲寅‹十六›，將軍姜慶真與魏戰於羊石‹安徽省霍丘县南›，不利，羊石，蓋即陳伯之所屯之陽石也。公則退屯馬頭‹安徽省怀远县南马城›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [17]杨公则到达洛口，与北魏豫州长史石荣交战，将石荣斩首。甲寅（十六日），将军姜庆真与北魏军队在羊石交战，没有取胜，杨公则只好退驻于马头。&lt;/p>
&lt;p>18雍州‹湖北省北部›蠻沔東‹湖北省襄樊市东›太守田青喜叛降魏。考之北史，青喜所據之地蓋在襄陽之東，竟陵之西。沔，彌兗翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [18]担任沔东太守的雍州蛮人田青喜反叛梁朝，投降了北魏。&lt;/p>
&lt;p>19魏有芝生於太極殿之西序，殿廡曰序。魏主以示侍中崔光，光上表，以為「此莊子所謂『氣蒸成菌』者也。菌，巨隕翻，地蕈xùn也。柔脆之物，生於墟落穢濕之地，不當生於殿堂高華之處；今忽有之，厥狀扶疏，誠足異也。夫野木生朝，野鳥入廟，古人皆以為敗亡之象，故太戊、中宗懼災脩德，殷道以昌，商王太戊之時，亳有祥桑、穀共生于朝，一暮大拱。太戊懼而脩德，祥桑枯死，殷道復興。高宗‹子武丁›祭成湯，有飛雉升鼎耳而雊gòu，祖己曰：「惟先格王正厥事，朝諸侯，有天下，猶運之於掌。」「中宗」當作「高宗」。朝，直遙翻。所謂『家利而怪先，國興而妖豫』者也。妖，於遙翻。今西南二方，兵革未息，郊甸之內，大旱踰時，民勞物悴，莫此之甚，悴，秦醉翻。承天育民者所宜矜恤；伏願陛下側躬聳意，惟新聖道，節夜飲之樂，養方富之年，則魏祚可以永隆，皇壽等於山岳矣。」於是魏主好宴樂，樂，音洛。好，呼到翻。故光言及之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [19]北魏朝廷太极殿内的西墙下生长出了灵芝，北魏宣武帝拿来给侍中崔光看，崔光就此事而上表皇上，认为：“这只是《庄子》一书中所讲的‘气蒸成菌’罢了。这种柔脆的菌类之物，一般生长在废墟角落污秽潮湿的地方，不应当生长在殿堂这样高贵华丽之处；如今忽然生长出来了，而且其形状繁茂，实在是奇怪之事。野木生于朝庭，野鸟飞入宗庙，古人都认为这是败亡的征兆，所以商王太戊、高宗有惧于祥桑、谷共生于朝内以及野鸡飞在鼎上之异兆而修德积善，国运因此而得以复兴昌盛，这正是所谓‘家族吉利而怪异先行，国家兴盛而妖异预见’。如今西方和南方兵戈未息，京郊周围大旱久时，百姓劳崐苦，万物憔悴，已经到了万分严重的地步，而承受上天旨意养育万民的天子在此之际正应该加以体恤，所以恳请陛下关心朝廷内外之事，亲身过问，弘扬圣道，节制夜间饮酒的娱乐，保养正值年轻的身体，如此则北魏的国祚可以永远兴隆，皇寿与山岳等齐。”此时，北魏宣武帝喜好宴饮欢乐，所以崔光在上表中特意提到这点。&lt;/p></description></item><item><title>卷145梁紀一_起壬午(五〇二)尽甲申(五〇四)凡三年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7145%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%B8%80_%E8%B5%B7%E5%A3%AC%E5%8D%88%E4%BA%94%E4%BA%8C%E5%B0%BD%E7%94%B2%E7%94%B3%E4%BA%94%E5%9B%9B%E5%87%A1%E4%B8%89%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:11:48 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/008%E6%A2%81%E7%B4%80/%E5%8D%B7145%E6%A2%81%E7%B4%80%E4%B8%80_%E8%B5%B7%E5%A3%AC%E5%8D%88%E4%BA%94%E4%BA%8C%E5%B0%BD%E7%94%B2%E7%94%B3%E4%BA%94%E5%9B%9B%E5%87%A1%E4%B8%89%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>梁紀一起玄黓敦牂（壬午），盡閼逢涒灘（甲申），凡三年。&lt;/p>
&lt;blockquote class='book-hint '>
&lt;p>齊宣德太后詔蕭衍自建安郡公進爵梁公，衍志也。尋進爵為王，尋受齊禪，國因號曰梁。&lt;/p>&lt;/blockquote>&lt;h1 id="高祖武皇帝諱衍字叔達小字練兒南蘭陵中都里人姓蕭氏與齊同出淮陰令整三世至順之順之於齊高帝為族弟帝順之之子也按通鑑武皇帝紀凡十八卷以一二為次此卷武皇帝之下合有一字">高祖武皇帝諱衍，字叔達，小字練兒，南蘭陵中都里人，姓蕭氏。與齊同出淮陰令整，三世至順之，順之於齊高帝為族弟，帝，順之之子也。按通鑑武皇帝紀凡十八卷，以一二為次，此卷「武皇帝」之下合有「一」字。&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e8%ab%b1%e8%a1%8d%e5%ad%97%e5%8f%94%e9%81%94%e5%b0%8f%e5%ad%97%e7%b7%b4%e5%85%92%e5%8d%97%e8%98%ad%e9%99%b5%e4%b8%ad%e9%83%bd%e9%87%8c%e4%ba%ba%e5%a7%93%e8%95%ad%e6%b0%8f%e8%88%87%e9%bd%8a%e5%90%8c%e5%87%ba%e6%b7%ae%e9%99%b0%e4%bb%a4%e6%95%b4%e4%b8%89%e4%b8%96%e8%87%b3%e9%a0%86%e4%b9%8b%e9%a0%86%e4%b9%8b%e6%96%bc%e9%bd%8a%e9%ab%98%e5%b8%9d%e7%82%ba%e6%97%8f%e5%bc%9f%e5%b8%9d%e9%a0%86%e4%b9%8b%e4%b9%8b%e5%ad%90%e4%b9%9f%e6%8c%89%e9%80%9a%e9%91%91%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e7%b4%80%e5%87%a1%e5%8d%81%e5%85%ab%e5%8d%b7%e4%bb%a5%e4%b8%80%e4%ba%8c%e7%82%ba%e6%ac%a1%e6%ad%a4%e5%8d%b7%e6%ad%a6%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b9%8b%e4%b8%8b%e5%90%88%e6%9c%89%e4%b8%80%e5%ad%97">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="天監元年壬午五零二自是年三月以前猶是齊和帝中興二年">天監元年（壬午、五零二）自是年三月以前，猶是齊和帝中興二年。&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e7%9b%a3%e5%85%83%e5%b9%b4%e5%a3%ac%e5%8d%88%e4%ba%94%e9%9b%b6%e4%ba%8c%e8%87%aa%e6%98%af%e5%b9%b4%e4%b8%89%e6%9c%88%e4%bb%a5%e5%89%8d%e7%8c%b6%e6%98%af%e9%bd%8a%e5%92%8c%e5%b8%9d%e4%b8%ad%e8%88%88%e4%ba%8c%e5%b9%b4">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，齊和帝‹萧宝融，本年十五岁›遣兼侍中席闡文等慰勞建康‹南京›。勞，力到翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，南齐和帝萧宝融派遣兼侍中席阐文等人到建康慰劳。&lt;/p>
&lt;p>2大司馬衍下令：「凡東昏時浮費，自非可以習禮樂之容，繕甲兵之備者，餘皆禁絕。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]大司马萧衍下令：“凡是东昏侯时不必要的开支，除了用以操习礼乐法度、修缮军事装备者外，其余一概禁绝。”&lt;/p>
&lt;p>3戊戌‹九›，迎宣德太后‹王宝明›入宮，臨朝稱制；衍解承制。衍承制見上卷上年。蹔解之以覘人心。朝，直遙翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]戊戌（初九），萧衍迎宣德太后进宫，让她临朝摄政，行使皇帝的权力。萧衍停止执政。&lt;/p>
&lt;p>4己亥‹十›，以寧朔將軍蕭昺監南兗州‹府设广陵江苏省扬州市›諸軍事。昺，衍之從父弟也。昺，兵永翻。昺與帝同祖治書侍御史道賜。監，工銜翻。從，才用翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]己亥（初十），宣德太后任命宁朔将军萧昺监南兖州诸军事。萧昺是萧衍的堂弟。&lt;/p>
&lt;p>5壬寅‹十三›，進大司馬衍都督中外諸軍事，劍履上殿，贊拜不名。上，時掌翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]壬寅（十二日），宣德太后提升萧衍为都督中外诸军事，特许他可以佩剑穿鞋上殿，以及朝见赞拜可以不报姓名。&lt;/p>
&lt;p>6己酉‹二十›，以大司馬長史王亮為中書監、尚書令。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]己酉（十九日），宣德太后任命大司马王亮为中书监、尚书令。&lt;/p>
&lt;p>7初，大司馬與黃門侍郎范雲、南清河太守沈約、司徒右長史任昉同在竟陵王西邸‹建康城西›，事見一百三十六卷齊武帝永明二年。守，式又翻。任，音壬。昉，分兩翻。意好敦密，敦，厚也。好，呼到翻。至是，引雲為大司馬諮議參軍、領錄事，衍錄尚書，其錄府事使雲領之。約為驃騎司馬，為衍驃騎大將軍府司馬。驃，匹妙翻。騎，奇寄翻。昉為記室參軍，與參謀議。前吳興‹浙江省湖州市›太守謝朏fěi、國子祭酒何胤先皆棄官家居，齊明帝建武初，朏、胤皆棄官去。朏，敷尾翻。先，悉薦翻。衍奏徵為軍諮祭酒，朏、胤皆不至。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]当初，大司马萧衍与黄门侍郎范云、南清河太守沈约、司徒长史任昉一同在竟陵王的西官邸，彼此情意甚笃，关系非常密切。到目前，萧衍就推荐范云为大司马谘议参军、领录事，沈约为骠骑司马，任昉为记室参军，遇事都让他们参与策谋计议。前吴兴太守谢朏、国子祭酒何胤先前都弃官回家，萧衍上奏宣德太后，征召他们为军谘祭酒，但是谢朏和何胤都没有来就任。&lt;/p>
&lt;p>大司馬‹萧衍›內有受禪之志，沈約微扣其端，大司馬不應；他日，又進曰：「今與古異，不可以淳風期物。淳風，謂淳古之風也。士大夫攀龍附鳳，皆望有尺寸之功。今童兒牧豎皆知齊祚已終，明公當承其運，天文讖記又復炳然；讖，楚譖翻。天心不可違，人情不可失。苟曆數所在，雖欲謙光，亦不可得已。」易曰：謙尊而光。大司馬曰：「吾方思之。」約曰：「公初建牙樊‹湖北省襄樊市汉水北岸›、沔‹汉水›，此時應思；沔，彌兗翻。今王業已成，何所復思！若不早定大業，脫有一人立異，即損威德。且人非金石，時事難保，豈可以建安之封遺之子孫！復，扶又翻；下無復、豈復同。遺，唯孝翻。若天子‹萧宝融›還都，公卿在位，則君臣分定，分，扶問翻。無復異心，君明於上，臣忠於下，豈復有人方更同公作賊！」大司馬然之。約出，大司馬召范雲告之，雲對略同約旨，大司馬曰：「智者乃爾暗同。卿明早將休文更來！」將，攜也，挾也，領也。休文，沈約字也。雲出，語約，約曰：「卿必待我！」雲許諾，而約先期入。語，牛倨翻。先，悉薦翻。大司馬命草具其事，約乃出懷中詔書并諸選置，大司馬初無所改。俄而雲自外來，至殿門，不得入，徘徊壽光閤外，但云「咄咄！」江南禁中有壽光省。咄，當沒翻。毛晃曰：咄咄，咨嗟語也。約出，問曰：「何以見處？」約舉手向左，謂處之以尚書左僕射也。處，昌呂翻。雲笑曰：「不乖所望。」有頃，大司馬召雲入，嘆約才智縱橫，縱，子容翻。且曰：「我起兵於今三年矣，東昏侯永元二年十一月，衍起兵，至是首尾三年。功臣諸將實有其勞，將，即亮翻。然成帝業者，卿二人也。」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 大司马萧衍心里有受禅登基的念头，沈约稍微加以挑明，但是萧衍没有吭声。有一天，沈约又向萧衍进言：“如今与古代不同了，不可以期望人人都能保持着淳古之风，士大夫们无不攀龙附凤，都希望能有尺寸之功劳。现在连小孩牧童都知道齐的国运已经终结了，明公您应当取而代之，而且天象预兆也非常显著了。天意不可违抗，人心不可失去。假如天道安排如此，您虽然想要谦逊礼让，而实际上也是办不到的。”大司马萧衍这才吐露了一句：“我正在考虑这件事。”沈约又说道：“明公您刚开始在樊、沔兴兵举事，在那时是应该思考的，可是如今王业已经成功，还考虑什么呢？如果不早点完成大业，若有一人提出异议，就会有损于您的威德。况且人非金石，事情难测，万一您有个三长两短，难道就仅仅把建安郡公这么一个封爵留给子孙后代吗？如果天子回到京城，公卿们各得其位，那么君臣之间的名分已经定了，他们就不再会产生崐什么异心了，于是君明于上，臣忠于下，那里还会有人再同您一起作反贼呢？”大司马对沈约所说的这些话深表同意。沈约出去之后，大司马又叫范云进去，告诉了他自己的心思，征求他的看法，范云的回答与沈约所说的意思差不多，至此，大司马才对范云讲道：“智者所见，不谋而合。您明天早晨带着沈休文再来这里。”范云出来之后，把萧衍的话告诉了沈约，沈约说：“您一定要等我呀！”范云答应了。但是，第二天早晨，沈约提前去了，大司马命令他起草关于受命登基的诏书，于是沈约从怀中取出已经写好的诏书以及人事安排名单，大司马看过之后，一点也没有改动。不一会儿，范云从外面来了，到了殿口门，由于要等待沈约，不能一个人先进去，而等来等去不见沈约前来，只好在寿光阁外徘徊，嘴中不停地发出“咄咄”表示奇怪的声音。沈约出来了，范云这才明白了原来沈约赶在自己之前已经进去了，就问他：“对我怎么安排了？”沈约举起手来向左一指，意思是安排范云为尚书左仆射，范云就笑了，说：“这才和我所希望的差不多。”过了一会儿，大司马传范云进去，他当着范云的面赞叹了一番沈约如何才智纵横，并且说道：“我起兵至今已经三年了，各位功臣将领确实出了不少力气，但是成就帝业者，只是你们两人啊。”&lt;/p>
&lt;p>甲寅‹二十五›，詔進大司馬位相國，總百揆，揚州牧，封十郡為梁公，時以豫州之梁郡、歷陽‹安徽省和县›、南徐州之義興‹江苏省宜兴市›、揚州之淮南‹安徽省当涂县›、宣城‹安徽省宣州市›、吳興‹浙江省湖州市›、會稽‹浙江省绍兴市›、新安‹浙江省淳安县›、東陽‹浙江省金华市›凡十郡為梁公國。相，息亮翻。備九錫之禮，置梁百司，去錄尚書之號，去，羌呂翻。驃騎大將軍如故。二月，辛酉‹二›，梁公始受命。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 甲寅（二十四日），宣德太后诏令大司马萧衍位进相国、总百揆、扬州牧，并封他十郡为梁公，加九锡之礼，在梁公国设置各种官员，免去录尚书的称号，但骠骑大将军的称号照样不变。二月辛酉（初二），梁公萧衍方才接受诏命。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>齊湘東王寶晊，晊，之日翻。安陸昭王緬之子也，緬，齊明帝‹萧鸾›之弟。緬，彌兗翻。頗好文學。好，呼到翻。東昏侯死，寶晊望物情歸己，坐待法駕，既而王珍國等送首梁公‹萧衍›，梁公以寶晊為太常，寶晊心不自安。壬戌‹三›，梁公稱寶晊謀反，并其弟江陵公寶覽、汝南公寶宏皆殺之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 南齐湘东王萧宝晊是安陆昭王萧缅的儿子，颇爱好文学。东昏侯死后，萧宝晊希望人心都向着自己，坐等即位。但是，到王珍国把东昏侯的首级送给梁公，梁公任命萧宝晊为太常，萧宝晊就心中不安了。壬戌（初三），梁公声称萧宝晊谋反，把萧宝晊以及其弟弟江陵公萧宝览、汝南公萧宝宏一起杀掉了。&lt;/p>
&lt;p>8丙寅‹七›，詔梁國選諸要職，悉依天朝之制。朝，直遙翻。於是以沈約為吏部尚書兼右僕射，范雲為侍中。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]丙寅（初七），宣德太后诏令梁国选任各种要职官员，全部依照朝廷之制。于是，任命沈约为吏部尚书兼右仆射，范云为侍中。&lt;/p>
&lt;p>梁公‹萧衍›納東昏余妃，頗妨政事，范雲以為言，梁公未之從。雲與侍中、領軍將軍王茂同入見，自沈約至王茂，皆梁國官也。見，賢遍翻。雲曰：「昔沛公入關，婦女無所幸，此范增所以畏其志大也。事見九卷漢高帝元年。今明公始定建康，海內想望風聲，柰何襲亂亡之迹，以女德為累乎！」左傳：富辰曰：女德無極。杜預註云：婦女之志，近之則不知止足。累，力瑞翻。王茂起拜曰：「范雲言是也。公必以天下為念，無宜留此。」梁公默然。雲即請以余氏賚王茂，賚，洛代翻。梁公賢其意而許之。明日，賜雲、茂錢各百萬。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 梁公萧衍纳取了东昏侯的余妃，对政事颇有妨害，范云加以劝说，但是梁公没有听从。范云又与侍中、领军将军王茂一同入见萧衍，范云对萧衍说：“过去沛公刘邦进关，不亲近女色，这正是范增敬畏其志向远大之处。如今明公您刚平定建康，海内之众对您的名声非常景仰，您如何可以沿袭那种乱身亡国的行迹，沉溺于女色呢？”王茂也下拜说道：“范云说的极对。您一定要以天下为念，不应该把这个女人留在身边。”梁公听了，默然无语。于是，范云就请求萧衍把余氏赏赐给王茂，梁公认为他们的意见正确，就同意把余氏赏给了他。次日，萧衍分别给范云、王茂赏赐了一百万钱。&lt;/p>
&lt;p>丙戌‹二十七›，詔梁公增封十郡，進爵為王。時以豫州之南譙‹安徽省巢湖市东南›。廬江‹安徽省舒城县›，江州之尋陽‹江西省九江市›，郢州之武昌‹湖北省鄂州市›、西陽‹湖北省黄州市›，南徐州之南琅邪‹白下·建康城北›、南東海‹京口·江苏省镇江市›、晉陵‹江苏省常州市›，揚州之臨海‹浙江省台州市西北章安镇›、永嘉‹浙江省温州市›十郡益梁國。癸巳‹五›，受命，赦國內及府州【章：十二行本「州」下有「所統」二字；乙十一行本同；孔本同；退齋校同。】殊死以下。自進爵為王已上，凡詔皆以宣德太后稱制行之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 丙戌（二十七日），宣德太后诏令给梁公增封十郡，进爵位为王。三月癸巳（初五），萧衍接受了诏命，并且下令赦免建康城内以及各府州死刑以下犯人。&lt;/p>
&lt;p>9辛丑‹十三›，殺齊邵陵王寶攸、晉熙王寶嵩、桂陽王寶貞。南史齊紀作「寶攸」，本傳作「寶脩」。三王皆明帝‹萧鸾›之子。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]辛丑（十三日），南齐邵陵王萧宝攸、晋熙王萧宝嵩、桂阳王萧宝贞被杀。&lt;/p>
&lt;p>梁王將殺齊諸王，防守猶未急。鄱陽王寶寅家閹人顏文智與左右麻拱等密謀，穿牆夜出寶寅，具小船於江岸，著烏布襦，著，則略翻。襦rú，汝朱翻，短衣也。腰繫千餘錢，潛赴江側，躡屩徒步，足無完膚。屩juē，居勺翻，草履也。防守者至明追之，寶寅詐為釣者，隨流上下十餘里，追者不疑。待散，乃渡西岸‹安徽省和县一带›投民華文榮家，待散，待追者散也。華，戶化翻。文榮與其族人天龍、惠連棄家將寶寅遁匿山澗，賃驢乘之，晝伏夜行，抵壽陽‹安徽省寿县·北魏扬州州政府所在县›之東城‹安徽省定远县东南›。魏戍主杜元倫馳告揚州刺史任城王澄，以車馬侍衛迎之。任，音壬。寶寅時年十六，徒步憔悴，悴，秦醉翻。見者以為掠賣生口。澄待以客禮，寶寅請喪君斬衰之服，澄遣人曉示情禮，以喪兄齊衰之服給之。喪，息浪翻。衰，倉回翻。齊，音咨。澄帥官僚赴弔，寶寅居處有禮，一同極哀之節。禮，居君父之喪極哀。帥，讀曰率。處，昌呂翻。壽陽多其義故，皆受慰喭yàn；撫而安之曰慰，弔生曰唁，唁，與喭同，魚戰翻。唯不見夏侯一族，夏侯之族本譙郡譙人，居于壽陽。夏，戶雅翻。以夏侯詳從梁王‹萧衍›故也。澄深器重之。為蕭寶寅貴顯於魏而不終張本。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 梁王萧衍将要杀害南齐诸王，但是监视看管措施还不甚严密。鄱阳王萧宝寅家中的阉人颜文智与左右心腹麻拱等人密谋，在夜间挖开墙壁，把萧宝寅送出去，又在长江岸边准备了一只小船。萧宝寅穿着黑布短衣，腰里系着一千多钱，偷偷地跑到江边。他空着草鞋，徒步而行，以致两只脚全都磨破了，天高之后，看管的人发现萧宝寅不见了，就去追赶，萧宝寅装作是钓鱼人，与追赶者一起在江中并舟而行了十多里，追赶者都没有对他产生怀疑。等到追赶的人离开之后，萧宝寅就在西边靠岸，投奔到百姓华文荣家中，华文荣与其同族之人华天龙、华惠连丢弃家业，带着萧宝寅逃到山沟里。他们租了一匹毛驴，让萧宝寅骑着，昼伏而夜行，来到了寿阳的东城。驻守在这里的北魏戍主杜元伦急忙把情况报告了扬州刺史任城王元澄，元澄用车马侍卫迎接萧宝寅。当时，萧宝寅年纪十六岁，由于徒步而行，所以形容憔悴，见到的人还以为他是被掠卖来的人口。元澄以招待客人的礼节对待萧宝寅，萧宝寅向元澄要为皇帝守丧而穿的生麻布制的丧服，元澄派人对萧宝寅晓示了一番情理，最后只给了他为兄长守丧而穿的熟麻布制的丧服。元澄率领手下的官吏们亲赴萧宝寅住处去吊丧，萧宝寅的一举一动，表现得与居君父之丧完全一样。寿阳有许多受过南齐旧恩的故旧，都来萧宝寅处吊唁，唯独不见夏侯一姓的人来，这是由于夏侯详跟从了梁王萧衍的缘故。元澄非常器重萧宝寅。&lt;/p>
&lt;p>10齊和帝‹萧宝融›東歸，將東歸建康也。以蕭憺為都督荊•湘等六州諸軍事、荊州刺史。憺，徒敢翻，又徒濫翻。荊州軍旅之後，公私空乏，憺厲精為治，治，直吏翻。廣屯田，省力役，存問兵死之家，供其乏困。自以少年‹本年二十五岁›居重任，少，詩照翻。謂佐吏曰：「政之不臧，士君子所宜共惜。吾今開懷，卿其無隱！」於是人人得盡意，民有訟者皆立前待符教，決於俄頃，曹無留事。荊人大悅。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]南齐和帝萧宝融将东归建康，他任命萧憺为都督荆、湘等六州诸军事及荆州刺史。荆州经过战争之后，公私两方在财用方面都非常空乏，萧憺励精图治，广开屯田，省免劳役，抚问有家人当兵阵亡了的人家，供应救济他们。他自以为年纪轻而居于重任，所以特别用心，对手下的官吏们说：“政事如果没有办好，大家都应该共同努力。我现在开诚布公于你们，希望你们也不要有所隐瞒。”于是，人人都感到心情舒畅，办事效率大增，民众如有诉讼者站在一旁等待处理，很快就可以做出决定，官署中设有积压的事情。因此，荆州人非常高兴。&lt;/p>
&lt;p>11齊和帝‹萧宝融›至姑孰‹安徽省当涂县›，丙辰‹二十八›，下詔禪位于梁。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]南齐和帝到达姑孰，于两辰（二十八日），下诏令禅让皇位于梁。&lt;/p>
&lt;p>12丁巳‹二十九›，廬陵王寶源卒。非疾也。寶源者，齊明帝‹萧鸾›第五子。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]丁巳（二十九日），庐陵王萧宝源去世。&lt;/p>
&lt;p>13魯陽‹河南省鲁山县›蠻魯北鷰等起兵攻魏潁州‹府设长社河南省长葛县›。魏置潁州於汝陰，又，潁川郡舊置潁州。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]鲁阳的蛮人鲁北鷰等人起兵攻打北魏颍州。&lt;/p>
&lt;p>14夏，四月，辛酉‹三›，宣德太后‹王宝明›令曰：「西詔至，齊和帝‹萧宝融›雖已至姑孰，其地猶在建康之西，故曰西詔。帝‹萧宝融›憲章前代，憲章前代者，以前代為法度也。敬禪神器于梁，明可臨軒明，謂明旦也。遣使恭授璽紱，未亡人歸于別宫。」古者君薨，其夫人在者自稱未亡人。使，疏吏翻。璽，斯氏翻。紱，音弗。壬戌‹四›，發策，遣兼太保、尚書令亮等奉皇帝璽紱詣梁宮。亮，王亮也。丙寅‹八›，梁王‹萧衍，本年三十九岁›即皇帝位于南郊，大赦，改元。始改元天監。是日，追贈兄懿為丞相，封長沙王，諡曰宣武，葬禮依晉安平獻王‹司马孚›故事。懿為東昏侯所殺，葬不成禮，今依晉葬安平王孚禮葬之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]夏季，四月辛酉（二十七日），宣德太后发令：“西边的诏令已经到了，皇帝效法前代，把皇位恭敬地禅让给梁，明天早晨我要来到殿前，派使者向梁公恭授印玺，之后我将回到别宫去居住。”壬戌（二十八日），宣德太后发出策书，派遣兼太保、尚书令王亮等人奉送皇帝印玺到梁宫。丙寅（疑误），梁王萧衍于南郊即位登基，大赦天下，改年号为天监。在这天，萧衍追赠其兄萧懿为丞相，封为长沙王，谥号为宣武，并且依照晋代安葬安平献王的先例重新安葬了萧懿。&lt;/p>
&lt;p>丁卯‹九›，奉和帝‹萧宝融›為巴陵王，宮于姑孰‹安徽省当涂县›，優崇之禮，皆倣齊初。倣齊奉汝陰王之禮。奉宣德太后‹王宝明›為齊文帝‹萧长懋›妃，王皇后‹王蕣华›為巴陵王妃。齊世王、侯封爵，悉從降省，降者，王降公，公降侯。省者，除其封國。省，所梗翻。唯宋汝陰王‹刘准›不在除例。備三恪也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 丁卯（疑误），萧衍诏令，奉南齐和帝为巴陵王，并为他在姑孰建了王宫，对他的待遇和尊敬，都仿照南齐开国之初对待汝阴王的方法。奉宣德太后为齐文帝妃，王皇后为巴陵王妃。又对于南齐的王、侯们全部降低一级爵位，除去他们的封国，唯有宋汝阴王不在此例之内。&lt;/p></description></item></channel></rss>