<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>014後晉 on 随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/</link><description>Recent content in 014後晉 on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 15:16:36 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>卷285後晉紀六_起乙巳(九四五)八月尽丙午(九四六)凡一年有奇</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/%E5%8D%B7285%E5%BE%8C%E6%99%89%E7%B4%80%E5%85%AD_%E8%B5%B7%E4%B9%99%E5%B7%B3%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%BA%94%E5%85%AB%E6%9C%88%E5%B0%BD%E4%B8%99%E5%8D%88%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E5%85%AD%E5%87%A1%E4%B8%80%E5%B9%B4%E6%9C%89%E5%A5%87/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:16:36 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/%E5%8D%B7285%E5%BE%8C%E6%99%89%E7%B4%80%E5%85%AD_%E8%B5%B7%E4%B9%99%E5%B7%B3%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%BA%94%E5%85%AB%E6%9C%88%E5%B0%BD%E4%B8%99%E5%8D%88%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E5%85%AD%E5%87%A1%E4%B8%80%E5%B9%B4%E6%9C%89%E5%A5%87/</guid><description>&lt;p>後晉紀六起旃蒙大荒落（乙巳）八月，盡柔兆敦牂（丙午），凡一年有奇。&lt;/p>
&lt;h1 id="齊王下">齊王下&lt;a class="anchor" href="#%e9%bd%8a%e7%8e%8b%e4%b8%8b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="開運二年乙巳九四五">開運二年（乙巳、九四五）&lt;a class="anchor" href="#%e9%96%8b%e9%81%8b%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e4%b9%99%e5%b7%b3%e4%b9%9d%e5%9b%9b%e4%ba%94">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1八月，甲子朔‹一›，日有食之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]八月，甲子朔（初一），出现日食。&lt;/p>
&lt;p>2丙寅‹三›，右僕射兼中書侍郎、同平章事和凝罷守本官；加樞密使、戶部尚書馮玉中書侍郎、同平章事，事無大小，悉以委之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]丙寅（初三），后晋出帝石重贵免去和凝所兼中书侍郎、同平章事之职，保留右仆射原官；枢密使、户部尚书冯玉加官兼中书侍郎、同平章事，朝事无论巨细全都交由冯玉全权处理。&lt;/p>
&lt;p>帝‹石重贵›自陽城之捷，謂天下無虞，驕侈益甚。陽城之捷見上卷上年。夫勝之不可恃也尚矣。紂之百克而卒無後，夫差數戰數勝，終以亡國。桑田之捷，滅虢之兆也；方城之勝，破庸之基也。項梁死於定陶而嬴秦墟，宇文化及摧於黎陽而李密敗，皆恃勝之禍也。陽城之戰，危而後克。契丹折翅北歸，蓄憤愈甚，為謀愈深，晉主乃偃然以為無虞，石氏宗廟，宜其不祀也。四方貢獻珍奇，皆歸內府；多造器玩，廣宮室，崇飾後庭，近朝莫之及；近朝，謂近世，如梁如唐也。朝，直遙翻。作織錦樓以織地衣，用織工數百，期年乃成；期，讀曰朞。又賞賜優伶無度。桑維翰諫曰：「曏者陛下親禦胡寇，謂元年澶州之戰也，事見上卷。戰士重傷者，賞不過帛數端。今優人一談一笑稱旨，稱，尺正翻。往往賜束帛、萬錢、錦袍、銀帶，唐制，帛以十端為束。彼戰士見之，能不觖望，曰：『我曹冒白刃，絕筋折骨，觖，古穴翻。觖望，怨望也。冒，莫北翻。折，而設翻。曾不如一談一笑之功乎！』如此，則士卒解體，陛下誰與衛社稷乎！」帝不聽。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 出帝自从阳城获胜，认为天下太平，更加骄横奢侈。各地进贡献上的奇珍异宝，统统归入内府；大量制造器具玩物，扩建宫室，装饰后宫，近来各朝望尘莫及。建造织锦楼来编织地毯，征用数百名织工，一年才完成；出帝又毫无节制地赏赐为他歌舞戏谑的艺人。大臣桑维翰劝谏道：“过去陛下亲自率兵抗击胡人的进攻，战士受重伤的，也不过赏给数端布帛而已；现在艺人一说一笑合您的心意，就往往赏给十端布帛、上万钱币，还有锦袍、银带。这些若让那些战士看见，怎能不抱怨？他们会说：‘我们冒着刀锋剑刃，断筋折骨，竟不如人家一说一笑的功劳大呵！’这样下去，军队就将瓦解，陛下还靠谁来保卫国家呢？”出帝没有听从。&lt;/p>
&lt;p>馮玉每善承迎帝意，由是益有寵。嘗有疾在家，帝謂諸宰相曰：「自刺史以上，俟馮玉出乃得除。」其倚任如此。竇廣德有賢行，漢文帝以其后弟，恐天下議其私，不敢相也。馮玉何人斯，晉出帝昌言於朝以昭親任之意！臨亂之君，各賢其臣，其此謂乎！玉乘勢弄權，四方賂遺，輻輳其門。遺，唯季翻。由是朝政益壞。史言晉亡形已成。朝，直遙翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 冯玉常常善于迎合出帝的心意，因此越发得到宠信。有一次他在家养病，没有入朝，出帝对各宰相说：“自刺史以上的官职，要等冯玉病好入朝，才能任命。”对他竟这样信任、重用。冯玉仗势玩弄权柄，各地争相贿赂馈赠，门前车马络绎不绝，由此朝政日益败坏。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>3唐兵圍建州既久，是年二月，唐兵攻建州事始見上卷。建人離心。或謂董思安：謂，誨語之也。「宜早擇去就。」思安曰：「吾世事王氏，危而叛之，天下其誰容我！」眾感其言，無叛者。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]南唐军队围困建州已久，建州城中人心涣散。有人对守城将领董思安说：“要及早选择何去何从呵。”董思安说：“我世代侍奉王家，到了危难之际背叛他，天下谁还能容我！”众人感佩他的话，竟无一人背叛。&lt;/p>
&lt;p>丁亥‹二十四›，唐先鋒橋道使上元‹首都金陵府所在县·江苏省南京市›王建封先登，上元本江寧縣，唐肅宗上元間更名，帶江寧府。遂克建州，閩主延政降。閩自唐末王潮得福建，傳審知、延翰、鏻、昶、曦，至延政而亡。王忠順戰死，董思安整眾奔泉州。史言泉州二將事閩主有始終。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 丁亥（二十四日），南唐军先锋桥道使上元人王建封率先登城，于是攻克建州，闽主王延政投降。将领王忠顺战死，董思安收拾残部投奔泉州。&lt;/p>
&lt;p>初，唐兵之來，建人苦王氏之亂與楊思恭之重斂，楊思恭重斂事見二百八十三卷天福八年。斂，力贍翻。爭伐木開道以迎之。及破建州，縱兵大掠，焚宮室廬舍俱盡；是夕，寒雨，凍死者相枕，枕，職任翻。建人失望。唐主‹李璟›以其有功，皆不問。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 当初，南唐军队开来时，建州百姓因苦于闽主王延政的昏乱和杨思恭的横征暴敛，争先砍伐树木开辟道路来迎接南唐军队。等南唐军队攻克建州后，竟纵兵大肆抢掠，将王氏宫殿和百姓房屋统统放火烧光。当天傍晚寒雨纷飞，冻死的人多得相互枕藉。建州百姓大失所望。而南唐主李却因其将领破城有功，对这些全不过问。&lt;/p>
&lt;p>4漢主‹首都兴王府广东省广州市›刘弘熙（刘晟）本年二十六岁殺韶王弘雅。弘雅，漢主之弟也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]南汉主刘晟杀其弟韶王刘弘雅。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>5九月，許文稹以汀州，王繼勳以泉州，王繼成以漳州，皆降於唐。荀子有言：「兼并易也，堅凝之難。」唐能取閩，不能終有閩也。為閩人叛唐張本。唐置永安軍於建州。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]九月，许文稹率汀州、王继勋率泉州、王继成率漳州，向南唐投降。南唐在建州设置永安军。&lt;/p>
&lt;p>6丙申‹三›，以西京‹河南府·河南省洛阳市›留守兼侍中景延廣充北面行營副招討使。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]丙申（初三），后晋出帝命西京留守兼侍中景延广任北面行营副招讨使。&lt;/p>
&lt;p>7殿中監王欽祚權知恆州事。恆，戶登翻。會乏軍儲，詔欽祚括糴民粟。杜威有粟十餘萬斛在恆州，欽祚舉籍以聞。威大怒，表稱：「臣有何罪，欽祚籍沒臣粟！」朝廷為之召欽祚還，杜威恆州之粟，豈非前者表獻之數乎！使其出於表獻之外，亦掊克軍民所積者耳。舉而籍之，夫何過！朝廷之法，不行於貴近，第能虐貧下以供調度，國非其國矣。為，于偽翻。還，從宣翻。仍厚賜威以慰安之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]殿中监王钦祚暂主管恒州事务。正值军粮储备缺乏，朝廷诏命他收刮买进民间粮食。杜威有十几万斛粮食存在恒州，王钦祚将其全部抄没，奏报朝廷。杜威闻知大怒，上表章声称“臣有什么罪？王钦祚竟抄没我的粮食！”朝廷因此将王钦祚从恒州召回，并重赏杜威以示抚慰。&lt;/p>
&lt;p>8戊申‹十五›，置威信軍於曹州‹山东省定陶县›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]戊申（十五日），在曹州设置威信军。&lt;/p>
&lt;p>9遣侍衛馬步都指揮使李守貞戍澶州。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]派遣侍卫马步都指挥使李守贞守卫澶州。&lt;/p>
&lt;p>10乙卯‹二十二›，遣彰德節度使張彥澤戍恆州。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]乙卯（二十二日），派遣彰德节度使张彦泽守卫恒州。&lt;/p>
&lt;p>11漢主殺劉思潮、林少強、林少良、何昌廷。【章：十二行本「廷」作「延」；乙十一行本同；孔本同。】天福八年，漢主使劉思潮等四人弒其兄弘度而自立，事見二百八十三卷；今又殺四人以除其偪，少，詩照翻。以左僕射王翷【章：十二行本「翷」作「翻」；乙十一行本同。】嘗與高祖謀立弘昌，事見二百八十三卷天福七年。出為英州‹广东省英德市›刺史，英州，漢桂陽郡湞陽縣之地，唐以湞陽縣隸廣州。漢主劉龑yǎn分湞陽縣置英州。九域志：廣州北至英州四百二十里。未至，賜死。內外皆懼不自保。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]南汉主刘晟杀刘思潮、林少强、林少良、何昌廷。因左仆射王曾与高祖刘策划立越王弘昌为主，贬为英州刺史，人还未曾到英州，又命赐死。内外大臣都人人自危，怕不能保全性命。&lt;/p>
&lt;p>12冬，十月，癸巳‹三十›，置鎮安軍於陳州‹河南省淮阳县›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]冬季，十月癸巳（三十日），在陈州设置镇安军。&lt;/p>
&lt;p>13唐元敬宋太后殂。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]南唐元敬宋太后去世。&lt;/p>
&lt;p>14王延政至金陵，唐主以為羽林大將軍。斬楊思恭以謝建人。以楊思恭厚斂也。以百勝‹总部设虔州江西省赣州市›節度使王崇文為永安‹总部设建州›節度使。崇文治以寬簡，建人遂安。撫寧荒餘，其政當爾。自蓋公授此法於曹參，參以相齊，又以相漢，後人知此法者鮮矣。治，直之翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]闽主王延政到达金陵，南唐主李任命他为羽林大将军。将杨思恭斩首以平建州的民愤。任命百胜节度使王崇文为永安节度使。王崇文为政宽宏、简约，建州百姓于是安定。&lt;/p>
&lt;p>15初，高麗‹首都开京朝鲜开城市›王建用兵吞滅鄰國，頗強大，事見二百八十一卷高祖天福元年。麗，力之翻。因胡僧襪囉言於高祖曰：「勃海‹首都上京龙泉府黑龙江省宁安市西南东京城›，我婚姻也，其王為契丹‹首都临潢府›所虜，請與朝廷共擊取之。」高祖不報。及帝與契丹為仇，襪囉復言之。襪，望發翻。囉，魯何翻。復，扶又翻。帝欲使高麗擾契丹東邊以分其兵勢；會建卒，子武自稱權知國事，上表告喪，十一月，戊戌‹五›，以武為大義軍使、高麗王，遣通事舍人郭仁遇使其國，使，疏吏翻。諭指使擊契丹。畏契丹知之，不形諸詔命，以詔指諭之而已。仁遇至其國，見其兵極弱，曏者襪囉之言，特建為誇誕耳，實不敢與契丹為敵。宋白曰：晉天福中，有西域僧襪囉來朝，善火卜。俄辭高祖，請遊高麗，王建甚禮之。時契丹併勃海之地有年矣，建因從容謂襪囉曰：「勃海本吾親戚之國，其王為契丹所虜，吾欲為朝廷攻而取之，且欲平其舊怨。師迴，為言於天子，當定期兩襲之。」襪囉還，具奏，高祖不報。出帝與契丹交兵，襪囉復奏之。帝遣郭仁遇飛詔諭建，深攻其地以牽脅之。會建已卒，武知國事，與其父之大臣不叶，自相魚肉。內難稍平，兵威未振，且夷人怯懦，襪囉之言，皆建虛誕耳。仁遇還，還，從宣翻。武更以他故為解。為說以自解。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]当初，高丽王王建发兵吞并灭亡邻国，很强大，胡人僧侣袜因而对后晋高祖石敬瑭说：“勃海是我国的姻亲，它的国王被契丹所俘虏，希望与朝廷共同攻取契丹。”高祖未予答复。待后晋出帝和契丹结仇之后，袜又说起这件事。后晋出帝想让高丽骚扰契丹的东边，以分散契丹的兵力。正在此时，高丽王王建去世了，他的儿子王武自称代理主持国家事务，并向后晋奉上表章报丧。十一月，戊戌（初五），后晋任命王武为大义军使、高丽王，派通事舍人郭仁遇出使高丽，传达旨意让高丽攻击契丹。郭仁遇来到高丽，发现它的兵力极为衰弱，以前袜所说的话，只是王建夸海口罢了，高丽实际不敢和契丹为敌。郭仁遇返回，高丽王王武又以其他理由作解释。&lt;/p>
&lt;p>16乙卯‹二十二›，吳越王弘佐‹钱弘佐，本年十七岁›誅內都監使杜昭達，己未‹二十六›，誅內牙上統軍使明州‹浙江省宁波市›刺史闞璠。璠，音翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]乙卯（二十二日），吴越王钱弘佐诛杀内都监使杜昭达；己未（二十六日），诛杀内牙上统军使、明州刺史阚。&lt;/p>
&lt;p>昭達，建徽之孫也，杜建徽佐吳越王錢鏐有功。與璠皆好貨。好，呼到翻。錢塘‹杭州州政府所在县›富人程昭悅以貨結二人，得侍弘佐左右。昭悅為人狡佞，王悅之，寵待踰於舊將，璠不能平；昭悅知之，詣璠頓首謝罪，璠責讓久之，乃曰：「吾始者決欲殺汝；今既悔過，吾亦釋然。」昭悅懼，謀去璠。去，羌呂翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 杜昭达是杜建徽的孙子，和阚都贪财。钱塘的富人程昭悦用钱财与二人交结，于是得以在吴越王的身边侍奉。程昭悦为人狡猾，善谄媚，吴越王喜欢他，对他的宠信厚待超过老将，阚对此愤然不平。程昭悦知道后，就去向阚磕头认错，阚责骂他很久，才说：“我在开始时决意要杀你；现在你已经悔过，我也就不放在心上啦。”程昭悦害怕，谋划除掉阚。&lt;/p></description></item><item><title>卷284後晉紀五_起甲辰(九四四)二月尽乙巳(九四五)七月凡一年有奇</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/%E5%8D%B7284%E5%BE%8C%E6%99%89%E7%B4%80%E4%BA%94_%E8%B5%B7%E7%94%B2%E8%BE%B0%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E5%9B%9B%E4%BA%8C%E6%9C%88%E5%B0%BD%E4%B9%99%E5%B7%B3%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%BA%94%E4%B8%83%E6%9C%88%E5%87%A1%E4%B8%80%E5%B9%B4%E6%9C%89%E5%A5%87/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:16:34 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/%E5%8D%B7284%E5%BE%8C%E6%99%89%E7%B4%80%E4%BA%94_%E8%B5%B7%E7%94%B2%E8%BE%B0%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E5%9B%9B%E4%BA%8C%E6%9C%88%E5%B0%BD%E4%B9%99%E5%B7%B3%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%BA%94%E4%B8%83%E6%9C%88%E5%87%A1%E4%B8%80%E5%B9%B4%E6%9C%89%E5%A5%87/</guid><description>&lt;p>後晉紀五起閼逢執徐（甲辰）二月，盡旃蒙大荒落（乙巳）七月，凡一年有奇。&lt;/p>
&lt;h1 id="齊王中">齊王中&lt;a class="anchor" href="#%e9%bd%8a%e7%8e%8b%e4%b8%ad">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="開運元年甲辰九四四">開運元年（甲辰、九四四）&lt;a class="anchor" href="#%e9%96%8b%e9%81%8b%e5%85%83%e5%b9%b4%e7%94%b2%e8%be%b0%e4%b9%9d%e5%9b%9b%e5%9b%9b">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1二月，甲辰朔‹一›，命前保義節度使石贇守麻家口‹河南省范县南›，前威勝‹总部设邓州河南省邓州市›節度使何重建守楊劉鎮‹山东省东阿县东北杨柳乡›，護聖都指揮使白再榮守馬家口，西京‹河南府·河南省洛阳市›留守安彥威守河陽‹河南省孟州市›。贇yūn，於倫翻。按是時凡緣河津要，皆以兵守之，亦由燕、冀、瀛、莫既入于北，遼人南寇，了無關山塘濼之阻，其兵可以徑造河上，故不得不緣河為備也。未幾，周儒引契丹將麻荅自馬家口濟河，營於東岸，攻鄆州北津以應楊光遠。麻荅，契丹主之從弟也。幾，居豈翻。從，才用翻。鄆，音運。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]二月，甲辰朔（初一），后晋朝廷命前保义节度使石把守麻家口，前威胜节度使何重建把守杨刘镇，护圣都指挥白再荣把守马家口，西京留守安彦威把守河阳。不久，周儒引领契丹将军麻从马家口渡过黄河，在东岸扎营，攻打郓州北津以接应杨光远。麻是契丹主耶律德光的堂弟。&lt;/p>
&lt;p>乙巳‹二›，遣侍衛馬軍都【章：十二行本「都」下有「指」字；乙十一行本同；孔本同；熊校同。】揮使•義成‹总部设滑州河南省滑县›節度使李守貞、神武統軍皇甫遇、陳州‹河南省淮阳县›防禦使梁漢璋、懷州‹河南省沁阳市›刺史薛懷讓將兵萬人，緣河水陸俱進。守貞，河陽；漢璋，應州‹山西省应县›；懷讓，太原人也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 乙巳（初二），后晋派遣侍卫马军都指挥使、义成节度使李守贞、神武统军皇甫遇、陈州防御使梁汉璋、怀州刺史薛怀让统兵万人，沿着黄河水陆并进。李守贞是河阳人；梁汉璋是应州人；薛怀让是太原人。&lt;/p>
&lt;p>丙午‹三›，契丹圍高行周、符彥卿及先鋒指揮使石公霸於戚城‹河南省濮阳市北›。春秋時，戚屬衛地，河上邑也。東坡指掌圖以為衛之戚，今在博州界。按是時晉與契丹相拒於澶、衛之間，此戚城當在澶州之北，魏州之南，疑不在博州之界也。先是，景延廣令諸將分地而守，無得相救。行周等告急，延廣徐白帝，帝自將救之。契丹解去，三將泣訴救兵之緩，幾不免。幾，居衣翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 丙午（初三），契丹兵在戚城包围了高行周、符彦卿及先锋指挥使石公霸。起先，景延广命令诸将分地而守，不许相互救援。此时，高行周等告急，景延广延缓报告后晋出帝，后晋出帝自己带兵去救援。契丹兵围解除退去，三将涕泣地诉说救兵来得太慢，几乎不能免于一死。&lt;/p>
&lt;p>戊申‹五›，李守貞等至馬家口。契丹遣步卒萬人築壘，散騎兵於其外，餘兵數萬屯河西，船數千艘渡兵，未已，艘，蘇遭翻。晉兵薄之，契丹騎兵退走，晉兵進攻其壘，拔之。契丹大敗，乘馬赴河溺死者數千人，俘斬亦數千人。河西之兵慟哭而去，由是不敢復東。楊光遠之援絕矣。復，扶又翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 戊申（初五），李守贞等到达马家口。契丹遣派一万步兵修筑堡垒，在其外散布骑兵戍守，其余兵众数万人屯驻在河西，有船数千艘运渡兵卒。没有多久，晋兵迫近他们，契丹的骑兵退走，晋兵进攻其堡垒，攻下了它们。契丹兵大败，骑马过河的人被淹死几千人，被俘、被杀的也有几千人。黄河西边的兵痛哭着退走，从此不敢再向东来。&lt;/p>
&lt;p>2辛亥‹八›，定難‹总部设夏州陕西省靖边县北白城子›節度使李彝殷奏將兵四萬自麟州‹陕西省神木县›濟河，侵契丹之境。定難軍，夏州。九域志：麟州西北至夏州一百二十里。自麟州東北至府州，又自府州東北行入契丹境。難，乃旦翻。壬子‹九›，以彝殷為契丹西南面招討使。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]辛亥（初八），定难节度使李彝殷奏报：统兵四万从麟州渡过黄河，侵入契丹之境。壬子（初九），后晋出帝任命李彝殷为契丹西南面招讨使。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>初，契丹主‹首都临潢府内蒙古巴林左旗›耶律德光得貝州、博州，皆撫慰其人，或拜官賜服章。及敗於戚城及馬家口，忿恚，恚，於避翻。所得民，皆殺之，得軍士，燔炙之。由是晉人憤怒，戮力爭奮。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 过去，契丹主取得贝州、博州，都对这个地方的人加以抚慰，或者拜授官职、赐给有纹彩的官服。等在戚城及马家口打了败仗后他就恼恨了，把所虏得的民众都杀了，俘获的军士都烧死。因此引起晋国人的愤怒，团结合力，奋起斗争。&lt;/p>
&lt;p>楊光遠將青州兵欲西會契丹；戊午‹十五›，詔石贇分兵屯鄆州以備之。石贇時屯麻家口。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 杨光远带领青州兵，想向西与契丹兵会合；戊午（十五日），后晋出帝下诏，命令石分出兵马驻扎在郓州，来防备他。&lt;/p>
&lt;p>詔劉知遠將部兵自土門‹河北省鹿泉市西南›出恒州擊契丹，又詔會杜威、馬全節於邢州。知遠引兵屯樂平‹山西省昔阳县›不進。樂平離太原二百餘里耳。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 后晋出帝诏命刘知远带领本部兵马从土门出恒州，进击契丹，又诏命他在邢州与杜威、马全节会合。刘知远引兵驻扎在乐平不再前进。&lt;/p>
&lt;p>3帝居䘮期年，即於宫中奏細聲女樂。細聲女樂，欲其不聞于外也。及出師，常令左右奏三絃琵琶，和以羌笛，和，戸卧翻。擊鼓歌舞，曰：「此非樂也。」庚申‹十七›，百官表請聽樂，詔不許。居䘮而納叔母，尚何責乎聽樂！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]后晋出帝居丧将近一年，就在宫中演奏细声女乐。等到出师北讨时，常常让左右之人奏三弦、琵琶，和以羌笛，击鼓唱歌舞蹈，并说：“这不是作乐啊。”庚申（十七日），百官上表请求听乐，下诏不许。&lt;/p>
&lt;p>4壬戌‹十九›，楊光遠圍棣州‹山东省惠民县›，刺史李瓊出兵擊敗之，楊光遠自青州歷淄州而圍棣州。敗，補賣翻。光遠燒營走還青州。還，從宣翻，又如字。癸亥‹二十›，以前威勝節度使何重建為東面馬步都部署，將兵屯鄆州。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]壬戍（十九日），杨光远围困棣州，刺史李琼出兵把他打败，杨光远烧了营寨退回青州。癸亥（二十日），后晋朝延任命前威胜节度使何重建为东面马步都部署，统兵屯驻郓州。&lt;/p>
&lt;p>5階‹甘肃省武都县东›、成‹甘肃省成县›義軍指揮使王君懷帥所部千餘人叛降蜀，請為鄉道以取階、成。鄉，讀曰向。階、成，二州名。甲子‹二十一›，蜀人攻階州。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]阶州、成州义军指挥使王君怀率领所部千余人叛晋降蜀，请求当向导去攻取阶、成二州。甲子（二十一日），蜀人攻打阶州。&lt;/p>
&lt;p>6契丹偽棄元城去，伏精騎於古頓丘城‹原澶州州政府所在县·河南省内黄县东南›，頓丘，漢古縣。爾雅：丘一成曰頓丘。後移治所於陰安城。唐頓丘縣，又移治於陰安城之南。天福三年，徙澶州跨德勝津，併頓丘縣徙焉。頓丘凡三徙矣，古城蓋陰安城也。以俟晉軍與恒、定之兵合而擊之。時詔杜威、馬全節以兵來會，契丹欲俟其合而邀擊之。鄴都留守張從恩屢奏虜已遁去；大軍欲進追之，會霖雨而止。契丹設伏旬日，人馬飢疲。趙延壽曰：「晉軍悉在河上，畏我鋒銳，必不敢前；不如即其城下，即，就也。四合攻之，奪其浮梁，謂澶州德勝渡之河梁也。則天下定矣。」契丹主從之。三月，癸酉朔‹一›，自將兵十餘萬陳於澶州城北，宋白曰：契丹時駐兵澶州鐵丘。陳，讀曰陣；下同。東西橫掩城之兩隅，登城望之，不見其際。高行周前軍在戚城之南，與契丹戰，自午至晡，互有勝負。契丹主以精兵當中軍而來，帝亦出陳以待之。契丹主望見晉軍之盛，謂左右曰：「楊光遠言晉兵半已餒死，楊光遠誘契丹入寇見上卷上年。今何其多也！」以精騎左右略陳，晉軍不動，萬弩齊發，飛矢蔽地。契丹稍卻；又攻晉陳之東偏，不克。苦戰至暮，兩軍死者不可勝數。勝，音升，昏後，契丹引去，營於三十里之外。不敢逼城而營，懼晉軍攻劫也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]契凡假装舍弃了元城退去，把精锐骑兵埋伏在古顿丘城，来等待晋军与恒州、定州之兵会合之后再迎击它。邺都留守张从恩几次奏报北虏已经遁走，大军打算进击追逐它，后来由于遇上下雨而停止。契丹设置埋伏十天，人马饥饿疲乏，赵延寿说：“晋军都在河上，惧怕我们的精锐，必定不敢向前；不如就地攻下其城，四面合兵攻打，夺取黄河上的浮桥，那么天下就平定了。”契丹主听从了他的话，三月，癸酉朔（初一），亲自领兵十余万在澶州城的北面排开阵势，东面和西面横向包围城的两角，登城观望，看不见边际。高行周的前锋部队在戚城之南，与契丹兵交战，从晌午到日落，互有胜负。契丹主耶律德光指挥精兵向着中军进击而来，后晋出帝石重贵也率兵出来摆开阵势等待他过来。契丹主望见晋军的盛况，对左右说：“杨光远说晋兵之半数已经饿死，现在为什么还有这么多？”使用精锐骑兵从左方和右方攻打，晋军丝毫不动，万弩齐发，飞矢落下遍地都是。契丹兵稍向后退；又向晋军的东翼进攻，也攻不下来。若战到晚上，两军死亡的不可胜数。天黑以后，契丹引兵后退，在三十里之外扎营。&lt;/p>
&lt;p>乙亥‹三›，契丹主帳中小校竊其馬亡來，云契丹已傳木書，收軍北去。校，戶教翻。木書者，書之於木以為信契。景延廣疑其詐，閉壁不敢追。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 乙亥（初三），契丹主帐中的小校盗其马逃来晋军，说契丹已经传递木书信契，收军北去。景延广怀疑有诈，关闭军垒不敢追击。&lt;/p>
&lt;p>7漢主‹首都兴王府广东省广州市›刘弘熙（刘晟）本年二十五岁命中書令、都元帥越王弘昌謁烈宗陵於海曲‹广东省番禺市北亭›，劉龑yǎn舉大號，追尊其兄隱為烈宗。至昌華宮‹广州市西›，使盜殺之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]南汉主刘晟命中书令、都元帅越王刘弘昌到海曲进谒烈宗刘隐的陵墓，到了昌华宫后，指使盗贼把他杀了。&lt;/p>
&lt;p>8契丹主自澶州北分為两軍，一出滄‹河北省沧州市东南›、德‹山东省陵县›，一出深‹河北省深州市›、冀‹河北省冀州市›而歸。所過焚掠，方廣千里，廣，古曠翻。民物殆盡。留趙延照為貝州留後。麻荅陷德州，擒刺史尹居璠。璠，音煩。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]契丹主从澶州向北兵分两路，一支出沧州、德州，一支出深州、冀州而归去。所过的地方，大事焚烧抢掠，方圆面积有一千里，民间财物几乎被抢光了。留下赵延照为贝州留后。麻攻陷德州，捉住刺史尹居。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>9閩‹首都长乐府福建省福州市›拱宸都指揮使朱文進，閤門使連重遇，既弒康宗‹王继鹏（王昶）›，見二百八十二卷天福四年。常懼國人之討，相與結婚以自固。閩主曦‹王延羲（王曦）›果於誅殺，嘗遊西園，因醉殺控鶴指揮使魏從朗。從朗，朱、連之黨也。又嘗酒酣誦白居易詩云：「惟有人心相對間，咫尺之情不能料，」因舉酒屬二人。易，以豉翻。屬，之欲翻。二人起，流涕再拜，曰：「臣子事君父，安有他志！」曦不應。二人大懼。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]闽国拱宸都指挥使朱文进、阁门使连重遇，杀了康宗王昶以后，常常害怕国人声讨他们，便互相结为婚姻，用来巩固自己的势力。闽主王曦对诛杀很随便，他曾经游览西园，因为醉酒杀了控鹤指挥使魏从朗。魏从朗是朱文进、连重遇的党羽。又曾经在酒兴正浓时吟诵白居易的诗道：“惟有人心相对间，咫尺之情不能料”，边诵边举酒对着朱、连二人，二人起立，流涕再拜，说：“臣子侍奉君父，哪能有二心！”王曦没有什么反应，二人大为惶恐。&lt;/p>
&lt;p>李后妬尚賢妃之寵，欲弒曦而立其子亞澄，尚賢妃有寵，見上卷天福八年，閩王之永隆四年也。亞澄時封閩王。使人告二人曰：「主上殊不平於二公，柰何？」&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 李后妒忌尚贤妃受到闽主王曦的宠爱，想要谋杀王曦而立她的儿子王亚澄为帝，派人告诉二人说：“主上对待你们二位很不公平，怎么办？”&lt;/p>
&lt;p>會后父李真有疾，乙酉‹十三›，曦如真第問疾。文進、重遇使拱宸馬步使錢達弒曦於馬上，召百官集朝堂，告之曰：「太祖昭武皇帝‹王审知›，光啟閩國，朝，直遙翻。閩主王鏻舉大號，追尊其父審知曰太祖昭武皇帝。今子孫淫虐，荒墜厥緒。天厭王氏，宜更擇有德者立之。」更，工行翻。眾莫敢言。重遇乃推文進升殿，被袞冕，被，皮義翻。帥群臣北面再拜稱臣。帥，讀曰率。文進自稱閩主，悉收王氏宗族延喜以下少長五十餘人，皆殺之。延喜，閩主之弟也。少，詩照翻。長，知兩翻。葬閩主曦，諡曰睿文廣武明聖元德隆道大孝皇帝，廟號景宗。以重遇總六軍。禮部尚書、判三司鄭元弼抗辭不屈，黜歸田里，將奔建州，欲奔王延政也。文進殺之。文進下令，出宮人，罷營造，以反曦之政。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 适逢李后的父亲李真生病，乙酉（十三日），王曦到李真的府第问候疾病。朱文进、连重遇指使拱宸马步使钱达在马上把王曦杀了，召集百官到朝堂，向大家宣告说：“太祖昭武皇帝光辉地开创闽国，现在子孙淫乱暴虐，使他的遗绪荒废坠落，上天厌弃王氏，应该另外选择有德的人拥立他为皇帝。”众人不敢讲话。连重遇便把朱文进推拥上殿升座，穿上帝王的衣服冠冕，帅领群臣向北面再拜称臣。朱文进自称闽主，把王氏宗族从王曦的弟弟王延喜以下少长五十余人，全部收拘，都杀了。埋葬了闽主王曦，谥为睿文广武明圣元德隆道大孝皇帝，庙号景宗。任用连重遇总领六军。礼部尚书、判三司郑元弼言词抗驳不屈服，罢黜他回归田里，在他将要投奔建州时，朱文进把他杀了。朱文进下令，遣出宫人，停止营建，以此改变王曦的政策。&lt;/p>
&lt;p>殷主延政‹王延政›遣統軍使吳成義將兵討文進，不克。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 殷主王延政遣派统军使吴成义领兵征讨朱文进，未能取胜。&lt;/p>
&lt;p>文進加樞密使鮑思潤同平章事，以羽林統軍使黃紹頗為泉州‹福建省泉州市›刺史，左軍使程文緯為漳州‹福建省漳州市›刺史。汀州‹福建省长汀县›刺史同安‹福建省厦门市北大同镇›許文稹，舉郡降之。九域志：泉州同安縣在州西一百三十五里，蓋王氏所置也。宋白曰：開元十九年，析泉州南安縣界四鄉置大同場，閩王升為同安縣。稹，章忍翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 朱文进加封枢密使鲍思润同平章事，任用羽林统军使黄绍颇为泉州刺史，左军使程文纬为漳州刺史。汀州刺史同安人许文稹，献出守郡向朱文进投降。&lt;/p>
&lt;p>10丁亥‹十五›，詔太原、恒、定兵各還本鎮。契丹已退故也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]丁亥（十五日），后晋出帝下诏，命令太原、恒州、安州兵各还本镇。&lt;/p></description></item><item><title>卷283後晉紀四_起壬寅(九四二)尽甲辰(九四四)正月凡二年有奇</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/%E5%8D%B7283%E5%BE%8C%E6%99%89%E7%B4%80%E5%9B%9B_%E8%B5%B7%E5%A3%AC%E5%AF%85%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%BA%8C%E5%B0%BD%E7%94%B2%E8%BE%B0%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E5%9B%9B%E6%AD%A3%E6%9C%88%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4%E6%9C%89%E5%A5%87/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:16:32 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/%E5%8D%B7283%E5%BE%8C%E6%99%89%E7%B4%80%E5%9B%9B_%E8%B5%B7%E5%A3%AC%E5%AF%85%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%BA%8C%E5%B0%BD%E7%94%B2%E8%BE%B0%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E5%9B%9B%E6%AD%A3%E6%9C%88%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4%E6%9C%89%E5%A5%87/</guid><description>&lt;p>後晉紀四起玄黓攝提格（壬寅），盡閼逢執徐（甲辰）正月，凡二年有奇。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖聖文章武明德孝皇帝下">高祖聖文章武明德孝皇帝下&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e8%81%96%e6%96%87%e7%ab%a0%e6%ad%a6%e6%98%8e%e5%be%b7%e5%ad%9d%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%8b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="天福七年壬寅九四二">天福七年（壬寅、九四二）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e7%a6%8f%e4%b8%83%e5%b9%b4%e5%a3%ac%e5%af%85%e4%b9%9d%e5%9b%9b%e4%ba%8c">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，丁巳‹二›，鎮州‹总部设镇州河北省正定县›牙將自西郭水碾門導官軍入城，碾，魚蹇翻。水碾，水磑wèi也。殺守陴民二萬人，陴pī，頻彌翻。執安重榮，斬之。杜重威殺導者，自以為功。庚申‹五›，重榮首至鄴都‹广晋府·河北省大名县›，帝‹石敬瑭，本年五十一岁›命漆之，函送契丹‹首都临潢府›。重，直龍翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，丁巳（初二），镇州牙将从西廓水碾门引导官军入城，杀了守城民众两万人，抓住了安重荣，杀了他。杜重威杀了引导入城的人，把入城据为自己的功绩。庚申（初五），安重荣的首级送到邺都，后晋高祖命令涂了漆防腐，装入匣中送往契丹。&lt;/p>
&lt;p>2癸亥‹八›，改鎮州為恆州，成德軍為順國軍。鎮州本恆州，唐避穆宗名改焉。今以安重榮反，改州名從舊，又改軍號。恆，胡登翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]癸亥（初八），后晋朝廷更改镇州为恒州，改成德军为顺国军。&lt;/p>
&lt;p>3丙寅‹十一›，以門下侍郎、同平章事趙瑩為侍中，以杜重威為順國節度使兼侍中。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]丙寅（十一日），任用门下侍郎、同平章事赵莹为侍中，任用杜重威为顺国节度使兼侍中。&lt;/p>
&lt;p>安重榮私財及恆州府庫，重威盡有之，帝知而不問。又表衛尉少卿范陽‹河北省涿州市›王瑜為副使，瑜為之重斂於民，恆人不勝其苦。少，詩照翻。為之，于偽翻。斂，力贍翻。勝，音升。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 安重荣的私财及恒州府库的资财，杜重威全部占有了，后晋高祖知道而不过问。又上表举荐卫尉少卿范阳人王瑜为节度副使，王瑜替杜重威沉重地搜刮百姓，恒州人不堪其苦。&lt;/p>
&lt;p>4張式父鐸詣闕‹首都开封府›訟冤。張彥澤殺張式事見上卷上年。壬午‹二十七›，以河陽‹总部设孟州河南省孟州市›節度使王周為彰義‹总部设泾州甘肃省泾川县›節度使，代張彥澤。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]张式的父亲张铎到朝廷诉冤，告发张彦泽杀害张式的惨状。壬午（二十七日），任用河阳节度使王周为彰义节度使，替代了张彦泽。&lt;/p>
&lt;p>5閩主曦‹首都长乐府福建省福州市›王延羲（王曦）立皇后李氏，同平章事真之女也；嗜酒剛愎，愎，蒲逼翻。曦寵而憚之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]闽主王曦立李氏为皇后，李后是同平章事李真的女儿；她嗜好喝酒，刚愎自用，王曦既宠爱她，又惧怕她。&lt;/p>
&lt;p>6彰武‹总部设延州陕西省延安市›節度使丁審琪，養部曲千人，縱之為暴於境內；軍校賀行政與諸胡相結為亂，攻延州，帝遣曹州‹山东省定陶县›防禦使何重建將兵救之，同、鄜援兵繼至，乃得免。校，戶教翻。鄜，方無翻。二月，癸巳‹九›，以重建為彰武‹总部延州›留後，召審琪歸朝。重建，雲‹山西省大同市›、朔‹山西省朔州市›間胡人也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]彰武节度使丁审琪，豢养私属部曲千人，放纵他们在辖境内滥施暴行；军中小校贺行政与众胡人相勾结作乱，攻打延州，后晋高祖遣派曹州防御使何重建领兵去救援延州，同州、州的援兵也相继来到，延州才免除了厄难。二月，癸巳（初九），朝廷任命何重建为彰武留后，召唤丁审琪还朝。何重建是云州和朔州之间的胡人。&lt;/p>
&lt;p>7唐‹首都金陵府江苏省南京市›左丞相宋齊丘固求豫政事，唐主‹李昪（徐知诰）本年五十五岁›聽入中書；又求領尚書省，乃罷侍中壽王景遂判尚書省，更領中書、門下省，更，工衡翻。以齊丘知尚書省事；其三省事並取齊王璟參決。所以制宋齊丘。齊丘視事數月，親吏夏昌圖盜官錢三千緡，齊丘判貸其死；唐主大怒，斬昌圖。夏，戶雅翻。齊丘稱疾，請罷省事，從之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]南唐左丞相宋齐丘坚决要求参预政事的署理，南唐主李听任他进入中书省；宋齐丘又要求领管尚书省，南唐主便罢免了侍中寿王李景遂的判理尚书省，改为领管中书、门下省，任用宋齐丘主持尚书省事务；这三个省的事务都要取得齐王李的参与决策。宋齐丘视事几个月后，自己的亲信官吏夏昌图盗取官钱三千缗，宋齐丘判处他可以免死；南唐主李大怒，斩了夏昌图。宋齐丘便称说自己有病，请求罢免尚书省的事务，南唐主答应了他的请求。&lt;/p>
&lt;p>8涇州奏遣押牙陳延暉持敕書詣涼州‹甘肃省武威市›，州中將吏請延暉為節度使。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]泾州奏报：朝廷遣派押牙陈延晖带着后晋高祖敕书到凉州去，州中将吏请求任用陈延晖为凉州节度使。&lt;/p>
&lt;p>9三月，閩主曦立長樂王亞澄為閩王。樂，音洛。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]三月，闽主王曦立长乐王王亚澄为闽王。&lt;/p>
&lt;p>10張彥澤在涇州，擅發兵擊諸胡，兵皆敗沒，調民馬千餘匹以補之。調，徒釣翻。還至陝‹河南省三门峡市›，自涇州代還至陝。還，從宣翻。陝，失冉翻。獲亡將楊洪，乘醉斷其手足而斬之。斷，音短。王周奏彥澤在鎮貪殘不法二十六條，民散亡者五千餘戶。王周代彥澤，故得奏其在鎮事。彥澤既至，帝以其有軍功，又與楊光遠連姻，釋不問。歐史，張彥澤與帝連姻，又討范延光有功。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]张彦泽在泾州镇所时，擅自发兵袭击西北诸胡，兵众都打败失散了，又调集民间马千余匹来补充。回军到陕州后，抓获了逃走的将领杨洪，在酒醉中令人砍断他的手足，进而杀了。王周代任彰义节度使以后，奏陈张彦泽在镇时贪暴残忍不法之事二十六条，民众失散逃亡的五千余户。张彦泽还朝，后晋高祖因为他有军功，又同杨光远连了姻亲，便没有究问。&lt;/p>
&lt;p>夏，四月，己未‹六›，右諫議大夫鄭受益上言：「楊洪所以被屠，由陛下去歲送張式與彥澤，使之逞志，致彥澤敢肆凶殘，無所忌憚。見聞之人無不切齒，而陛下曾不動心，一無詰讓；淑慝莫辨，詰，去吉翻，問也。讓，責也。慝，吐得翻。賞罰無章。中外皆言陛下受彥澤所獻馬百匹，聽其如是，臣竊為陛下惜此惡名，為，于偽翻。受獻而釋有罪，是惡名也。乞正彥澤罪法以湔洗聖德。」湔jiān，則前翻。疏奏，留中。受益，從讜之兄子也。鄭從讜見唐僖宗紀。讜，音黨。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 夏季，四月，己未（初六），右谏议大夫郑受益上书奏言：“杨洪之所以被屠戮，是由于陛下去年送交张式给张彦泽，使他得志逞凶，以致张彦泽敢于任意施行凶虐残暴，没有任何忌惮。看见或者听说他的暴行之人，没有不切齿愤慨的，而陛下却一点也不动心，不做任何查究和责备；端正与阴邪不能分辩，奖励与惩罚没有章法。内外之人都说陛下接受张彦泽所献的马一百匹，才听任他这样做，我很替陛下惋惜承受这种恶劣的名声，请求陛下明正张彦泽的罪名依法惩办，用以洗刷天子的圣德。”奏书上报以后，被扣押在朝廷之内。郑受益是郑从谠哥哥的儿子。&lt;/p>
&lt;p>庚申‹七›，刑部郎中李濤等伏閤極論彥澤之罪，語甚切至。伏閤者，伏閤門下奏事，閤門使以聞。辛酉‹八›，敕：「張彥澤削一階，降爵一級。階，武散階。爵級，封爵之級。張式父及子弟皆拜官。涇州民復業者，減其傜賦。」癸亥‹十›，李濤復與兩省及御史臺官伏閤復，扶又翻。兩省官，中書、門下省官也。奏彥澤罰太輕，請論如法。帝召濤面諭之。濤端笏前迫殿陛，聲【章：十二行本「聲」上有「論辨」二字；乙十一行本同；孔本同；張校同；退齋校同。】色俱厲。帝怒，連叱之，濤不退。帝曰：「朕已許彥澤不死。」濤曰：「陛下許彥澤不死，不可負；不知范延光鐵券安在！」謂許范延光以不死，而楊光遠殺之也，事見上卷五年。帝拂衣起，入禁中。丙寅‹十三›，以彥澤為左龍武大將軍。為張彥澤為契丹用以殘滅晉國、李濤詣彥澤而不懼張本。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 庚申（初七），刑部郎中李涛等匍匐在阁门之下极力论说张彦泽的罪行，语言十分恳切透彻。辛酉（初八），后晋高祖敕令：“削去张彦泽官秩一阶，降低封爵一级。张式的父亲和他的子弟都拜受官职。泾州民众复营旧业的，减少他们的徭役、税赋。”癸亥（初十），李涛又与中书、门下两省及御史台的官员伏阁上言，奏称对张彦泽的罪过惩罚太轻，请求依法论处。后晋高祖召唤李涛入殿当面向他谕释。李涛双手捧着朝笏迫近殿阶，声色俱厉。后晋帝发怒，连声喝叱他，李涛也不退让。后晋高祖说：“朕已经答应过张彦泽有罪可以免死。”李涛说：“陛下答应过张彦泽可以不死，固然不能不算数，不知当年赐给范延光的铁券现在哪里！”后晋高祖不高兴地拂衣而起，回到宫内，没有理他。丙寅（十三日），任命张彦泽为左龙武大将军。&lt;/p>
&lt;p>11漢高祖‹首都兴王府广东省广州市›刘岩（刘龑）寢疾，以其子秦王弘度、晉王弘熙皆驕恣，少子越王弘昌孝謹有智識，少，詩照翻。與右僕射兼西御院使王翷謀出弘度鎮邕州‹广西南宁市›，弘熙鎮容州‹广西容县›，而立弘昌。為弘熙殺弘昌及翷張本。翷lín，求仁翻。制命將行，會崇文使蕭益入問疾，以其事訪之。益曰：「立嫡以長，違之必亂。」乃止。蕭益引經義以沮立弘昌之義。長，知兩翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]南汉高祖刘患病不起，因为他的儿子秦王刘弘度、晋王刘弘熙都骄横任性，少子越王刘弘昌孝顺谨慎，有智慧见识，与右仆射兼西御院使王谋划派出刘弘度镇戍邕州，刘弘熙镇戍容州，而立刘弘昌为太子。制命将要下达施行，正好遇上崇文使萧益进宫问候疾病，便向他咨询这件事。萧益说：“立太子应该是长子，违背了这一条必然要导致混乱。”于是便停止下来。&lt;/p>
&lt;p>丁丑‹二十四›，高祖‹刘岩（刘龑）›殂。年五十四。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 丁丑（二十四日），南汉高祖刘去世。&lt;/p>
&lt;p>高祖為人辯察，多權數，好自矜大，常謂中國天子為「洛州刺史」。好，呼到翻。以中國天子都洛陽，洛陽之地，蓋本洛州刺史所治也。言其政令不能及遠，特昔時洛州刺史之任耳。嶺南珍異所聚，每窮奢極麗，宮殿悉以金玉珠翠為飾。用刑慘酷，有灌鼻、割舌、支解、刳剔、炮炙、烹蒸之法；或聚毒蛇水中，以罪人投之，謂之水獄。同平章事楊洞潛諫，不聽。末年尤猜忌。以士人多為子孫計，故專任宦官，由是其國中宦者大盛。自劉龑yǎn之後，專任宦者，謂百官為門外人，傳至於鋹chǎng而國亡矣。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 南汉高祖为人能分辨观察是非，有心计多权术，喜欢自己夸大，曾经讥讽中原朝廷的天子是“洛州刺史”。岭南地区是珍宝异物所聚集之处，他往往极尽奢侈华丽的追求，宫殿全部用黄金、美玉、珍珠、翠作装饰。使用的刑罚惨烈严酷，有灌鼻、割舌、肢解、刳剔、炮炙、烹蒸等办法；或者把毒蛇聚养在水中，把犯了罪的人投进去，称为“水狱”。同平章事杨洞潜劝阻他，高祖不听。到了末年他更加猜忌；以为士人往往替子孙着想，所以专任宦官，因此南汉国中宦官大为兴盛。&lt;/p>
&lt;p>秦王弘度‹刘弘度，本年二十三岁›即皇帝位，更名玢；更，工衡翻。玢，府巾翻。以弘熙輔政，改元光天；尊母趙昭儀曰皇太妃。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 秦王刘弘度即南汉皇帝位，改名刘玢；任用刘弘熙辅政，改年号为光天；尊奉其母赵昭仪为皇太妃。&lt;/p>
&lt;p>12契丹‹首都临潢府内蒙古巴林左旗›以晉招納吐谷渾‹山西省东北部›，遣使來讓。帝憂悒不知為計；五月，己亥‹十六›，始有疾。悒，乙及翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]契丹因为晋朝招纳吐谷浑，遣派使者来责问。后晋高祖忧郁不知怎么办为好；五月，己亥（十六日），开始生病。&lt;/p>
&lt;p>13乙巳‹二十二›，尊太妃劉氏為皇太后。太后，帝之庶母也。徐無黨曰：帝所生母也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]乙巳（二十二日），后晋高祖专奉太妃刘氏为皇太后。太后是后晋帝父亲的妾，也就是后晋帝的生母。&lt;/p>
&lt;p>14唐丞相、太保宋齊丘既罷尚書省，不復朝謁。復，扶又翻。朝，直遙翻；下同。唐主遣壽王景遂勞問，勞，力到翻。許鎮洪州‹江西省南昌市›，始入朝。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]南唐丞相、太保宋齐丘被罢免尚书省的官职以后，就不再上朝谒见。南唐主李派寿王李景遂去慰劳问候他，答应他去镇戍洪州，这才开始入朝。&lt;/p>
&lt;p>唐主與之宴，酒酣，齊丘曰：「陛下中興，臣之力也，柰何忘之！」唐主怒曰：「公以遊客干朕，事見二百六十六卷梁太祖乾化二年。今為三公，亦足矣。乃與人言朕鳥喙如句踐，難與共安樂，有之乎？」越范蠡遺文種書，言越王為人，長頸鳥喙，可與同患難，不可與同安樂。句，讀如鉤。樂，讀如洛。齊丘曰：「臣實有此言。臣為遊客時，陛下乃偏裨耳。今日殺臣可矣。」明日，唐主手詔謝之曰：「朕之褊性，褊，補典翻。子嵩平昔所知。少相親，老相怨，可乎！」少，詩照翻。自古君臣之間，豈無親故，未有如宋齊丘之挾舊矜功，唐主之啟寵納侮者也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 南唐主李与宋齐丘宴会，酒喝的正痛快时，宋齐丘说：“陛下完成中兴大业，是我的力量啊，为什么把我忘了！”南唐主发怒说：“阁下以游说谋士的身份作朕的客人，现在位至三公，也可以满足了。可是你却跟人家说朕长的是鸟嘴像战国时的越王勾践一样，难于同朕共享安乐，有这样的话吗？”宋齐丘说：“臣确实说过这个话。臣当游说之客时，陛下不过是个偏将副官而已。今天陛下可以把臣杀了哇！”第二天，南唐主下手诏向他谢过说：“朕的性情褊颇，子嵩你素来是知道的。我们从小相亲相爱，老来却相怨，这样好吗？”&lt;/p>
&lt;p>丙午‹二十三›，以齊丘為鎮南‹总部设洪州›節度使。踐洪州之約。宋齊丘本洪州進士，寵之以衣錦也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 丙午（二十三日），南唐任命宋齐丘为镇南节度使。&lt;/p>
&lt;p>15帝寢疾，一旦，馮道獨對。帝命幼子重睿出拜之，又令宦者抱重睿置道懷中，其意蓋欲道輔立之。重，直龍翻。考異曰：漢高祖實錄：「晉高祖大漸，召近臣屬之曰：『此天下，明宗之天下，寡人竊而處之久矣。寡人既謝，當歸許王，寡人之願也。』此說難信。今從薛史。&lt;/p></description></item><item><title>卷282後晉紀三_起己亥(九三九)尽辛丑(九四一)凡三年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/%E5%8D%B7282%E5%BE%8C%E6%99%89%E7%B4%80%E4%B8%89_%E8%B5%B7%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E4%B9%9D%E4%B8%89%E4%B9%9D%E5%B0%BD%E8%BE%9B%E4%B8%91%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%B8%80%E5%87%A1%E4%B8%89%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:16:30 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/%E5%8D%B7282%E5%BE%8C%E6%99%89%E7%B4%80%E4%B8%89_%E8%B5%B7%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E4%B9%9D%E4%B8%89%E4%B9%9D%E5%B0%BD%E8%BE%9B%E4%B8%91%E4%B9%9D%E5%9B%9B%E4%B8%80%E5%87%A1%E4%B8%89%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>後晉紀三起屠維大淵獻（己亥），盡重光赤奮若（辛丑），凡三年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖聖文章武明德孝皇帝中">高祖聖文章武明德孝皇帝中&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e8%81%96%e6%96%87%e7%ab%a0%e6%ad%a6%e6%98%8e%e5%be%b7%e5%ad%9d%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%ad">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="天福四年己亥九三九">天福四年（己亥、九三九）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e7%a6%8f%e5%9b%9b%e5%b9%b4%e5%b7%b1%e4%ba%a5%e4%b9%9d%e4%b8%89%e4%b9%9d">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，辛亥‹九›，‹后晋首都开封府河南省开封市›石敬瑭，本年四十八岁以澶州‹河南省濮阳市›防禦使太原‹山西省太原市›張從恩為樞密副使。澶，時連翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，辛亥（初九），后晋高祖任用澶州防御使太原人张从恩为枢密副使。&lt;/p>
&lt;p>2朔方‹总部设灵州宁夏灵武市›節度使張希崇卒‹年五十二岁›，羌胡寇鈔，無復畏憚。鈔，楚交翻。復，扶又翻。甲寅‹十二›，以義成‹总部滑州›節度使馮暉為朔方節度使。党項酋長拓跋彥超最為強大，酋，慈秋翻。長，知兩翻。暉至，彥超入賀，自其部落入靈州城以賀。暉厚遇之，因為於城中治第，為，于偽翻；下主為同。治，直之翻。豐其服玩，留之不遣，封內遂安。質彥超於城中，則党項諸部不敢鈔暴於外，故安。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]朔方节度使张希崇去世，北方的羌胡入侵和抢掠，无所忌惮，甲寅（十二日），后晋高祖任用义成节度使冯晖为朔方节度使。党项族的酋长拓跋彦超最为强大，冯晖到镇后，拓跋彦超来镇祝贺，冯晖待他很是厚重，在城中替他修建宅第，置放了很多华服珍玩，留下他不让回去。这样，辖境之内始安宁下来。&lt;/p>
&lt;p>3唐‹南唐，首都金陵府江苏省南京市›群臣江王知證等累表請唐主‹徐知诰，本年五十二岁›復姓李，立唐宗廟，乙丑‹二十三›，唐主許之。群臣又請上尊號，上，時掌翻。唐主曰：「尊號虛美，且非古。」遂不受。其後子孫皆踵其法，不受尊號，又不以外戚輔政，宦者不得預事，皆他國所不及也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]南唐群臣江王徐知证等几次上表请求南唐王徐诰恢复姓李，建立唐室宗庙，乙丑（二十三日），南唐主准许。群臣又请求上帝王尊号，南唐主说：“尊号是一种虚美，并且不是古制。”便没有接受。此后，子孙都依照这种做法，不受尊号，又不用外戚辅理政事，宦官不准干预国事，这都是其他国家所做不到的。&lt;/p>
&lt;p>二月，乙亥‹三›，改太祖廟號曰義祖。唐主初受禪，尊徐溫為太祖；今復姓李，以溫為義父，故改廟號為義祖。己卯‹七›，唐主為李氏考妣發哀，與皇后斬衰居廬，如初喪禮，朝夕臨凡五十四日。衰，倉回翻。臨，力鴆翻。初喪之禮，自古無五十四日之制，唐主亦是依傍漢、晉以日易月之制，居父喪、母喪各二十七日，故為五十四日。江王知證、饒王知諤請亦服斬衰；不許。知證、知諤皆徐溫子。李建勳之妻廣德長公主假衰絰入哭盡禮，【章；十二行本「禮」作「哀」；乙十一行本同；孔本同；張校同。】如父母之喪。李建勳妻，徐溫女也；勢利所在，非血氣之親而親。長，知兩翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 二月，乙亥（初三），更改南唐太祖徐温的庙号称为义祖。己卯（初七），南唐主为李氏父母举行哀悼，同皇后一起披麻戴孝，值守于祭堂，像初丧之礼一样，早晚拜祭达五十四天。徐温的亲子江王徐知证、饶王徐知谔请求也披麻戴孝；南唐主不准许。李建勋之妻广德长公主假借丧服到祭堂哀哭尽礼，如同父母之丧一样。&lt;/p>
&lt;p>辛巳‹九›，詔國事委齊王璟詳決，惟軍旅以聞。庚寅‹十八›，唐主更名昪biàn更，工衡翻。昪，皮變翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 辛巳（初九），南唐主下诏书，国事委授齐王李具体决处，只有军事问题要上报南唐主知道。庚寅（十八日），南唐主更名为李。&lt;/p>
&lt;p>詔百官議二祚合享禮。二祚，徐、李二姓之先也。辛卯‹十九›，宋齊丘等議以義祖居七室之東。唐主命居高祖‹李渊›於西室，太宗‹李世民›次之，義祖‹徐温›又次之，皆為不祧tiāo之主。群臣言：「義祖諸侯，不宜與高祖、太宗同享，請於太廟正殿後別建廟祀之。」帝曰：通鑑既帝晉，此帝字與晉帝渾殽，此亦因江南舊史，失於更定。「吾自幼託身義祖，事見二百六十卷唐昭宗之乾寧二年。曏非義祖有功於吳，朕安能啟此中興之業？」群臣乃不敢言。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 南唐主下诏，令百官讨论把徐、李二姓的先人合起来同受祭享的礼制。辛卯（十九日），宋齐丘等建议把义祖徐温的灵位放在第七室的东侧。南唐主命令把唐高祖李渊的灵位放在西室，唐太宗李世民居其次，义祖徐温再其次，都作为肇始之主。群臣说：“义祖是诸侯，不适于与高祖、太宗同样祭享，建议在太庙正殿之后另行建庙祭祀他。”南唐主说：“我从小托身给义祖，如果不是过去义祖有大功于吴国，朕怎能开创今天的中兴之大业？”群臣便不敢再说什么。&lt;/p>
&lt;p>唐主欲祖吳王恪，或曰：「恪誅死，吳王恪死於唐高宗朝，為房遺愛所誣引，非其罪也。不若祖鄭王元懿。」唐主命有司考二王苗裔，以吳王孫禕yī有功，禕子峴為宰相，玄宗‹李隆基›朝信安王禕有邊功，峴相肅宗。峴，戶典翻。遂祖吳王，云自峴五世至父榮。其名率皆有司所撰。考異曰：周世宗實錄及薛史稱昪唐玄宗第六子永王璘苗裔，江南錄云憲宗第八子建王恪之玄孫。李昊蜀後主實錄云：「唐嗣薛王知柔為嶺南節度使，卒於官，其子知誥流落江淮，遂為徐溫養子。」吳越備史云：「昪本潘氏，湖州安吉人，父為安吉砦將。吳將李神福攻衣錦軍，過湖州，虜昪歸，為僕隸。徐溫嘗過神福，愛其謹厚，求為養子。以讖云『東海鯉魚飛上天』，昪始事神福，後歸溫，故冒李氏以應讖。」劉恕以為昪復姓附會祖宗，固非李氏，而吳越與唐人仇敵，亦非實錄。昪少孤遭亂，莫知其祖系；昪曾祖超，祖志，乃與義祖之曾祖、祖同名，知其皆附會也。唐主又以歷十九帝、三百年，疑十世太少。有司曰：「三十年為世，陛下生於文德，已五十年矣。」文德，唐僖宗末年之號。言唐主之生至是年為五十年。遂從之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 南唐主想要把自己世系的始祖定为唐高祖的儿子吴王李恪，有人说：“李恪是被唐高宗诛杀的，不如以郑王李元懿为始祖。”南唐主便命有关部门考核二王的后裔，因为吴王的孙子李在历史上有戍守边疆之功，李的儿子李岘又当过宰相，于是以吴王为祖。说是从李岘之后，经过五世而至于南唐主之父李荣。他们的名字，大体都是有关部门所杜撰。南唐主又觉得自唐初至今，已然经历十九个皇帝，长达三百年，觉得自己的世系才经过十世太少。有关部门奏称：“三十年为一世，陛下出生在唐僖宗文德年间，已经五十年了。”于是，便依从了他们。&lt;/p>
&lt;p>4盧損至福州‹福建省福州市›，盧損去年十一月奉冊使閩，今乃至福州。閩主‹王继鹏（王昶）›稱疾不見，命弟繼恭主之。遣其禮部員外郎鄭元弼奉繼恭表隨損入貢。閩主不禮於損，有士人林省鄒私謂損曰：「吾主不事其君，不愛其親，不恤其民，不敬其神，不睦其鄰，不禮其賓，賓謂盧損也。其能久乎！余將僧服而北逃，會相見於上國耳。」時假號偏隅者以中原為上國。以余觀之，林省鄒亦非善士，有樊若水之志而不得遂其志耳。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]卢损作为后晋朝廷的册礼使到达福州，闽主王昶称说有病，不予接见，命他的弟弟王继恭主持招待晋使。派遣他的礼部员外郎郑元弼带着王继恭的表章跟随卢损入朝进贡。闽主对卢损不礼貌，有个士人林省邹私下对卢损说：“我的国主不侍奉其君，不爱护其亲，不体恤其民，不崇敬其神，不敦睦其邻，不礼遇其宾，这样的人，他能够持久吗！我将要穿着僧服而向北逃走，以后会同您相见在中原吧。”&lt;/p>
&lt;p>5三月，庚戌‹八›，唐主追尊吳王恪為定宗孝靜皇帝，自曾祖以下皆追尊廟號及諡。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]三月，庚戌（初八），南唐主李追尊吴王李恪为定宗孝静皇帝，从他的曾祖以下都追尊庙号和谥称。&lt;/p>
&lt;p>6己未‹十七›，詔歸德‹总部设宋州河南省商丘市›節度使劉知遠、忠武‹总部设许州河南省许昌市›節度使杜重威並加同平章事。知遠自以有佐命功，重威起於外戚，無大功，恥與之同制，制，麻制也。黃忠有功，關羽猶恥與之同列；杜重威何如人，劉知遠其肯與之同制乎！英雄倔強之氣，大抵然也。制下數日，杜門四表辭不受。帝怒，謂趙瑩曰：「重威朕之妹夫，知遠雖有功，何得堅拒制命！可落軍權，劉知遠時總宿衛諸軍。令歸私第。」瑩拜請曰：「陛下昔在晉陽，兵不過五千，為唐兵十餘萬所攻，事見上卷上年。危於朝露，非知遠心如鐵石，豈能成大業！柰何以小過棄之！竊恐此語外聞，聞，音問。非所以彰人君之大度也。」帝意乃解，命端明殿學士和凝詣知遠第諭旨，知遠惶恐，起受命。君降心以撫其臣，則臣亦自悔。馴服勳舊強悍之氣，不容不爾。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]后晋高祖下诏，命归德节度使刘知远、忠武节度使杜重威一起加官同平章事。刘知远自以为有辅佐后晋高祖创业的功劳，而杜重威是以外戚起家，没有大功，把与他同时受制令加官视为羞耻，制令下达好几天，关了门四次上表推辞不接受。后晋高祖发怒，对赵莹说：“重威是朕的妹夫，知远虽然有功，怎么能坚决拒受制命！可以把他的军权削除，让他回到自己家里去。”赵莹下拜请求说：“陛下从前在晋阳时，兵众不超过五千，被唐兵十余万人所进攻，危险得像早晨的露水一样，当时若不是知远心如铁石似的坚定，怎能成今日的大业！为什么竟因小的过失而丢弃他！我担心这个话如果传出去，是不能够表现作为人君的宏大度量啊！”后晋高祖的心情才舒解了，命端明殿学士和凝到刘知远的府第传谕皇帝的意旨，刘知远感到惶恐，敬起接受制令。&lt;/p>
&lt;p>7靈州戍將王彥忠據懷遠城‹宁夏银川市›叛，懷遠縣屬靈州。趙珣聚米圖經曰：唐懷遠鎮在靈州北約一百餘里。宋時西夏強盛，即其地置興州，其西九十餘里即賀蘭山。上遣供奉官齊延祚往招諭之；彥忠降，延祚殺之。降，戶江翻。上怒曰：「朕踐阼以來，未嘗失信於人，彥忠已輸仗出迎，延祚何得擅殺之！」除延祚名，重杖配流。議者猶以為延祚不應免死。以其殺降失信，繼此將無以懷遠人也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]灵州戍将王彦忠据怀远城叛变，后晋高祖派供奉官齐延祚去招谕他投降；王彦忠投降了，齐延祚却把他杀了。后晋高祖发怒，说道：“朕登极以来，不曾失信于人，王彦忠已经打着旌旗仪仗出迎投降，齐延祚怎么能擅自把他杀了！”便罢了齐延祚的官，重杖责打之后流放发配到远地。议论的人还觉得对齐延祚不应当免除他的死刑。&lt;/p>
&lt;p>8辛酉‹十九›，冊回鶻可汗仁美為奉化可汗。時回鶻比年遣使朝貢，故冊命之。按五代會要：回鶻自唐會昌間為黠戛斯所破，西奔居于甘州‹甘肃省张掖市›，梁乾化元年遣使入貢。至唐同光二年四月，其本國權知可汗仁美遣使入貢，命鄭績、何延嗣持節冊仁美為英義可汗。其年十一月，仁美卒，其弟狄銀嗣立，遣都督安千等來朝貢。狄銀卒，阿咄欲立，亦遣使來貢。天成三年，其權知可汗仁裕遣使入貢。其年三月，命使冊仁裕為順化可汗。晉天福三年，遣使朝貢；四年三月，又遣使來朝，兼貢方物。其月，命衛尉卿邢德昭持節就冊為奉化可汗。若據會要，則「仁美」當作「仁裕」。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]辛酉（十九日），后晋朝廷册立回鹘可汗仁美为奉化可汗。&lt;/p>
&lt;p>9夏，四月，唐江王徐知證等請亦姓李；欲改其本姓從國姓以自親。不許。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]夏季，四月，南唐江王徐知证等也请求改姓为李，南唐主李没有答应。&lt;/p>
&lt;p>10辛巳‹十›，唐主祀南郊；癸未‹十二›，大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]辛巳（初十），南唐主祭祀南郊；癸未（十二日），实行大赦。&lt;/p>
&lt;p>11梁太祖‹朱全忠（朱温）›以來，軍國大政，天子多與崇政、樞密使議，梁與崇政使議，唐與樞密使議。崇政使即樞密使之職也。宰相受成命，行制敕，講典故，治文事而已。治，直之翻。帝‹石敬瑭›懲唐明宗‹李嗣源›之世安重誨專橫，專橫事見唐明宗紀。橫，戶孟翻。故即位之初，但命桑維翰兼樞密使。及劉處讓為樞密使，奏對多不稱旨，劉處讓攘桑維翰樞密使見上卷上年。稱，尺證翻。會處讓遭母喪，甲申‹十三›，廢樞密院，以印付中書，院事皆委宰相分判。以副使張從恩為宣徽使，直學士•倉部郎中司徒詡、工部郎中顏衎kàn並罷守本官。鄭樵氏族略曰：帝王世紀，舜為堯司徒，支孫氏焉。直學士，樞密直學士也。二人本官，倉部、工部也。衎，苦旱翻。然勳臣近習不知大體，習於故事，每欲復之。史言帝王命相，當悉委以政事，不當置樞密使以分其權。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]自从后梁太祖朱温以来，军国大政，天子往往同崇政使、枢密使议定，宰相不过是接受成命，颁行制敕，讲求典故，治理文事而已。后晋高祖借鉴后唐明宗时期安重诲专横的教训，因此，即位之初，只任用桑维翰兼枢密使。到刘处让任枢密使时，奏言对事往往不能称意，适逢上刘处让的母亲去世而守丧，甲申（十三日），废除枢密院，把印交给中书省，枢密院的事务都委交宰相分别判处。任用枢密副使张从恩为宣徽使；直学士、仓部郎中司徒诩，工部郎中颜一起罢守本官。然而勋旧大臣近来的习惯不识大体，习惯于老的做法，常常想恢复老办法。&lt;/p>
&lt;p>12帝以唐之大臣除名在兩京者皆貧悴，李專美等除名見上卷元年。悴，秦醉翻。復以李專美為贊善大夫，丙戌‹十五›，以韓昭胤為兵部尚書，馬胤孫為太子賓客，房暠為右驍衛大將軍，並致仕。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]后晋高祖因为后唐的大臣罢除官职后仍在东、西两京的都比较清贫困迫，便重新任用李专美为赞善大夫，丙戌（十五日），任命韩昭胤为兵部尚书，马胤孙为太子宾客，房为右骁卫大将军，一同以此终官退休。&lt;/p>
&lt;p>13閩主‹王继鹏›忌其叔父前建州‹福建省建瓯市›刺史延武、戶部尚書延望才名，巫者林興與延武有怨，託鬼神語云：「延武、延望將為變。」閩主不復詰，詰，去吉翻。使興帥壯士就第殺之，帥，讀曰率。并其五子。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]闽主王昶忌妒其叔父前建州刺史王延武、户部尚书王延望的才干和名声，卜巫人林兴与王延武有怨隙，借托鬼神的话，说“王延武、王延望将要叛变。”闽主没有再查核，就让林兴率领强壮兵卒在他们的府第中把他们杀死，连同他们的五个儿子也一齐杀了。&lt;/p>
&lt;p>閩主用陳守元言，作三清殿於禁中，道家以上清、玉清、太清為三清。以黃金數千斤鑄寶皇大帝、天尊、老君像，晝夜作樂，焚香禱祀，求神丹。政無大小，皆林興傳寶皇命決之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 闽主采用陈守元的建议，在宫中建造三清殿，用黄金数千斤铸造宝皇大帝、天尊、老君像，昼夜作乐，焚香祷告，寻求神丹。政事不论大小，都由林兴传达宝皇的神命来决定。&lt;/p>
&lt;p>14戊申‹七›，加楚王希範‹首都长沙府，马希范，本年四十一岁›天策上將軍，賜印，聽開府置官屬。梁開平四年已嘗加楚王殷天策上將軍，今晉復以命其子希範。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]五月，戊申（初七），后晋朝廷加封楚王马希范为天策上将军，赐予官印，听由他开府设置官属。&lt;/p>
&lt;p>15辛亥‹十›，唐徙吉王景遂為壽王，立壽陽公景達為宣城王。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]辛亥（初十），南唐调徙吉王李景遂为寿王，册立寿阳公李景达为宣城王。&lt;/p>
&lt;p>16乙卯‹十四›，唐鎮海‹总部设润州江苏省镇江市›節度使兼中書令梁懷王徐知諤卒‹年三十五岁›。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]乙卯（十四日），南唐镇海节度使兼中书令梁怀王徐知谔去世。&lt;/p>
&lt;p>17唐人遷讓皇‹杨溥›之族於泰州‹江苏省泰州市›，號永寧宮，防衛甚嚴。泰州本揚州海陵縣，吳乾貞中立制置院，南唐昇元元年升為泰州。考異曰：十國紀年：「唐人遷讓皇之族於泰州，號永寧宮，守衛甚嚴，不敢與國人通婚姻，久而男女自為匹偶。」江表志：「讓皇子及五歲，遣中使拜官，賜朝服，即日而卒。」按唐烈祖受禪，使讓皇居故宮，稱臣上表，慕仁厚之名；若惡楊氏則滅之而已。何必如此之迂也！他書皆未之見，不知紀年據何書，今不取。康化‹总部设池州安徽省贵池市›節度使兼中書令楊珙稱疾，罷歸永寧宮。康化軍亦吳於統內所置節鎮，或南唐置之，其地今無可考。乙丑‹二十四›，以平盧‹总部设青州山东省青州市›節度使兼中書令楊璉為康化節度使；璉固辭，請終喪，終讓皇之喪也。從之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [17]南唐人把吴国让皇杨溥的族人迁移到泰州，号永宁宫，防卫很严密。康化节度使兼中书令杨珙称说有病，罢官回到永宁宫。乙丑（二十四日），任用平卢节度使兼中书令杨琏为康化节度使；杨琏坚决推辞，请求守完让皇的丧事，南唐主答应了他。&lt;/p>
&lt;p>18唐主將立齊王璟為太子，固辭；乃以為諸道兵馬大元帥、判六軍諸衛、守太尉、錄尚書事、昇•揚二州牧。南唐以昇州‹金陵府·江苏省南京市›為西都，揚州‹江都府·江苏省扬州市›為東都，故二州置牧。&lt;/p></description></item><item><title>卷281後晉紀二_起丁酉(九三七)尽戊戌(九三八)凡二年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/%E5%8D%B7281%E5%BE%8C%E6%99%89%E7%B4%80%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E4%B8%81%E9%85%89%E4%B9%9D%E4%B8%89%E4%B8%83%E5%B0%BD%E6%88%8A%E6%88%8C%E4%B9%9D%E4%B8%89%E5%85%AB%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:16:28 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/%E5%8D%B7281%E5%BE%8C%E6%99%89%E7%B4%80%E4%BA%8C_%E8%B5%B7%E4%B8%81%E9%85%89%E4%B9%9D%E4%B8%89%E4%B8%83%E5%B0%BD%E6%88%8A%E6%88%8C%E4%B9%9D%E4%B8%89%E5%85%AB%E5%87%A1%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>後晉紀二起強圉作噩（丁酉），盡著雍閹茂（戊戌），凡二年。&lt;/p>
&lt;h1 id="高祖聖文章武明德孝皇帝上之下">高祖聖文章武明德孝皇帝上之下&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e8%81%96%e6%96%87%e7%ab%a0%e6%ad%a6%e6%98%8e%e5%be%b7%e5%ad%9d%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%8a%e4%b9%8b%e4%b8%8b">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="天福二年丁酉九三七">天福二年（丁酉、九三七）&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e7%a6%8f%e4%ba%8c%e5%b9%b4%e4%b8%81%e9%85%89%e4%b9%9d%e4%b8%89%e4%b8%83">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，乙卯‹二›，日有食之。考異曰：實錄：「正月甲寅朔，乙卯日食。」十國紀年：「蜀乙卯朔日食。」蓋晉人避三朝日食而改曆耳。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，乙卯（初二），出现日食。&lt;/p>
&lt;p>2‹后晋，首都河南府河南省洛阳市›石敬瑭，本年四十六岁詔以前北面招收指揮使安重榮此以在晉陽圍城中所授安重榮軍職言也，故曰前。重，直龍翻。為成德‹总部设镇州河北省正定县›節度使，時祕瓊自為成德留後，以安重榮代之。以祕瓊為齊州‹山东省济南市›防禦使。祕，姓也，漢、魏之間有南安祕宜。遣引進使王景崇諭瓊以利害。重榮與契丹將趙思溫偕如鎮州，瓊不敢拒命。畏契丹也。丙辰‹三›，重榮奏已視事。為安重榮以成德反張本。景崇，邢州‹河北省邢台市›人也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]后晋高祖石敬瑭下诏，任用前北面招收指挥使安重荣为成德节度使，任用秘琼为齐州防御使。派遣引进使王景崇去给秘琼讲明利害。安重荣与契丹将领赵思温相偕来到镇州，秘琼不敢拒绝接受命令。丙辰（初三），安重荣上奏称已经视事。王景崇是邢州人。&lt;/p>
&lt;p>3契丹‹首都西楼城内蒙古巴林左旗›以幽州‹北京市›為南京。‹《辽史·太宗纪》：在此同时，又把首都西楼城改名上京临潢府›歐史曰：以幽州為燕京。參考趙思溫為留守事，則南京為是。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]契丹把幽州做为南京。&lt;/p>
&lt;p>4李崧、呂琦逃匿於伊闕‹河南省洛阳市南›民間。帝‹石敬瑭›以始鎮河東‹总部太原府›，崧有力焉，德之；李崧議以帝鎮河東，事見二百七十八卷唐明宗長興三年。亦不責琦。李崧、呂琦建和契丹以制河東之議，見上卷上年三月。乙丑‹十二›，以琦為祕書監；丙寅‹十三›，以崧為兵部侍郎、判戶部。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]李崧、吕琦逃匿在伊阙民间。后晋高祖认为开始镇守河东时，李崧推举有功，心里感激他；也不责备吕琦。乙丑（十二日），任用吕琦为秘书监；丙寅（十三日），任用李崧为兵部侍郎、判理户部。&lt;/p>
&lt;p>5初，天雄‹总部设广晋府河北省大名县›節度使兼中書令范延光微時，有術士張生語之云：語，牛倨翻。「必為將相。」延光既貴，信重之。延光嘗夢蛇自臍入腹，以問張生，張生曰：「蛇者龍也，帝王之兆。」延光由是有非望之志。唐潞王素與延光善，及趙德鈞敗，延光自遼州‹山西省左权县›引兵還魏州，趙德鈞敗見上卷上年閏十一月。范延光屯遼州見上年十月；其還魏州亦必在閏十一月。雖奉表請降，降，戶江翻。內不自安，以書潛結祕瓊，欲與之為亂；瓊受其書不報，延光恨之。瓊將之齊‹山东省济南市›，過魏境，延光欲滅口，且利其貨，遣兵邀之於夏津‹山东省夏津县›，殺之。為范延光以魏反，復以貨為楊光遠所殺張本。夏津，古鄃縣，唐天寶元年更名夏津，屬貝州；宋以夏津屬北京，在京東北二百五十里。夏，戶雅翻。丁卯‹十四›，延光奏稱夏津捕盜兵誤殺瓊；帝不問。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]从前，天雄节度使兼中书令范延光微贱时，有个术士张生对他说：“您将来必定做将相。”范延光贵显后，很信任器重他。范延光曾经梦见蛇从肚脐钻入腹中，便把这件事询问张生，张生说：“蛇就是龙，是当帝王的兆头。”范延光从此有了非份之想。后唐潞王李从珂素来与范延光友善，等到赵德钧败亡后，范延光从辽州领兵返归魏州，虽然他向晋高祖上表请降，内心很不自安，他写信暗中勾结秘琼，想同他一起作乱；秘琼接信后不作回答，范延光很怨恨他。秘琼将要去齐州就任，经过魏州境内，范延光想灭口，并且贪爱他的财货，便派兵在夏津阻挡他，把他杀了。丁卯（十四日），范延光秦称夏津捕捉强盗，士兵误杀秘琼，后晋高祖不作究问。&lt;/p>
&lt;p>6戊寅‹二十五›，以李崧為中書侍郎、同平章事，充樞密使，桑維翰兼樞密使。時晉新得天下，藩鎮多未服從；或雖服從，反仄不安。兵火之餘，府庫殫竭，民間困窮，而契丹徵求無厭。厭，於鹽翻。維翰勸帝推誠棄怨以撫藩鎮，卑辭厚禮以奉契丹，訓卒繕兵以脩武備，務農桑以實倉廩，通商賈以豐貨財。數年之間，中國稍安。史言桑維翰有益於石晉草創之初者如此。賈，音古。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]戊寅（二十五日），高祖任用李崧为中书侍郎、同平章事，充枢密使，高祖任用桑维翰兼枢密使。当时，后晋新得天下，藩镇大多还没有服从；或者虽然服从，但是还反复不安定。战争焚掠之余，官家府库中的金帛财物已经支用净尽，民间生活困难贫穷，而契丹又征调索求没完没了。桑维翰劝说晋高祖要诚心诚意、放弃前怨，来安抚各地藩镇；用谦卑的言词和丰厚的献礼，来结好于契丹；训练士卒、修缮兵器，来完善武备力量；勤务农桑生产，来充实仓储；通畅商贾贸易，来交流丰富财货。几年之间，中国就会稍见安定。&lt;/p>
&lt;p>7吳‹首都江都府江苏省扬州市›太子璉納齊王知誥女為妃。璉，力展翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]吴国太子杨琏娶了齐王徐知诰的女儿做妃子。&lt;/p>
&lt;p>知誥始建太廟、社稷，改金陵‹江苏省南京市›為江寧府，先是，吳以昇州為金陵府，今復更名。牙城曰宮城，廳堂曰殿；以左•右司馬宋齊丘、徐玠為左•右丞相，馬步判官周宗、內樞判官黟yī‹安徽省黟县›人周廷玉為內樞使。黟，漢縣，唐屬歙州。九域志：在州西一百五十三里。黟，顏師古音伊，劉昫音䃜。自餘百官皆如吳朝之制。朝，直遙翻。置騎兵八軍，步兵九軍。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 徐知诰开始修建太庙、社稷祭坛、更改金陵为江宁府，牙城称作宫城，府中的厅堂称为殿；委任左、右司马宋齐丘和徐为左、右丞相，马步判官周宗、内枢判官黟县人周廷玉为内枢使。其余百官，都和吴国的制度一样。置建骑兵八个军，步兵九个军。&lt;/p>
&lt;p>8二月，吳主‹杨溥，本年三十八岁›以盧文進為宣武‹总部设汴州河南省开封市›節度使，宣武軍汴州，時屬晉，吳以盧文進遙領耳。兼侍中。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]二月，吴主杨溥任用卢文进为宣武节度使，兼任侍中。&lt;/p>
&lt;p>9戊子‹五›，吳主使宜陽王璪如西都‹金陵府·江苏省南京市›，吳以金陵為西都見上卷上年。璪zǎo，子皓翻。冊命齊王；王受冊，赦境內。冊王妃曰王后。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]戊子（初五），吴主让宜阳王杨去西都金陵，册命齐王；齐王徐知诰接受册命，在辖境以内实行大赦，册立王妃称作王后。&lt;/p>
&lt;p>10吳越王元瓘‹首都杭州浙江省杭州市›钱元瓘（钱传瓘）本年五十一岁之弟順化‹总部设楚州江苏省淮安市›節度使、同平章事元珦獲罪於元瓘，廢為庶人。錢元珦得罪之始見二百七十八卷唐明宗長興四年。珦，音向。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]吴越王钱元的弟弟顺化节度使、同平章事钱元得罪了钱元，被废黜为庶民。&lt;/p>
&lt;p>11契丹主‹耶律德光，本年三十六岁›自上黨‹潞州州政府所在县·山西省长治市›過雲州‹山西省大同市›，大同節度使沙彥珣出迎，契丹主留之，不使還鎮。節度判官吳巒在城中，謂其眾曰：「吾屬禮義之俗，安可臣於夷狄乎！」眾推巒領州事，閉城不受契丹之命，契丹攻之，不克。應州‹山西省应县›馬軍都指揮使金城‹应州州政府所在县›郭崇威亦恥臣契丹，挺身南歸。漢之金城，唐蘭州五泉縣是也。唐之金城，漢為枝陽縣地，涼置廣武郡，隋廢郡為廣武縣，唐乾元二年更曰金城，屬蘭州。按此非蘭州之金城，乃應州之金城縣也。唐明宗生於代北之金鳳城，及即位，以其地置金城縣，仍置應州，治焉。郭崇威蓋以土人為本鎮都將。又匈奴須知云：應州東至幽州八百五十里；金城縣東北至朔州八百里。如須知所云，應州與金城縣似為兩處，南北風馬牛不相及，未能審其是，又當從涉其地者問之。挺，拔也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]契丹主耶律德光从上党北上经过云州时，大同节度使沙彦出城迎接，契丹主把他留下，不让回镇所。节度判官吴峦在城中，对他的下属将士说：“我们属于有礼义之俗的国家，怎么可以做夷狄的臣民啊！”众人推举吴峦领导全州的事务，关上城门不接受契丹的命令，契丹兵攻城，攻不下来。应州马军都指挥使金城人郭崇威也耻于向契丹称臣，挺身南归。&lt;/p>
&lt;p>契丹主過新州‹河北省涿鹿县›，命威塞‹总部设新州›節度使翟璋斂犒軍錢十萬緡。初，契丹主阿保機強盛，室韋‹内蒙古东北部›、奚‹滦河上游›、霫‹辽河以北›皆役屬焉。翟，直格翻，又徒歷翻，姓也。犒，苦到翻。霫，似入翻。奚王去諸苦契丹貪虐，帥其眾西徙媯州‹河北省怀来县›，帥，讀曰率。依劉仁恭父子，號西奚。東奚居琵琶川；西奚徙媯州，依北山而居。去諸卒，子掃剌立。剌，來達翻；下拽剌同。唐莊宗滅劉守光，賜掃剌姓李名紹威。紹威娶契丹逐不魯之姊。逐不魯獲罪於契丹，奔紹威，紹威納之；契丹怒，攻之，不克。紹威卒，子拽剌立。拽，戶結翻。及契丹主德光自上黨北還，還，從宣翻，又如字。拽剌迎降，降，戶江翻。時逐不魯亦卒，契丹主曰：「汝誠無罪，掃剌、逐不魯負我。」皆命發其骨，磑而颺之。磑wèi，五對翻，䃺mò也，今人謂之磨。颺，余章翻。諸奚畏契丹之虐，多逃叛。契丹主勞翟璋曰：「當為汝除代，令汝南歸。」勞，力到翻。為，于偽翻。己亥‹十六›，璋表乞徵詣闕。既而契丹遣璋將兵討叛奚、攻雲州，有功，留不遣璋，璋鬱鬱而卒。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 契丹主经过新州，命令威塞节度使翟璋收集犒劳军队的钱十万缗。以前，契丹主耶律德光的父亲契丹太祖耶律阿保机强盛，室韦、奚、都成为他的属地而为其役使。奚王去诸苦于契丹的贪求和虐待。带领他的属众向西迁徙到妫州，依附于刘仁恭父子，号称西奚。去诸死后，他的儿子扫剌继立。后唐庄宗讨灭刘守光时，赐给扫剌姓李，名绍威。李绍威娶了契丹逐不鲁的姐姐。逐不鲁得罪了契丹，投奔李绍威，李绍威接纳了他；契丹发怒，攻打他，没有攻下来。李绍威死后，子拽剌继立。等到契丹主耶律德光从上党北归时，拽剌迎接并投降于他，当时逐不鲁也死了，契丹主耶律德光说：“你实在是没有罪过的，扫剌、逐不鲁有负于我。”便令人把二人的尸骨挖掘出来，磨碎后加以散扬。各处奚人畏惧契丹的暴虐，很多都叛离逃走。契丹主慰劳翟璋说：“我一定找人替代你的职务，让你回到南朝。”己亥（十六日），翟璋上表后晋朝廷，请求召他回朝。没有多久，契丹派遣翟璋领兵去讨伐叛变的奚人，进攻云州，有功劳，便把他留下，不让他回去，最后翟璋郁郁而死。&lt;/p>
&lt;p>張礪自契丹逃歸，為追騎所獲，契丹主責之曰：「何故捨我去？」對曰：「臣華人，飲食衣服皆不與此同，生不如死，願早就戮。」契丹主顧通事高彥英曰：「吾常戒汝善遇此人，契丹置通事以主中國人，以知華俗、通華言者為之。宋白曰：契丹主腹心能華言者目曰通事，謂其洞達庶務。何故使之失所而亡去？若失之，安可復得邪！」復，扶又翻。笞彥英而謝礪。礪事契丹主甚忠直，遇事輒言，無所隱避，契丹主甚重之。史言契丹主知重儒者。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 翰林学士张砺从契丹逃归南方，被追赶的契丹骑兵抓获，契丹主责备他说：“你为什么离我而去？”张砺回答说：“我是中原人，饮食、衣服都同此地不一样，活着还不如死了，我愿意您早日把我杀了。”契丹主对着翻译高彦英说：“我常常告诫你要优厚地对待这个人，你为什么让他流离失所而逃走？如果失去他，还能到哪里去获得这样的人！”便笞打高彦英而向张砺道歉。张砺侍奉契丹主很是忠心和直率，遇到问题往往进言，没有什么隐藏和躲避的，契丹主很器重他。&lt;/p>
&lt;p>12初，吳越王鏐少子元㺷xù少，詩照翻。㺷，思聿翻。考異曰：晉高祖實錄、十國紀年作「元球」，今從吳越備史、九國志。數有軍功，數，所角翻。鏐賜之兵仗。及吳越王元瓘立，元㺷為土客馬步軍都指揮使【章：十二行本「使」下有「靜江節度使」五字；乙十一行本同；孔本同；張校同。】兼中書令，恃恩驕橫，橫，戶孟翻。增置兵仗至數千，國人多附之。元瓘忌之，使人諷元㺷請輸兵仗，出判溫州‹浙江省温州市›，元㺷不從。銅官廟吏告元㺷遣親信禱神，求主吳越‹首都杭州›江山；又為蠟丸從水竇出入，與兄元珦謀議。蠟丸者，蠟彈書也，作書以蠟丸其外。三月，戊午‹五›，元瓘遣使者召元㺷宴宮中，既至，左右稱元㺷有刃墜於懷袖，即格殺之；并殺元珦。元珦被幽見二百七十八卷唐明宗長興四年。元瓘欲按諸將吏與元珦、元㺷交通者，其子仁俊諫曰：「昔光武克王郎，曹公破袁紹，皆焚其書疏以安反側，光武事見三十九卷漢更始二年。曹公事見六十四卷獻帝建安五年。今宜效之。」元瓘從之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]以前，吴越王钱的小儿子钱元，多次建立军功，钱赐给他护从用的兵仗。等到吴越王钱元继立后，钱元被任命为土客马步军都指挥使兼中书令。他依恃恩宠而骄傲蛮横，增设兵仗达数千人，国中的人常常依附他。钱元猜忌他，让人去劝钱元自己请求捐献兵仗，出朝去判理温州，钱元不干。铜官庙的司管官员告发钱元派亲信去向神祈祷，求神让他做吴越江山的君主；又告发他制作蜡丸从水洞流进流出，与他哥哥钱元密谋策划。三月，戊午（初五），钱元派使者召唤钱元到宫中赴宴，到达后，宫中左右的人声称钱元身上有刀坠挂在怀袖里边，就把他捉拿杀了；同时杀了钱元。钱元还要查究将吏中与钱元、钱元有交往沟通的人。他的儿子钱仁俊劝谏他说：“昔日东汉光武帝打败王莽，三国时曹操破了袁绍，都把他们的往来书信烧了，用以平息出现反叛和倾覆，现在，我们也应该效法他们。”钱元听从了这个意见。&lt;/p>
&lt;p>13或得唐潞王‹李从珂›膂及髀骨獻之，庚申‹七›，詔以王禮葬於徽陵‹李嗣源墓，在河南省洛阳市›南。唐閔帝之葬從徽陵，封纔數尺，見者悲之。潞王葬於徽陵南，見者莫之悲也，豈非人心之公是非邪！&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]有人得到后唐潞王李从珂自焚后的脊骨和髋骨，拿来进献，庚申（初七），后晋高祖下诏，用王礼葬于徽陵之南。&lt;/p>
&lt;p>14帝遣使詣蜀‹首都成都府四川省成都市›告即位，且敘姻好；蜀主孟知祥與帝皆後唐之主壻，蜀主娶晉王克用姪女，帝娶明宗女，與蜀後主兄弟行也，故敘姻好。好，呼到翻。蜀主‹孟昶（孟仁赞）本年十九岁›復書，用敵國禮。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [14]后晋高祖遣派使者到蜀国去通告自己即位的事，并且叙述姻亲之好；蜀后主孟昶用对待平等国家的礼节回了信。&lt;/p>
&lt;p>15范延光聚卒繕兵，悉召巡內刺史集魏州‹广晋府河北省大名县›，天雄軍巡內有貝‹河北省清河县›、博‹山东省聊城市›、衛‹河南省卫辉市›、澶‹河南省内黄县东南›，相‹河南省安阳市›五州刺史。將作亂。會帝謀徙都大梁‹汴州州政府所在城·河南省开封市›，桑維翰曰：「大梁北控燕、趙，南通江、淮，水陸都會，資用富饒。今延光反形已露，大梁距魏不過十驛，唐制，三十里一驛。十驛，三百里。彼若有變，大軍尋至，所謂疾雷不及掩耳也。」丙寅‹十三›，下詔，託以洛陽漕運有闕，東巡汴州。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [15]范延光聚集兵马、修理兵器，把他管辖下的刺史全部召集到魏州，将要作乱造反。适逢后晋高祖打算迁都到大梁，桑维翰说：“大梁北控燕、赵，南通江、淮，是水陆两路都会，物资和财用都很富饶。现在范延光的谋反迹象已经显露出来，大梁距离魏州不过十个驿站那么远，他那边如果发生变故，大军很快就可过来，真是像俗话所说的‘迅雷不及掩耳’一样啊！”丙寅（十三日），下诏，托言洛阳漕运不足，东巡汴州。&lt;/p>
&lt;p>16吳徐知誥立子景通為王太子；固辭不受。追尊考忠武王溫曰太祖武王，妣明德太妃李氏曰王太后。壬申‹十九›，更名誥。更，工衡翻。徐知誥去名上「知」字，單名「誥」，示不與徐氏兄弟同也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [16]吴国齐王徐知诰册立他的儿子徐景通为王太子；徐景通坚决辞谢不接受。徐知诰又追尊他的父亲忠武王徐温为太祖武王，他的母亲明德太妃李氏为王太后。壬申（十九日），更改自己的名字为诰。&lt;/p>
&lt;p>17庚辰‹二十七›，帝發洛陽，留前朔方節度使張從賓為東都‹河南府›巡檢使。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [17]庚辰（二十七日），后晋高祖从洛阳出发东巡，留下前朔方节度使张从宾为东都巡检使。&lt;/p>
&lt;p>18漢主‹首都兴王府广东省广州市›刘岩，本年四十九岁以疾愈，大赦。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [18]南汉主刘龚因为生病痊愈，实行大赦。&lt;/p>
&lt;p>19交州將皎公羨殺安南‹越南河内市›節度使楊廷藝而代之。長興二年楊廷藝得交州，見唐明宗紀。皎，姓也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [19]交州将领皎公羡杀安南节度使杨廷艺并取而代之。&lt;/p>
&lt;p>20夏，四月，丙戌‹四›，帝至汴州；丁亥‹五›，大赦。&lt;/p></description></item><item><title>卷280後晉紀一_丙申(九三六)一年</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/%E5%8D%B7280%E5%BE%8C%E6%99%89%E7%B4%80%E4%B8%80_%E4%B8%99%E7%94%B3%E4%B9%9D%E4%B8%89%E5%85%AD%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:16:26 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/014%E5%BE%8C%E6%99%89/%E5%8D%B7280%E5%BE%8C%E6%99%89%E7%B4%80%E4%B8%80_%E4%B8%99%E7%94%B3%E4%B9%9D%E4%B8%89%E5%85%AD%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>後晉紀一柔兆涒灘（丙申），一年。&lt;/p>
&lt;blockquote class='book-hint '>
&lt;p>石氏自代北從晉王起太原，既又以太原起事而得中原；太原治晉陽，契丹遂以晉命之，故國號為晉。&lt;/p>&lt;/blockquote>&lt;h1 id="高祖聖文章武明德孝皇帝上之上諱敬瑭姓石氏其父臬niè捩liè雞本出於夷自朱邪歸唐從朱邪入居陰山其姓石不知其得姓之始五代會要曰晉既得天下祖衛大夫石碏què">高祖聖文章武明德孝皇帝上之上諱敬瑭，姓石氏。其父臬niè捩liè雞，本出於夷，自朱邪歸唐，從朱邪入居陰山。其姓石，不知其得姓之始。五代會要曰：晉既得天下，祖衛大夫石碏què。&lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e7%a5%96%e8%81%96%e6%96%87%e7%ab%a0%e6%ad%a6%e6%98%8e%e5%be%b7%e5%ad%9d%e7%9a%87%e5%b8%9d%e4%b8%8a%e4%b9%8b%e4%b8%8a%e8%ab%b1%e6%95%ac%e7%91%ad%e5%a7%93%e7%9f%b3%e6%b0%8f%e5%85%b6%e7%88%b6%e8%87%acni%c3%a8%e6%8d%a9li%c3%a8%e9%9b%9e%e6%9c%ac%e5%87%ba%e6%96%bc%e5%a4%b7%e8%87%aa%e6%9c%b1%e9%82%aa%e6%ad%b8%e5%94%90%e5%be%9e%e6%9c%b1%e9%82%aa%e5%85%a5%e5%b1%85%e9%99%b0%e5%b1%b1%e5%85%b6%e5%a7%93%e7%9f%b3%e4%b8%8d%e7%9f%a5%e5%85%b6%e5%be%97%e5%a7%93%e4%b9%8b%e5%a7%8b%e4%ba%94%e4%bb%a3%e6%9c%83%e8%a6%81%e6%9b%b0%e6%99%89%e6%97%a2%e5%be%97%e5%a4%a9%e4%b8%8b%e7%a5%96%e8%a1%9b%e5%a4%a7%e5%a4%ab%e7%9f%b3%e7%a2%8fqu%c3%a8">#&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;h2 id="天福元年丙申九三六是年十一月方改元即位">天福元年（丙申、九三六）是年十一月方改元即位。&lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%a9%e7%a6%8f%e5%85%83%e5%b9%b4%e4%b8%99%e7%94%b3%e4%b9%9d%e4%b8%89%e5%85%ad%e6%98%af%e5%b9%b4%e5%8d%81%e4%b8%80%e6%9c%88%e6%96%b9%e6%94%b9%e5%85%83%e5%8d%b3%e4%bd%8d">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>1春，正月，吳‹首都江都府江苏省扬州市›徐知誥始建大元帥府，吳命徐知誥為大元帥，見上卷上年冬十月。以幕職分判吏、戶、禮、兵、刑、工部及鹽鐵。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [1]春季，正月，吴国徐知诰开始建立大元帅府，用他的幕僚分别执掌吏、户、礼、兵、邢、工六部及盐铁。&lt;/p>
&lt;p>2丁未‹十七›，唐主‹首都河南府河南省洛阳市›李从珂（王从珂）本年五十二岁立子重美為雍王。雍，於用翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [2]丁未（十七日），后唐末帝李从珂册立他的儿子李重美为雍王。&lt;/p>
&lt;p>3癸丑‹二十三›，唐主以千春節置酒，唐主以生日為千春節。五代會要曰：帝以唐光啟元年正月十三日生。既以晉元紀年，故書潞王為唐主。晉國長公主上壽畢，辭歸晉陽‹太原府所在县·山西省太原市›。上，時掌翻。帝醉，曰：「何不且留，遽歸，欲與石郎反邪！」石敬瑭‹河东总部太原府›聞之，益懼。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [3]癸丑（二十三日），后唐末帝在自己的生日千春节置酒设宴，晋国长公主上寿祝贺完毕，告辞回晋阳。当时末帝已经醉了，说道：“为什么不多留些时候，忙着赶回去想帮助石郎造反哪！”石敬瑭听说后，更加害怕。&lt;/p>
&lt;p>4三月，丙午‹十七›，以翰林學士、禮部侍郎馬胤孫為中書侍郎、同平章事。胤孫性謹懦，中書事多凝滯，又罕接賓客，時人目為「三不開」，謂口、印、門也。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [4]三月，丙午（十七日），末帝任用翰林学士、礼部侍郎马胤孙为中书侍郎、同平章事。马胤孙性格谨慎懦弱，中书省办事往往凝滞不能畅达，又很少接待宾客，时人说他们是口、印、门“三不开”。&lt;/p>
&lt;p>5石敬瑭盡收其貨之在洛陽及諸道者歸晉陽‹太原府所在县›，託言以助軍費，人皆知其有異志。唐主夜與近臣從容語曰：唐主好與近臣夜語見上卷上年。從，千容翻。「石郎於朕至親，無可疑者；但流言不釋，萬一失歡，何以解之？」皆不對。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [5]石敬瑭把他在洛阳及诸道的财货全部收拢送回到晋阳，托词说是帮助军费，人们都知道他是心怀异志。唐主在夜间同近臣从容平淡地说：“石郎是朕的至亲，没有什么可猜疑的；但是流言总是不断，万一和他失掉和好，怎么办为好？”众臣都不回答。&lt;/p>
&lt;p>端明殿學士、給事中李崧退謂同僚呂琦曰：李崧時與呂琦同入直。「吾輩受恩深厚，豈得自同眾人，一概觀望邪！計將安出？」琦曰：「河東若有異謀，必結契丹為援。契丹母以贊華‹耶律突欲›在中國，屢求和親，但求萴cè剌等未獲，故和未成耳。贊華，契丹主阿保機長子也。來降見二百七十七卷明宗長興元年。求萴剌見三年。契丹母，謂述律后也。今誠歸萴剌等與之和，歲以禮幣約直十餘萬緡遺之，遺，唯季翻。彼必驩然承命。如此，則河東雖欲陸梁，無能為矣。」崧曰：「此吾志也。然錢穀皆出三司，宜更與張相謀之。」相，息亮翻。遂告張延朗，延朗曰：「如學士計，不惟可以制河東，亦省邊費之什九，言什省其九。計無便於此者。若主上聽從，但責辦於老夫，請於庫財之外捃拾以供之。」捃jùn，居運翻。他夕，二人密言於帝，帝大喜，稱其忠，二人私草遺契丹書以俟命。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 端明殿学士、给事中李崧退下来对同僚吕琦说：“我们这些人受恩深厚，怎能把自己等同于众人，一概观望呢，现在能想些什么办法呢？”吕琦说：“河东那里如果有其他打算，必然要勾结契丹作援助。契丹太后因为他的长子李赞华降归中国，屡次要求和亲，但是，他们要求释放剌回去没有获得结果，所以和议未能成功。现在，如果真能把剌等放归与他们议和，每年用大约值十多万缗的礼物、钱财送给他们，他们必定会欢欣地答应。如果做到这样，那么河东虽然想蠢动，也无能为力了。”李崧说：“你说的与我的想法一样。然而钱、粮都要从三司支出，需要进一步同张丞相商量。”便把事情告诉了张延朗，张延朗说：“按学士的策划，不但可以制约河东，也可以节省戍边费用十分之九，计谋没有比这更好的了。如果主上听从了这个意见，只要责成老夫去办理就行了，可以在国家财库之外去搜集，以供其用。”又一个晚间，二人秘密地把这个办法陈述给末帝，末帝大喜，称道二人的忠心，二人私下草拟《遗契丹书》来等待命令。&lt;/p>
&lt;p>久之，帝以其謀告樞密直學士薛文遇，文遇對曰：「以天子之尊，屈身奉夷狄，不亦辱乎！又，虜若循故事求尚公主，何以拒之？」唐自太宗以宗室女為公主下嫁諸蕃，謂之和蕃公主；其後回紇有功於中國，至屈帝女以女之。因誦戎昱昭君詩曰：「安危託婦人。」帝意逐變。戎昱，唐人也，能詩。漢元帝以王昭君嫁匈奴，後人憐之，競為歌詩以言其事。一日，急召崧、琦至後樓，盛怒，責之曰：「卿輩皆知古今，欲佐人主致太平；今乃為謀如是！朕一女尚乳臭，卿欲棄之沙漠邪？且欲以養士之財輸之虜庭，養士，謂養兵也。言其欲割養兵之財以和蕃。其意安在？」二人懼，汗流浹背，浹，即協翻。曰：「臣等志在竭愚以報國，非為虜計也，為，于偽翻。願陛下察之。」拜謝無數，帝詬責不已。詬，古候翻，又許候翻。呂琦氣竭，拜少止，帝曰：「呂琦強項，肯視朕為人主邪！」琦曰：「臣等為謀不臧，願陛下治其罪，多拜何為！」治，直之翻。帝怒稍解，止其拜，各賜巵酒罷之，罷，使出就所舍。自是群臣不敢復言和親之策。復，扶又翻。丁巳‹二十八›，以琦為御史中丞，蓋疏之也。呂琦為唐主所親事始二百七十七卷明宗長興元年。御史中丞居外朝，不得入直禁中，故曰疏。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 过了些时候，末帝把他们的谋略告诉了枢密直学士薛文遇，薛文遇回答说：“以天子的尊崇，屈身来侍奉夷狄野人，不是太耻辱了吗！再者，如果那胡虏按照过去的做法来谋求迎娶公主去和亲，用什么来拒绝他？”接着就诵读唐人戎昱的《昭君诗》说：“安危托妇人。”末帝的思想便改变了。一天，紧急召来李崧和吕琦到后楼，很恼火，责备他们说：“你们这些人都是懂得历史的，是想要辅佐人主获得天下太平的；怎么现在竟然出了这么个主意！朕有一个女儿还没有脱离乳臭，你们是要想把她抛弃到大沙漠吗？而且，要把国家养兵的财力输送给胡虏那里去，是什么居心？”李崧和吕琦很惶恐，汗流浃背，说道：“臣等的本意是要竭尽愚拙的想法用以报效国家，不是在替胡虏作打算，希望陛下明察。”二人无数次拜谢求恕，末帝指责不停。吕琦气力不继，叩拜稍有停顿，末帝说：“吕琦倔犟，你还肯把朕看做人主吗？”吕琦说：“我们谋事不善，愿请陛下治罪，多拜有什么用！”末帝的恼怒稍有缓解，制止他们的叩拜，每人赐给一杯酒，让他们出宫了，从此群臣不敢再提和亲的建议。丁巳（二十八日），末帝任用吕琦为御史中丞，以表示疏远他。&lt;/p>
&lt;p>6吳徐知誥以其子副都統景通為太尉、副元帥，都統判官宋齊丘、行軍司馬徐玠為元帥府左•右司馬。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [6]吴国徐知诰任用他的儿子副都统徐景通为太尉、副元帅，都统判官宋齐丘、行军司马徐为元帅府左、右司马。&lt;/p>
&lt;p>7閩主昶‹首都长乐府福建省福州市›王继鹏（王昶）改元通文，立賢妃李氏為皇后，即李春鷰也。尊皇太后曰太皇太后。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [7]闽国主王昶把年号改为通文，册立贤妃李氏为皇后，尊上皇太后称为太皇太后。&lt;/p>
&lt;p>8靜江‹总部设桂州广西桂林市›節度使，同平章事馬希杲有善政，監軍裴仁煦譖之於楚王希範‹首都长沙府湖南省长沙市›马希范，本年三十八岁，煦，吁句翻。言其收眾心，希範疑之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [8]静江节度使、同平章事马希杲有好的政声，监军裴仁煦向楚王马希范诽谤他，说他收买人心，马希范对他产生怀疑。夏季，四月，南汉将领孙德威侵犯蒙州和桂州，马希范命令他的弟弟武安节度副使马希广暂时主持军府事，自己带领步兵、骑兵五千人赴桂州。马希杲害怕，他的母亲华夫人到全义岭远迎马希范，谢罪说：“希杲治理政事不得法，招致敌兵入境，烦劳殿下亲自跋涉险阻之地，都是我的罪过。我们愿意削去封邑，去当洒扫庭院的人，用来赎偿希杲的罪过。”马希范说：“我很久没有见到希杲，听说他治理成绩优异，所以来看看，没有别的意思。”南汉兵从蒙州退走，便把马希杲调迁到朗州。&lt;/p>
&lt;p>夏，四月，漢‹首都兴王府广东省广州市›將孫德威侵蒙‹广西蒙山县›、桂‹广西桂林市›二州，蒙州，本漢蒼梧郡之荔浦縣，隋分荔浦置隨化縣，唐武德四年改為立山，於縣置荔州，尋改為恭州；貞觀八年改為蒙州，州東蒙山，山下有蒙水，人多姓蒙故也。宋熙寧五年廢蒙州，以立山縣屬昭州。希範命其弟武安節度副使希廣權知軍府事，自將步騎五千如桂州。希杲懼，其母華夫人華，戶化翻。逆希範於全義嶺‹位于广西资源县东北，亦称始安岭、越城岭、临源岭，是”五岭”最西的一岭›，全義嶺在桂州全義縣，即始安嶺也。謝曰：「希杲為治無狀，致寇戎入境，治，直吏翻。煩殿下親涉險阻，皆妾之罪也。願削封邑，灑掃掖庭，以贖希杲罪。」灑，所買翻，又所賣翻。掃，素早翻，又素報翻。希範曰：「吾久不見希杲，聞其治行尤異，故來省之，無他也。」治，直吏翻。行，下孟翻。省，悉景翻。無他，言無他故也。漢兵自蒙州引去，徙希杲知朗州‹武平战区总部所在·湖南省常德市›。為希範殺希杲張本。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [9]荆南高从诲遣派使者送信给徐知诰，劝他即皇帝之位。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>9高從誨‹本年四十六岁›遣使奉牋於徐知誥，勸即帝位。高從誨以區區三州介居唐、吳、蜀之間，利其賞賜，所向稱臣，諸國謂之「高賴子」，其有以也夫。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [10]过去，石敬瑭想试探末帝的意图，多次上表陈诉身体羸弱，请求解除他的兵权，调迁到别的镇所；末帝与执政大臣商议后答应了他的请求，把他移镇郓州。房、李崧、吕琦等人都极力谏劝，认为不能这样做，末帝犹疑了很长时间。&lt;/p>
&lt;p>10初，石敬瑭欲嘗唐主之意，累表自陳羸疾，羸，倫為翻。乞解兵柄，移他鎮；兵柄，謂北面馬步軍都總管之任。帝與執政議從其請，移鎮鄆州‹山东省东平县›。房暠、李崧、呂琦等皆力諫，以為不可，帝猶豫久之。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 五月，庚寅（初二）夜间，李崧因有急事请假在外，薛文遇独自承值夜班，末帝同他议论河东的事情，薛文遇说：“俗谚说：‘在道路当中盖房，三年也盖不成’，这种事情只能由主上的意志进行决断。群臣各为自身利害作打算，怎么肯什么话都说！以臣看来，河东的事，移镇也反，不移也要反，只是时间早晚而已，不如走在前头，先把他解决了。”以前，术士说国家今年应该得到贤人辅佐，提出奇谋，安定天下，末帝以为这个人当由薛文遇来应验，听到他的话，大为高兴，说道：“爱卿的话，很使我心意豁然开朗，不论成功还是失败，我决心施行。”立即命薛文遇写出封授官职的拟议，交付学士院草拟任命制书，辛卯（初三），任命石敬瑭为天平节度使，任用马军都指挥使、河阳节度使宋审虔为河东节度使。制令一出，文武两班听到呼叫石敬瑭的名字，相顾失色。&lt;/p>
&lt;p>五月，庚寅‹二›夜，李崧請急在外，請急，請告也。薛文遇獨直，帝與之議河東事，文遇曰：「諺有之：『當道築室，三年不成。』茲事斷自聖志；諺，魚變翻。斷，丁亂翻。群臣各為身謀，安肯盡言！以臣觀之，河東移亦反，不移亦反，在旦暮耳，不若先事圖之。」先，悉薦翻。河東事情，凡在清泰朝野之人，誰不知者！其所以重於言，重於發，懼言之則發大難之端在己而無以善其後耳。清泰主鬱鬱於此久矣，薛文遇一言當心，遂決然而不顧。先是，術者言國家今年應得賢佐，出奇謀，定天下，先，悉薦翻。帝意文遇當之，聞其言，大喜，曰：「卿言殊豁吾意，成敗吾決行之。」即為除目，付學士院使草制。御筆親除付外行者謂之除目，其經宰相奏擬而行者亦謂之除目。辛卯‹三›，以敬瑭為天平‹总部设郓州山东省东平县›節度使，以馬軍都指揮使、河陽‹总部设孟州河南省孟州市›節度使宋審虔為河東節度使。宋審虔從唐主起於鳳翔，故欲以之代敬瑭。制出，兩班聞呼敬瑭名，相顧失色。兩班，謂文武官班。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 甲午（初六），末帝任用建雄节度使张敬达为西北蕃汉马步都部署，催促石敬瑭速赴郓州。石敬瑭很是疑惧，便和他的将佐计议说：“我第二次来河东时，主上曾当面答应我终身不再派别人来替换我；现在又忽然有了这样的命令，莫不是像今年过千春节时，主上同公主所讲的那样吗？我如果不造反，朝廷要先发制人，怎么能束手被擒，死于道路之间呢！今天我要上表说有病，来观察朝廷对我的意向，如果他对我宽容，我就臣事他；如果他对我用兵，那我就要另作打算了。”幕僚段希尧极力反对，石敬瑭因为他为人直率，并不责怪他。节度判官华阴人赵莹劝石敬瑭去郓州赴任；观察判官平遥人薛融说：“我是个书生，不懂得遣兵作战的事。”都押牙刘知远说：“明公您长期统率兵将，很能受到士兵的拥护；现在正占据着有利的地势，将士和马步军队都很精锐强悍，如果起兵，传发檄文宣示各道，可以完成统一国家的帝王大业，怎么能只为一道朝廷制令便自投虎口呢！”掌书记洛阳人桑维翰说：“主上当初即位时，明公您入京朝贺，主上岂能不懂得蛟龙不可纵之归渊的道理？然而到底还是把河东再次交给您，这正是天意要借一把快刀给您。先帝明宗的遗爱留给了后人，主上却用旁支的庶子取代大位，群情是不依附于他的。您是明宗的爱婿，可是现在主上却把您当作叛逆看待，这就不是仅仅靠表示低头服从所能取得宽免，只能努力为保全自己想办法了。契丹向来同明宗协约做兄弟之邦，现在，他们的部落近在云州、应州，您如果真能推心置腹地曲意讨好他们，万一有了急变之事，早上叫他晚上就能来到，还担心什么事不能办成吗？”石敬瑭于是便下了造反的决心。&lt;/p>
&lt;p>甲午‹六›，以建雄‹总部设晋州山西省临汾市›節度使張敬達為西北蕃漢馬步都部署，趣敬瑭之鄆州。趣，讀曰促。天平節度治鄆州。鄆，音運。敬瑭疑懼，謀於將佐曰：「吾之再來河東也，主上面許終身不除代；唐主此言當在即位之初，敬瑭入朝遣還鎮時也。今忽有是命，得非如今年千春節‹正月十三日›與公主所言乎？我不興亂，朝廷發之，安能束手死於道路乎！今且發表稱疾以觀其意，若其寬我，我當事之；若加兵於我，我則改圖耳。」觀敬瑭此言，則求援於契丹者本心先定之計也，桑維翰之言正會其意耳。幕僚段希堯極言拒之，敬瑭以其朴直，不責也。節度判官華陰‹陕西省华阴市›趙瑩勸敬瑭赴鄆州；觀察判官平遙‹山西省平遥县›薛融曰：「融書生，不習軍旅。」都押牙劉知遠曰：「明公久將兵，得士卒心；今據形勝之地，士馬精強，若稱兵傳檄，稱，舉也。帝業可成，奈何以一紙制書自投虎口乎！」掌書記洛陽桑維翰曰：「主上初即位，明公入朝，主上豈不知蛟龍不可縱之深淵邪？古語有之：魚不可脫於淵，神龍失勢，與蚯蚓同。然卒以河東復授公，卒，子恤翻。復，扶又翻。此乃天意假公以利器。明宗‹李嗣源›遺愛在人，主上以庶孽代之，群情不附。公明宗之愛壻，今主上以反逆見待，此非首謝可免，首，式又翻。但力為自全之計。契丹‹首都西楼城内蒙古巴林左旗›耶律阿保机【章：十二行本「丹」下有「主」字；乙十一行本同。】素與明宗約為兄弟，今部落近在雲‹山西省大同市›、應‹山西省应县›，契丹牙帳自明宗長興三年屯捺剌泊。公誠能推心屈節事之，萬一有急，朝呼夕至，何患無成。」敬瑭意逐決。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 过去，朝廷猜疑石敬瑭，任用羽林将军宝鼎人杨彦询为北京太原的副留守，石敬瑭将要起兵造反，也把情况告诉了他。杨彦询说：“不知河东现在有多少兵士和粮秣，能够敌得过朝廷吗？”石敬瑭左右的人请求杀了杨彦询，石敬瑭说：“只有副使一个人，我亲自保证他没有事，你们大家就不必再说了。”&lt;/p>
&lt;p>先是，朝廷疑敬瑭，先，悉薦翻。以羽林將軍寶鼎‹山西省万荣县西南荣河镇›楊彥詢為北京‹太原府›副留守，寶鼎縣屬河中府，漢之汾陰縣也。唐玄宗開元二十一年祀汾陰，獲寶鼎，由是更名。九域志：宋大中祥符四年改寶鼎為榮河縣，在河中府北一百里。敬瑭將舉事，亦以情告之。彥詢曰：「不知河東兵糧幾何，能敵朝廷乎？」左右請殺彥詢，敬瑭曰：「惟副使一人我自保之，汝輩勿言也。」按薛史稱楊彥詢為人沈厚，當以此得全。戊戌‹十›，昭義‹总部设潞州山西省长治市›節度使皇甫立奏敬瑭反。并、潞二鎮接境，故知其事而先奏之。敬瑭表：「帝‹李嗣源›養子，不應承祀，請傳位許王。」許王從益，明宗之子也。帝手裂其表抵地，以詔答之曰：「卿於鄂王‹李从厚›固非疏遠，衛州‹河南省卫辉市›之事，天下皆知；謂敬瑭盡殺閔帝從騎，獨置帝於衛州也。事見上卷清泰元年。鄂王即謂閔帝。潞王入立，以太后令降閔帝為鄂王。許王之言，何人肯信！」壬寅‹十四›，制削奪敬瑭官爵。乙巳‹十七›，以張敬達兼太原四面排陳使，陳，讀曰陣；下同。河陽節度使張彥琪為馬步軍都指揮使，以安國‹总部邢州›節度使安審琦為馬軍都指揮使，以保義‹总部陕州›節度使相里金為步軍都指揮使，以右監門上將軍武廷翰為壕寨使。相，息亮翻。監，古銜翻。丙午‹十八›，以張敬達為太原四面兵馬都部署，以義武‹总部定州›節度使楊光遠為副部署。為楊光遠殺張敬達降晉張本。丁未‹十九›，又以張敬達知太原行府事，以前彰武‹总部延州›節度使高行周為太原四面招撫、排陳等使。光遠既行，定州軍亂，牙將千乘‹山东省广饶县›方太討平之。漢置千乘國，後改樂安郡，隋廢樂安郡置千乘縣，唐屬青州。九域志：千乘縣在青州北八十里。乘，繩證翻。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 戊戍（初十），昭义节度使皇甫立奏报石敬瑭叛乱。石敬瑭上表称：“皇帝是养子，不应该继位，请把皇位传给许王李从益。”末帝把石敬瑭的表章撕碎扔在地上，用诏书回答他说：“你同鄂王李从厚本来并不疏远，卫州的事情，天下人都知道；许王的话，谁肯听他！”壬寅（十四日），末帝下制令，削夺了石敬瑭的官爵。乙巳（十七日），末帝任用张敬达兼太原四面排阵使，河阳节度使张彦琪为马步军都指挥使，作用安国节度使安审琦为马军都指挥使，任用保义节度使相里金为步军都指挥使，任用右监门上将军武廷翰为壕寨使。丙午（十八日），任命张敬达为太原四面兵马都部署，任命义武节度使杨光远为副部署。丁未（十九日），又任命张敬达主持太原行府事，任命前彰武节度使高行周为太原四面招抚、排阵等使。杨光远离任后，定州军作乱，牙将千乘县人方太讨伐平定了叛乱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.png" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>張敬達將兵三萬營於晉安鄉‹山西省太原市西南晋祠南›，晉安鄉在晉陽城南。薛史，晉安寨在晉祠南。戊申‹二十›，敬達奏西北先鋒馬軍都指揮使安審信叛奔晉陽‹太原府所在县·山西省太原市›。審信，金全之弟子也，敬瑭與之有舊。安氏群從與石敬瑭本皆代北人。先是，雄義都指揮使馬邑‹山西省朔州市东›安元信先，悉薦翻。馬邑縣屬朔州。將所部六百餘人戍代州‹山西省代县›，代州刺史張朗善遇之。元信密說朗曰：「吾觀石令公長者，說，式芮翻。石敬瑭加中書令，故稱為令公。長，知兩翻。舉事必成；公何不潛遣人通意，可以自全。」朗不從，由是互相猜忌。元信謀殺朗，不克，帥其眾奔審信，審信遂帥麾下數百騎與元信掠百井‹山西省阳曲县东北›奔晉陽。帥，讀曰率。敬瑭謂元信曰：「汝見何利害，捨強而歸弱？」對曰：「元信非知星識氣，顧以人事決之耳。夫帝王所以御天下，莫重於信。今主上失大信於令公，親而貴者且不自保，石敬瑭身為帝壻，可謂親矣；官為中書令，建節總兵，專制北面，可謂貴矣。況疏賤乎！其亡可翹足而待，何強之有！」敬瑭悅，委以軍事。振武‹总部朔州›西北巡檢使安重榮戍代北，歐史，安重榮為振武巡邊指揮使。帥步騎五百奔晉陽。帥，讀曰率；下同。重榮，朔州人也。以宋審虔為寧國‹总部宣州›節度使、充侍衛馬軍都指揮使。石敬瑭既不受代，故使宋審虔領節掌宿衛。審虔，唐主鎮鳳翔時牙將。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 张敬达统兵三万在晋安乡安营扎寨，戊申（二十日），张敬达奏报西北先锋马军都指挥使安审信叛奔晋阳，安审信是安金全的侄子，与石敬瑭旧有往来。过去，雄义都指挥使马邑人安元信带领所部六百余人戍守代州，代州刺史张朗待他很好。安元信暗中劝说张朗说：“我看石令公是个长者，他举兵造反，必能成功；您何不暗地派人去表达心意，可以保全自己。”张朗不听，从此二人互相猜忌。安元信企图杀了张朗，没有成功，便带领自己的部属兵众投奔安审信，安审信便率领他指挥下的几百骑兵与安元信会合，抢掠百井后，投奔晋阳。石敬瑭对安元信说：“你看出什么利害，竟然舍强而归弱？”回答说：“我并不会观星识气，只是用人事的判断来作决定而已。谈起帝王之所以能够临御天下，没有比信誉更重要的了。现在，主上对令公您失去大信，至亲而且尊贵的人尚且不能自保，何况疏远而卑微的人哪！他的灭亡可以翘着脚等待，他算什么强啊！”石敬瑭高兴，让他掌管军事。振武西北巡检使安重荣戌守代北，也率领步兵和骑兵五百人投奔晋阳。安重荣是朔州人。朝廷任命宋审虔为宁国节度使、充当侍卫马军都指挥使。&lt;/p>
&lt;p>11天雄‹总部设兴唐府河北省大名县›節度使劉延皓恃后族之勢，驕縱，劉延皓，唐主后弟。奪人財產，減將士給賜，宴飲無度。捧聖都虞候張令昭因眾心怨怒，謀以魏博應河東，癸丑‹二十五›未明，帥眾攻牙城，克之；延皓脫身走，亂兵大掠。令昭奏：「延皓失於撫御，以致軍亂；臣以撫安士卒，權領軍府，「臣以」之「以」當作「已」。乞賜旌節！」延皓至洛陽，唐主怒，命遠貶；皇后為之請，為，于偽翻。考異曰：廢帝實錄：「延皓，皇后之姪。」按薛史、唐餘錄、歐陽史皆云延皓，后之弟，應州人也。延朗，宋州虞城人也。獨廢帝實錄云后姪，今不取。六月，庚申‹三›，止削延皓官爵，歸私第。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [11]天雄节度使刘延皓依恃皇后家族的势力，很骄纵，侵占别人的财产，扣减将士的赏赐，宴会饮酒没有节制。捧圣都虞候张令昭因为众心怨恨，企图用魏博来响应河东造反，癸丑（二十五日）天未亮，率领兵众攻打主将所居的牙城，攻了下来；刘延皓脱自身逃去，乱兵大肆抢掠。张令昭上奏：“刘延皓抚给驾御不当，以致军人作乱；臣为了要抚恤安慰士兵，暂时领管军府，请求朝廷赐给旌节！”刘延皓逃回洛阳，末帝发怒，下令把他贬到远方，皇后为他说情，六月，庚申（初三），只是削去刘延皓的官爵，让他回自己的宅第。&lt;/p>
&lt;p>12辛酉‹四›，吳‹杨溥，本年三十七岁›太保、同平章事徐景遷以疾罷，以其弟景遂代為門下侍郎、參政事。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [12]辛酉（初四），吴国太保、同平章事徐景迁因为患病罢官，任用他的弟弟徐景遂代替他做门下侍郎、参政事。&lt;/p>
&lt;p>13癸亥‹六›，唐主‹李从珂›以張令昭為右千牛衛將軍、權知天雄軍府事。令昭以調發未集，調，徒釣翻。且受新命。尋有詔徙齊州‹山东省济南市›防禦使，令昭託以士卒所留，實俟河東之成敗。唐主遣使諭之，令昭殺使者。甲戌‹十七›，以宣武‹总部汴州›節度使兼中書令范延光為天雄四面行營招討使、知魏博行府事，「魏博」恐當作「魏州」。以張敬達充太原四面招討使，以楊光遠為副使。丙子‹十九›，以西京‹京兆府·陕西省西安市›留守李周為天雄軍四面行營副招討使。&lt;/p>
&lt;p>〖译文〗 [13]癸亥（初六），后唐末帝任用张令昭为右千牛卫将军，暂时主持天雄军府事。张令昭因为调发人马没有会集，暂且接受新的任命。不久，又有诏书命令他调任齐州防御使，张令昭托词说被士兵所留滞，实际上是等待观察河东起兵之成败。后唐末帝派遣使者告谕他，张令昭把使者杀了。甲戍（十七日），末帝任命宣武节度使兼中书令范延光为天雄四面行营招讨使、主持魏博行府事，任命张敬达充当太原四面招讨使，任用杨光远为副使。丙子（十九日），任命西京留守李周为天雄军四面行营副招讨使。&lt;/p>
&lt;p>14石敬瑭之子右衛上將軍重殷、皇城副使重裔聞敬瑭舉兵，匿於民間井中。弟沂州‹山东省临沂市›都指揮使敬德殺其妻女而逃，尋捕得，死獄中，從弟彰聖都指揮使敬威自殺。秋，七月，戊子‹二›，獲重殷、重裔，誅之，重，直龍翻。從，才用翻。考異曰：薛史：「七月己丑，誅右衛上將軍石重英、皇城副使石重裔，皆敬瑭之子也。」廢帝實錄云「石諱妷男尚食使重乂，供奉官重英。」與薛史不同。按重乂敬瑭子，即位後為張從賓所殺，實錄誤也。廣本「英」作「殷」，今從之。并族所匿之家。&lt;/p></description></item></channel></rss>