<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>走进汉字世界 on 随记</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/tags/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E6%B1%89%E5%AD%97%E4%B8%96%E7%95%8C/</link><description>Recent content in 走进汉字世界 on 随记</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Wed, 15 Jan 2025 10:23:11 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lwmfjc.github.io/zh/tags/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E6%B1%89%E5%AD%97%E4%B8%96%E7%95%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>01走进汉字世界</title><link>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%B1%89%E5%AD%97%E5%B0%B1%E6%98%AF%E8%BF%99%E4%B9%88%E6%9D%A5%E7%9A%84/01%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E6%B1%89%E5%AD%97%E4%B8%96%E7%95%8C/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:23:11 +0800</pubDate><guid>https://lwmfjc.github.io/zh/docs/culture/%E6%B1%89%E5%AD%97%E5%B0%B1%E6%98%AF%E8%BF%99%E4%B9%88%E6%9D%A5%E7%9A%84/01%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E6%B1%89%E5%AD%97%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid><description>&lt;p>01走进汉字世界&lt;/p>
&lt;h2 id="封面">
 封面
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%b0%81%e9%9d%a2">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="img/000001.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;h2 id="版权">
 版权
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%89%88%e6%9d%83">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>版权信息&lt;/p>
&lt;p>书名：汉字就是这么来的·走进汉字世界&lt;/p>
&lt;p>作者：孟琢&lt;/p>
&lt;p>出版社：湖南少年儿童出版社&lt;/p>
&lt;p>出版时间：2020-08-01&lt;/p>
&lt;p>ISBN：9787556251919&lt;/p>
&lt;p>本书由天津博集新媒科技有限公司授权亚马逊发行&lt;/p>
&lt;p>版权所有 侵权必究&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000000.jpeg" alt="logo" />&lt;/p>
&lt;h1 id="汉字的起源">
 汉字的起源
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b1%89%e5%ad%97%e7%9a%84%e8%b5%b7%e6%ba%90">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;img src="img/000002.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000003.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>汉字是中国文化的根源，蕴含着中华文明悠久古老的基因。当我们走进汉字世界的时候，先要思考一个重要的问题：汉字的源头是什么？&lt;/p>
&lt;p>对这个问题的回答，真是众说纷纭。在历史上，有三种比较重要的说法：八卦造字、结绳造字和仓颉造字。&lt;/p>
&lt;h2 id="汉字与八卦">
 汉字与八卦
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b1%89%e5%ad%97%e4%b8%8e%e5%85%ab%e5%8d%a6">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>八卦，听起来蛮神奇的！中华民族的始祖伏羲氏[1]创造了八卦。他在大自然中看到了天空、大地、沼泽、大湖，还有清澈的水流、熊熊的烈火和浩浩荡荡的长风，听到了响彻苍穹的雷鸣。在伏羲看来，万事万物都分为阴阳，他用一个长横（&lt;img src="img/000004.jpeg" alt="i-" />）表示阳爻，用两个短横（&lt;img src="img/000005.jpeg" alt="i-" />）表示阴爻，再用阴阳进行组合，就拼出了八卦，分别代表天、地、山、泽、水、火、风、雷。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000006.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>在中国文化中，八卦相当重要。有一部听起来有些神秘的古老经典——《周易》，就是以八卦的道理为根本的。于是，有人认为汉字也起源于八卦。他们举了一个很有意思的例子：在八卦中，有一个坎卦，表示水的意思。你看，坎卦是这个样子的：&lt;img src="img/000007.jpeg" alt="i-" />。主张汉字起源于八卦的人们说，把坎卦旋转九十度竖起来&lt;img src="img/000008.jpeg" alt="i-" />，和古文字中的&lt;img src="img/000009.jpeg" alt="i-" />（水）非常像。&lt;/p>
&lt;p>你别说，对比一下还真像！那汉字真的起源于八卦吗？不是的，八卦中的另外七个卦和汉字一点儿关系也没有，样子也不相似。坎卦和水的相似，应该只是一种偶然。&lt;/p>
&lt;h2 id="结绳造字">
 结绳造字
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%bb%93%e7%bb%b3%e9%80%a0%e5%ad%97">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>还有一种说法，认为汉字起源于结绳。&lt;/p>
&lt;p>什么叫作结绳呢？这是古人提醒自己别忘事的一种办法。他们随身携带一根绳子，有大事，就系一个大疙瘩，有小事，就系一个小疙瘩。这种风俗见于世界各地，有些比较原始的部落，现在还在使用结绳记事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000010.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>结绳能够帮助我们记事，汉字有同样的功能，于是有人认为，汉字起源于结绳。我们仔细想一想，就会发现这种说法并不靠谱——绳子上的疙瘩能提醒我们有一件重要的事，但它无法告诉我们，到底是什么事。你是要去上学呢？还是要去吃火锅呢？还是去游乐场玩耍呢？但汉字就不一样了，汉字能够传达准确而具体的信息。&lt;/p>
&lt;h2 id="仓颉汉字的始祖">
 仓颉：汉字的始祖
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%bb%93%e9%a2%89%e6%b1%89%e5%ad%97%e7%9a%84%e5%a7%8b%e7%a5%96">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>在造字的传说中，仓颉造字的说法流传最广。&lt;/p>
&lt;p>仓颉是谁？相传他生活在公元前2500多年，距今有4500多年。仓颉是黄帝时期的史官，掌管着历史、文化与文献，这个身份和汉字的关系最为密切，古人认为是他发明了汉字。这个时间和我们今天发现的早期文字符号的时期，也是相当接近的。&lt;/p>
&lt;p>根据一些古书中的记载，仓颉的样子很奇怪，“龙颜侈侈，四目灵光，实有睿德，生而能书”。这句话说的是，仓颉的额头很大，像龙一样，他有四个眼睛，绽放出闪闪的灵光，这个人非常聪明，生下来就能写字——哇，仓颉好厉害！&lt;/p>
&lt;p>仓颉真长这个样子吗？不见得。古人习惯于将一些厉害的人物神化，来凸显他们的与众不同。他们往往出生时伴有奇怪的天象，长相也异于常人。伏羲是人的脑袋蛇的身子；蚩尤和兄弟们都是铜头铁额，真是够酷。没这么夸张，稍微低调一点儿的也有。三国时期的刘备双耳垂肩，双手过膝，耳垂和手的长度远非常人能比；明朝开国皇帝朱元璋脚上有七颗痣，有个厉害的说法叫作“脚踏七星”。所以，仓颉的长相也是经过了艺术的夸张。&lt;/p>
&lt;p>仓颉是如何造字的呢？古代有一位大思想家叫韩非子，他记载了仓颉造字的一个思路，他说：“仓颉之作书也，自环者谓之私，背私者谓之公。”仓颉要给公开的“公”和自私的“私”造字。&lt;/p>
&lt;p>先造“私”字，这个字的意思有点儿抽象，用什么样的字形来表达呢？想来想去，他找到了一个造字的好办法：画一个封闭的圆圈&lt;img src="img/000011.jpeg" alt="i-" />，圈里的东西都是我的，也就是“厶”。这个字是今天“私”字的右半边。在古人心中，什么东西最能表示私有呢？莫过于粮食！于是，聪明的古人在“厶”旁边再添加一个“禾”，创造出“私”，强调这是我私有的财物。&lt;/p>
&lt;p>“私”造出来了，“公”又该如何造字呢？这个问题难不住聪明的仓颉！他说，“公”和“私”的意思是相反的，把私有的财物分给大家，不就是“公”嘛。因此，他在“厶”的上面加上了一个“八”字。在数字中，一分为二，二分为四，四分为八，都是一个不断分离的过程。因此“八”表示分的意思，把“私”用“八”不断分开，这就是“公”！&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="img/000012.jpeg" alt="" />&lt;/p>
&lt;p>仓颉造字，体现出高超的智慧！事实上，汉字不可能是某一个人造出来的，中华民族宝贵的文化遗产，是人民大众的智慧结晶。战国的大思想家荀子点明了仓颉造字的实质。《荀子》中说：“好书者众矣，而仓颉独传者，壹也。”喜欢写字、善于造字的人很多，但只有仓颉造字的名声千古流传，这是为什么呢？因为仓颉“专壹”！&lt;/p>
&lt;p>请注意，大写的“壹”字，既表示专一，仓颉一心一意地创造汉字；也表示规范、整理与统一的意思。仓颉是汉字的整理者、规范者与统一者，他是古人发明汉字的伟大的历史运动中的代表。&lt;/p>
&lt;p>正因如此，仓颉被后人尊称为“字圣”——发明汉字的圣人。&lt;/p>
&lt;p>随着汉字的发明，我们的历史文化大大地向前迈了一步。相传汉字发明之后，“天雨粟，鬼夜哭”——天上落下粮食雨，晚上有鬼在哭泣，听上去是不是有点儿恐怖呢？事实上，“天雨粟，鬼夜哭”是个吉兆呢！上天降下粮食雨，奖励人们发明了汉字；鬼也不是可怕的妖怪，所谓“鬼者，归也”，他们是“回归”故乡的祖先灵魂。那些去世的祖先觉得，有了汉字，他们的生平事迹就会被记录在文字里，再也不会被后人遗忘了，因此纷纷喜极而泣。&lt;/p>
&lt;h2 id="汉字源自图画">
 汉字源自图画
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b1%89%e5%ad%97%e6%ba%90%e8%87%aa%e5%9b%be%e7%94%bb">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>传说听起来很热闹，但如果根据考古来看，汉字应当起源于早期的原始图画。大家跟我看大汶口文化的图画型陶符，以及半坡文化中的彩陶符号。在这些刻画在陶器上的符号中，有圆圆的太阳，有巍峨的高山，有抽象的小草……和汉字中的象形文字，真是如出一辙。&lt;/p></description></item></channel></rss>